狄拉克海上的涟漪

杰弗里·A. 兰迪斯/著

孟捷/译

杰弗里·A. 兰迪斯是美国宇航局的科学家，大家稍后还会在这套年鉴中读到他的另一部作品《剑鱼虫洞的故事》。兰迪斯的小说处女作《火星穿越》由托尔出版社于2000年出版，获得了轨迹奖。他的中篇小说《镜中人》（2009）也荣获了“《类比》分析实验室奖”。短篇小说集《冲击参数》由金狮鹫出版社于2001年出版。他2010年发表的中短篇小说《云国之主》荣获西奥多·斯特金纪念奖的最佳科幻短篇奖。《狄拉克海上的涟漪》于1988年首次发表于《阿西莫夫科幻杂志》，并拿下1989年星云奖的最佳短篇奖。

死亡如巨浪般缓缓向我涌来，气势雄浑，不可阻挡。我逃走了，然而这也许毫无意义。

当我离开时，涟漪向外无限扩散，像波浪正抹掉被遗忘的旅行者的脚印。

第一次试验我发明的机器时，我们小心翼翼地避免引起悖论。在一间无窗的实验室里，我们用胶带在水泥地板上贴了个“十”字，把闹钟放在这个标记上，然后锁上门。一小时后，我们回来拿开闹钟，把试验机器搬进实验室，把一台超8摄像机放在线圈中间。我调整摄像头对准“十”字标记，我的一个研究生在机器中输入程序指令，将摄像机送到半小时前，摄像机在过去待五分钟，再被传送回来。眨眼间，摄像机去了又回，就像从未离开过。我们冲洗出胶卷，照片上闹钟显示的时间是我们给摄像机装上胶卷的半小时前。我们成功打开了通往过去的大门，高举咖啡和香槟热烈庆祝。

现在的我对时间有了更多了解，知道我们错在哪儿了。当时我们没想到把摄像机和闹钟一起放在屋里，拍下机器从未来到达过去时的样子。现在在我看来显而易见的错误，在当时却没有那么明显。

当我抵达时，涟漪从广袤无垠的海洋中涌来，汇聚成此刻。

这是1965年6月8日的旧金山。暖暖的微风拂动长满蒲公英的草坪，朵朵白云呈现出各种奇妙怪异的形状，令人赏心悦目。然而，几乎无人驻足观赏。人们行色匆匆、勤勉专注，他们相信，只要他们够忙碌，就一定是重要人物。“他们太匆忙了，”我说，“为什么他们不放慢脚步，坐下来，享受时光？”

“因为他们被困在时间的幻觉中。”丹瑟说。他躺在地上吹了个肥皂泡泡，一头棕色长发向后散开，那个年代任何超过耳朵的发型都叫长发。一阵微风将肥皂泡吹下山丘，吹进人潮中。行人不约而同地忽视了它。“他们坚信自己所做的事对于达成某个未来的目标至关重要。”肥皂泡撞上一个公文包，破裂了，丹瑟又吹了一个。“你和我，我俩知道那是多么荒谬的幻觉。事实是，没有过去，也没有未来，只有现在，永恒的现在。”

他是正确的，比他自己能想到的更加正确。曾经，我也是个忙碌专注、自以为很重要的人。曾经，我也是个才华横溢、有雄心壮志的人。那时，我二十八岁，做出了世界上最伟大的发现。

我从藏身处看见他从电梯中走出来。这个男人神经紧绷，瘦得像吃不饱饭似的，留着一头稀疏的金发，身穿白色无袖T恤。他打量了一下大厅四周，没看见我藏在门卫的小屋里。他的两只胳膊下各夹着一罐两加仑的汽油，两只手上也各拎一罐。他放下其中三罐汽油，把最后一罐上下倒转，在大厅中边走边洒下刺鼻的汽油。他面无表情。当他开始倒第二罐汽油时，我觉得差不多是时候了。等他再次经过我藏身的地方，我抡起扳手狠狠砸在他头上，并叫来酒店保安。之后，我回到小屋里，任时间的涟漪汇聚。

我回到熊熊燃烧的房间里，火焰吞噬着我，热浪滔天，让人无法忍受。我倒抽了一口气——这是个错误——然后猛敲键盘。

时间旅行的理论与实践笔记

1）时间旅行只能通往过去。

2）被传输的物体会回到离开时的时间和地点。

3）过去的物体不可能被带到现在。

4）回到过去所做的任何事都不会改变现在。

有一次，我试着跳回到一亿年前，回到白垩纪，去看恐龙。所有图画书都告诉我们，这一时期的地球表面遍布恐龙。我在沼泽里游荡了三天——穿着我的粗花呢西服套装——连一头比短腿猎犬大的恐龙也没看见。那家伙——某种兽脚类恐龙，我也不知道是哪一种——一闻到我的气味就逃之夭夭了。真扫兴。

教超限数学的教授以前常跟我们讲一个关于酒店的故事，那家酒店有无数房间。一天，所有的房间都住满了，又来了一个客人。“没问题。”前台说。他把一号房的住客移到二号房，把二号房的住客移到三号房，以此类推。嘭！空出一间房来。

没多久，又来了无数客人。“没问题。”前台胸有成竹地说。他把一号房的住客移到二号房，把二号房的住客移到四号房，把三号房的住客移到六号房，以此类推。嘭！空出无数房间来。

我的时间机器就是基于此原理运转的。

我再次回到1965年，这个固定的时间点在我混乱的时间线中有着奇异的吸引力。我已游荡多年，遇见过无数人，但丹尼尔·瑞尼恩——丹瑟——是唯一一个真正头脑清醒的人。他有着温柔、从容的笑颜，有一把破旧的二手吉他，还有够我学一百世的智慧。我认识正值好时光的他，也认识困境中的他，我们曾在夏日里无比确信晴天会持续一千年，也曾在冬日的暴风雪中任飘雪在头顶越堆越高。开心时，我们把玫瑰花装进枪筒里，我们横躺在暴乱中的城市街道上，并且毫发无损。他死时，我陪在他身边，一次，两次，一百次。

他死于1969年2月8日，同月，“国王理查德”大骗子尼克松和他的傻瓜同僚斯皮罗上台，一年后，肯特州立大学枪击惨案、阿尔塔蒙特音乐节惨案和柬埔寨的那场秘密战争缓缓地扼杀了那个美好的夏天。他死了，对此我无能为力。他最后一次死的时候，我把他拽去医院，在医院里大吵大闹，终于说服医院让他入院接受检查，虽然他看起来没有哪儿不对劲。通过X光、动脉造影片和放射性示踪剂，医生们发现他的大脑里有初始气泡；他们让他吃药，剃光他美丽的棕色长发，给他做手术，切掉有问题的毛细血管并结扎好。我坐在病房里，握着他的手，这时麻醉药效已经退去。他的双眼下方有大块紫斑，他紧握我的手，睁着眼睛默默发呆。不管是不是探视时间，我都不理会医护人员的驱赶。他就那样睁着眼睛。在黎明到来前的灰暗时光中，他轻轻地叹了口气，离开了人世。我什么也做不了。

时间旅行受到两种限制：能量守恒和因果关系。回到过去所使用的能量只能借自狄拉克海，并且由于狄拉克海上的涟漪只能逆向扩散，因此传输只能通向过去。为了保持现在的能量守恒，被传输回过去的物品必须分秒不差地返回离开的时刻；因果原则确保了回到过去做出的任何行为不会改变现在。举个例子，要是你回到过去杀死自己的父亲呢？

那么，谁会发明时间机器呢？

有一次，我回到我出生之前二十三年，在我父亲遇见我母亲之前谋杀了他，试图以此自杀。当然，什么都没改变，甚至当我那么做的时候我就知道什么也改变不了。但我总得试试。不然我怎么能确定呢？

第二次试验时，我们试着送了一只老鼠回到过去。它在狄拉克海上游了一圈，完整无缺地回来了。接下来我们用一只受过训练的老鼠来做试验，老鼠是我们从草地对面的心理学实验室借的，但没告诉他们我们打算用它来做什么。在进行时间旅行之前，它已经学会奔跑着穿过迷宫拿到路尽头的培根。在进行时间旅行之后，它仍能以同样的速度穿过迷宫。

我们还需要在人类身上做试验。我自告奋勇，谁也没能劝阻我。因为我拿自己做试验，就成功避开了学校有关人体实验的规定。

我一头扎进负能量海洋，感觉毫无异样。前一刻我还站在伦塞尔兹线圈中，我的两名研究生和一名技术员在一旁观察；下一刻我已独自一人，时钟跳回到整整一小时之前。我独自待在上锁的房间里，周围除了摄像机和时钟什么也没有，那一刻是我人生的高潮。

第一次遇见丹瑟时，我正处于人生的低潮。当时我在伯克利一家名叫“特里夏”的酒吧里慢慢把自己灌醉。那段时间，我被夹在无所不能和绝望之间，经常去酒吧买醉。那是1967年。那时的旧金山——正值嬉皮士时代——看起来莫名的适合我。

一个女孩和一群大学生坐在一起。我走过去，毫不客气地坐下。我告诉这个女孩，她并不存在，她的整个世界都不存在，是我的观察行为创造了她的世界，一旦我停止观察，她的世界就会消失在虚无之海中。这个叫丽莎的女孩出言反驳。她的朋友觉得这个话题很无聊，纷纷离去，没过多久，丽莎发现原来我喝醉了。她放了张钱在桌上，离开酒吧，走进雾蒙蒙的夜色中。

我跟着她走出去。当她发现我尾随在后时，她紧紧攥住手提包并牢牢扣好。

就在这时，丹瑟突然出现在路灯下。有那么一瞬，我以为他是个女孩。他的眼睛湛蓝明亮，一头棕色直发垂在双肩。他穿着带刺绣的印度T恤，领口上有一圈银色和宝石绿的花纹，背上挂着一把吉他。他身材细瘦而强健，动起来像一个舞者或者空手道大师。但我一点也不怕他。

丹瑟认真地看着我。“那样也解决不了你的问题，你知道的。”他说。

我瞬间感到羞愧难当。我忘了自己刚才脑子里在想什么，也不知道为什么要跟踪这个女孩。距离我第一次逃离自己的死亡已经有很多年了，我开始把其他人当作不真实的，因为无论我做什么也不会对他们产生永久的影响。我感到天旋地转。我背靠着墙向下滑，狠狠地坐在人行道上。看看我成什么样子了！

丹瑟把我扶回酒吧，请我喝橙汁、吃椒盐脆饼干，让我打开话匣子。我把一切都告诉了他。既然我说什么都等于没说过，做什么都等于没做过，那我为什么不告诉他呢？只是之前我不想说。他听完了所有的故事，一句话也没说。在这之前，没人听完过整个故事。我无法解释这件事对我的影响。这么多年来，我都是孤独一人，要是有那么一刻……这个念头像一剂强酸注入我的心间。要是有那么一刻，我不感到孤独，该多好啊。

我们挽着胳膊离开酒吧。走了半个街区，丹瑟在一条小巷的巷口停下。巷子里一片漆黑。

“这里不太对劲。”他的声音中带着迷惑的语调。

我拉住他：“等等。那不是你想去的地方……”他挣脱我的手，走了进去。我犹豫了一下，跟了进去。

那条巷子弥漫着老啤酒、垃圾、尿和发臭呕吐物的味道。很快，我的眼睛适应了黑暗。

丽莎哆嗦着缩在一堆垃圾桶后面的角落里。她的衣服被刀划烂了，碎片散落在四周，两条大腿和一只手臂上有深色的血痕。她没有看我们。丹瑟蹲在她身边，轻声说了些什么。她没有回应。丹瑟脱下自己的T恤披在她身上，把她抱在怀里，扶她站起来：“帮我把她扶到我的公寓去。”

“公寓，见鬼。我们最好报警。”我说。

“叫那些猪来？你疯了吗？你想让他们也来强奸她吗？”

我忘了，这是60年代。我们两个一左一右，扶丽莎上了丹瑟的大众甲壳虫，把她带到丹瑟在黑什伯里的公寓。在路上，丹瑟平静地向我解释了我从未见过的“爱之夏”摇滚音乐会的阴暗面。是那些小流氓干的，他说。他们来伯克利是因为他们听说嬉皮少女们在性方面都很开放，但他们遇到的这个女孩可不这么想，于是他们干了肮脏事。

丽莎受的几乎都是皮外伤。丹瑟帮她擦洗干净，扶她上床，整宿未眠陪在她身边，时而说话，时而轻声哼唱，时而发出轻柔的安抚声。我睡在大厅的一张床垫上。早上醒来时，我看见他俩一块儿躺在床上。丽莎正在安静地熟睡。丹瑟醒着，用手臂揽着她。我清楚地知道，丹瑟只是揽着她，别的什么都没做，但我仍然感到一阵强烈的嫉妒，我也不知道自己到底是嫉妒他们中的哪一个。

听众可能提出的问题

（守旧的老教授）问：在我看来，你假设的时空跳跃违反了物质/能量守恒定律。举个例子，当某个物体被传输到过去时，一定重量的物体将从现在的时空里消失，这明显违反了守恒定律。

（我）回答：因为这个物体会返回到离开时的那一刻，所以现在的物质是持续存在的。

问：好吧。可是，物体到达过去呢？不也违反了守恒定律吗？

答：并没有。整个过程所需的能量来自狄拉克海，我发表在《物理评论》上的论文详细解释了其中的原理。当这个物体返回到“未来”时，那部分能量会重归于狄拉克海。

（年轻热情的物理学家）问：海森堡测不准原理会限制在过去待的时长吗？

答：好问题。答案是：会。但由于我们是从数量无限的粒子中借取微不足道的能量，所以在过去待的时长也可以很随意。唯一的限制是，你离开过去的时间，必须早于你从现在离开的时间。

按计划，我将在半小时后做论文报告，这篇论文将使我与牛顿、伽利略和狄拉克齐名。我今年二十八岁，狄拉克也是在这个年龄发表了他的理论。我是一根火把，即将点燃世界。我在酒店房间里紧张地排练演讲词。电视机顶上有一瓶隔夜可乐，是我的一名研究生留下来的，我拿起来喝了一大口。电视上叽里呱啦地播报着晚间新闻，但我没听进去。

我从始至终也没发表那段讲话。酒店已经燃起来，死亡的命运不可改变。我对着镜子检查自己的仪容，领带整齐，我走向房门。门把手热乎乎的。我打开门，外面是一片火海。火焰像饿龙扑食般从门口喷涌进来。我一边踉跄着退回屋里，一边惊讶又陶醉地盯着这片燃烧的场景。

酒店某处传来尖叫声，我立刻清醒过来。我在三十楼，无路可逃。我想到了我的机器。我穿过房间，打开装着时间机器的箱子。我精准快速地将伦塞尔兹线圈拿出来，绕在自己身上。火势已经蔓延到地毯，一片火海切断了我所有的逃生之路。为了避免被热空气窒息，我屏住呼吸，在键盘上敲出一个词目，一头扎进时间长河中。

我一次又一次地回到那一刻。当我按下最后一个键时，空气里的烟呛得人几乎无法呼吸。那时，我还有三十秒的命。这些年来，我的余生一点一点被消耗到只剩十秒左右。

我活在借来的时间中。也许我们所有人都是。但我知道这笔账会在何时何地到期。

丹瑟死于1969年2月9日。那天天色昏沉、雾霭蒙蒙。早上，他说他头痛。这可不正常，因为丹瑟从来不头痛。我们决定在雾中散会儿步。景色很美，仿佛我们独自身处无定形的奇异世界中。我把丹瑟头痛的事忘得一干二净，直到我站在海边公园里透过重重大雾看见他跌倒了，这才想起来。救护车还没到，他就死了。他死去时脸上带着神秘的微笑。我一直没读懂那个微笑。也许是因为疼痛消失，所以他露出笑容。

两天后，丽莎自杀了。

你们这些普通人，你们有机会改变未来。你们可以抚育孩子、写小说、签署请愿书、发明新机器、参加鸡尾酒酒会、竞选总统。你们所做的一切都会影响未来。而我无论做什么，都对未来没有丝毫影响。对我而言，要影响未来为时已晚。我的一举一动已经书写在时间长河中。既然不会造成影响，那我就没有责任。我做的一切都毫无意义。

我第一次躲避大火回到过去时，就尝试了所有办法去改变未来。我阻止过纵火者，和市长争论过，我甚至到自己的住处去告诉自己不要参加那场大会。

但这不是时间运转的方式。无论我做什么，找地方长官谈话或者炸掉那家酒店，当我回到那个关键时刻——现在，我的命运，我离开的那一刻——无论我从哪个时间点消失，最后都会回到那个酒店房间，大火离我愈来愈近。我的生命还剩大约十秒钟。每次我跳进狄拉克海中，我在过去所做的一切改变都会消失。有时我假装自己在过去做出的改变会创造出新的未来，然而我知道事实并非如此。当我回到现在时，波浪汇聚激起的涟漪抹掉了所有改变，就像课后擦黑板一样。

总有一天，我会回来面对我的命运。但此刻，我活在过去。我觉得这样的生活很美好。你要逐渐习惯的是，你所做的一切都不会对这个世界有任何影响。这让你感到自由。我到过许多无人涉足过的地方，见过许多在世者没见过的东西。当然，我已经放弃了物理研究。因为我的所有发现都无法越过圣克鲁兹的那个致命夜晚而流传下去。也许换作别人会继续研究，只为享受纯粹的知识乐趣。对我而言，已经没有意义。

但补偿还是有的。每次我回到那个酒店房间，除了记忆，一切都没变。我又回到二十八岁，又穿着同一身三件套，嘴里又隐约残留着走了味的可乐的味道。我每次回来就会用掉一点点时间。终有一天，时间会一点不剩。

丹瑟也永远不会死。我不会让他死。每到那个最后的2月清晨，丹瑟死的那天，我就会重新回到1965年，回到那个完美的6月。他不认识我，他从不认识我。但我们在那个小山丘相遇，我们是仅有的两个愿意无所事事、享受终日的人。他躺在地上，随意地拨弄着吉他弦，一边吹泡泡，一边盯着白云在蓝天上飘过。过一会儿，我会向他介绍丽莎。丽莎也不认识我们，但没关系。我们有的是时间。

“时间，”我躺在山丘上的公园里，对丹瑟说，“时间很多。”

“时间一直在那儿。”他说。

【注释】

[1] 美国著名的嬉皮士圣地，位于旧金山，以海特街与阿什伯理街街口为中心向外延伸的几条街区，统称为海特-阿什伯理区。

时间海洋里的针

罗伯特·西尔弗伯格/著

敬雁飞/译

罗伯特·西尔弗伯格是一名以科幻、奇幻小说而广为人知的美国作家。他曾多次获得雨果奖及星云奖，并于1999年入选科幻名人堂。2004年，美国科幻作家协会授予了他大师奖。他的作品已被翻译为四十种外语，其中最著名的有《夜翼》《内心垂死》《头骨之书》，以及《马吉普尔》三部曲：《瓦伦丁君主的城堡》《马吉普尔编年史》和《瓦伦丁大祭司》。地下出版社曾结集出版他的短篇小说，涵盖了其将近六十年间的作品，共计九卷。他对时间旅行主题的兴趣主要表现在了长篇小说中，如《鹰嘴基地》《骨头之屋》和《逐级向上》。《时间海洋里的针》这则短篇最初刊登于1983年6月的《花花公子》杂志上。

有那么一瞬，米科尔森的嘴里涌起一股棉花的味道，于是他知道，汤米·汉布尔顿又在瞎搞他的过去了。对米科尔森而言，嘴里出现棉花的味道是一个标准的信号。对其他人来说，信号则可能是一阵耳鸣、小指头一抽，或是肩膀一僵。不论症状如何，都意味着同一件事：有人在乱动你的时间线，你的生活在源头上被改变了。这种事随时都在发生。它只是现代生活的一个小小恼人之处，人们都这么说。通常而言，发生的变化并不会很大。

可汤米·汉布尔顿想毁掉米科尔森的婚姻。或者，说得更确切点，他想让他们从一开始就结不了婚。这就超出米科尔森的容忍范围了。他近乎恐慌地拨通了家里的电话，想确认珍妮是否还属于他。

她可爱的面庞出现在了屏幕上——充满光泽的黑发、优雅的颧骨、透着讥诮的冷静双眼。她看上去紧张不安，米科尔森知道，她也感觉到了刚才的那一波修改。

“尼克，”她说，“刚才过去是被修改了吗？”

“我觉得是。汤米又在攻击我们了，天知道这一回他搞出了多少乱子。”

“我们把所有事情都核对一遍。”

“好。”米科尔森说，“你叫什么名字？”

“珍妮。”

“我呢？”

“尼克。尼古拉斯·佩里·米科尔森。你看到了吗？重要的事都没变。”

“你结婚了吗？”

“当然结了。和你结的。”

“继续。咱们的住址是？”

“马樱丹新月街11号。”

“咱们有孩子吗？”

“达娜和爱丽丝，达娜五岁，爱丽丝三岁。咱们的猫叫小美人，还有——”

“好，”米科尔森如释重负，“至少这些没问题。可我尝到了棉花味，珍妮。这回他又对咱们做了什么？什么东西变了？”

“肯定不是什么大不了的东西，亲爱的。只要咱们继续核对，就能查出来。你冷静点。”

“冷静。是啊。”他闭上双眼，深深地吸了口气。只是现代生活的小小烦恼，他这么想道。换作过去，时间只能线性地从过去流至现在，又有谁会因为生活太稳定而感到无聊呢？是好是坏难说，反正现在的世道变了。你可能在达特茅斯上床睡觉，醒来时却身在哥伦比亚，并且对这个变化懵懂无知。你乘坐的飞机在塞浦路斯上空爆炸了，但你的保险公司穿越到过去，让你错过了那趟航班。在这种不固定的新生活中，人们永远都有第二次、第三次、第四次从头来过的机会，因为只要买得起票，任何人都能回到过去。不过米科尔森心想，如果汤米·汉布尔顿能利用这个手段来让我消失、自己重新和珍妮结婚，这些便利又有什么好的呢？

他们调出了电脑记录，里面有他们人生中所有的关键数据，和自己的记忆一一核对起来。当你的过去被人修改了，你人生的一切相关记录当然也会自动随之改变，不过，曾经的记忆还会在你的大脑里残存两三小时，就像人会产生幻觉，感觉已被截掉的肢体还在抽搐一样。他们核对了米科尔森的生日、父母的名字、他的九组基因坐标，以及他的教育经历。似乎都没问题。可当他们核对到婚礼日期的时候，记录显示他们是在2017年2月8日结的婚。米科尔森的脑子里警铃大作。“我记得婚礼是在夏天。”他说，“是在丹·利维的花园办的户外婚礼，当时山丘都是干枯的棕色，那天是8月24日。”

“我也这么记得，尼克。2月份的山丘不会是棕色的。可我还有印象——那天又热，沙尘又重……”

“那么，咱们的婚姻生活有五个月消失了，珍妮。他没能彻底让咱们结不了婚，但成功把婚礼从夏天拖到了冬天。”米科尔森怒火中烧，不得不让桌子赶紧给他供应了一剂镇静药。按照社会惯例，大家应该对过去被修改保持从容冷静。然而，如果这种修改是针对他人生的核心刻意发起的恶意攻击，他可没法儿从容冷静。他想大吼，想摔打东西，想暴揍汤米·汉布尔顿。他希望别人离他的婚姻远一点。他说：“你知道总有一天，我会怎么做吗？我会回到五十年前，把汤米的存在彻底抹杀掉。只需要让他的父母认识不了彼此，然后……”

“不，尼克，你绝不能这么做。”

“我知道。但我真想这么做。”他知道那不可行，不仅仅因为那是谋杀行为。汤米·汉布尔顿出生、成长、认识珍妮并与她结婚是必要的，因为这样一来，当他们的婚姻破裂时，她才能认识米科尔森，和他结婚。如果他改变汉布尔顿的过去，同时也就会改变她的过去，以及他自己的过去。这样的话，任何情况都可能发生。任何情况。但不管怎么说，此刻他气得要命。“我们五个月的历史啊，珍妮……”

“咱们不需要那五个月，亲爱的。保护好现在和未来，才是咱们的头等大事。到了明天，咱们就会以为自己是2017年2月结的婚了，那也没关系。跟我保证，你不会尝试修改他的过去。”

“我就是气不过他可以随便……”

“我也气。可是我想要你保证，答应我不会乱来。”“这个嘛——”

“答应我。”

“好吧，”他说，“我答应你。”

小规模的历史修改每时每刻都在发生。伊利诺伊州的某个人回了一趟11世纪的亚利桑那州，在时间流中激起一点细小的波澜，就会对现代许许多多人的生活造成一些微不足道的影响，比如，加利福尼亚州的某人发现他开的车从灰色的丰田变成了银色的宝马。没人在乎那种细枝末节的变化。可在过去的十二个月里，这是汤米·汉布尔顿第三次通过修改历史蓄意打破因果链，阻止米科尔森和珍妮结婚了——至少就他知道的，这是第三次。

第一次修改发生在一个美妙的春日——当时他正下班回家，嘴里突然涌起一股棉花味，同时产生了失去方向的感觉。米科尔森走下台阶，寻找他养的姜黄色老公猫格斯，它总是冲上来迎接他，就像自以为是条狗一样。他没找到格斯，却看到了一只大腹便便的怀了孕的花斑猫，它平静地坐在前厅里。

“格斯去哪儿了？”米科尔森问珍妮。

“格斯？谁是格斯？”

“咱们的猫。”

“你是说麦克斯？”

“格斯，”他说，“差不多是橘色，尾巴有点弯……”

“对啊。但它叫麦克斯。我很确定它叫麦克斯。肯定是跑哪儿玩儿去了。瞧瞧，小美人在这儿。”珍妮蹲下身子，抚摩着胖乎乎的花斑猫，“小美人，麦克斯上哪儿去了？”

“它叫格斯，”米科尔森说，“不是麦克斯。而且这只小美人又是哪里来的？”

“它是咱们的猫呀，尼克。”珍妮说，语气惊讶。二人面面相觑。

“事情不大对劲，尼克。”

“我想咱们的时间线被修改了。”他说。

这种感觉就像从活板门里坠落下去——震惊、困惑、恐惧。紧接着，他们又怕又急地把基本的生活信息列举了一遍，以查实都发生了什么变化。除了猫变了，一切似乎都如常。米科尔森想不起自己拥有一只花斑母猫。珍妮也回想不起这件事，尽管她之前毫不犹豫就接受了这个现状。至于格斯——麦克斯——它的名字在他的脑海中愈来愈模糊，而珍妮甚至都想不起它的模样了。可她能回忆起，这只猫是某个密友送他们的结婚礼物，米科尔森记得那位朋友名叫格斯·史塔克，而他们正是用他的名字给猫命了名。这么一说，珍妮也能从脑海深处挖掘出一点模糊的记忆了：格斯是米科尔森的好友，也是汉布尔顿和珍妮仍是夫妻时的共同好友；十年前，他们三人都在夏威夷度假的时候，是格斯把珍妮介绍给了米科尔森。

米科尔森查询了家庭电话管家，发现号码簿里没有格斯的名字。所以，这次的修改将他从他们的交友圈里删除了。他在通用的电话簿里找到了一位住在加利福尼亚州科斯塔梅萨市的格斯·史塔克。米科尔森拔了他的号码，一个满脸雀斑、有一头褪色红发的男人接了电话，这张脸在米科尔森看来多多少少有点眼熟。可他根本不认识米科尔森，在记忆里搜寻一番后，他终于想起他们曾经是不太相熟的熟人，但因为某件琐事发生过口角，所以多年以前彼此就断了联系。

“我的记忆里并不是这个样子。”米科尔森说，“我记得咱们是多年的朋友，非常好的朋友。你和唐娜还有我和珍妮上周才一起出去吃过晚餐，就在新港滩。”

“唐娜？”

“你的妻子。”

“我的妻子叫凯伦。天啊，这回的修改看来很厉害，不是吗？”他的语气听上去并不苦恼。

“我想是的。你的婚姻被搞没了，咱们的友谊没了，谁知道还有别的什么受了影响。”

“好吧，这种事情时有发生的。听着，如果以后我能帮到你，老兄，给我打电话就行。但现在我和凯伦正打算出门，而且……”

“好，没问题。很抱歉打扰你了。”米科尔森对他说。

他挂掉了电话。

唐娜。凯伦。格斯。麦克斯。他看向珍妮。

“是汤米干的。”她说。

她全都搞明白了。她说汤米一直不能原谅米科尔森和她结婚一事。他想抢回她。他至今仍在时不时地寄生日卡片、忸忸怩怩的小礼物、来自外国的明信片给她。

“你以前从没跟我提过这些事。”米科尔森说。

她耸了耸肩：“我觉得你听了只会生气。你一直都讨厌汤米。”

“不。”米科尔森说，“我觉得作为一个怪人，他还是挺有意思的，做事张扬花哨，不走寻常路。我讨厌的是，他始终不愿意接受你们多年以前就已经离婚的现实。”

“如果你知道，他一直在多么努力地想方设法让我回到他身边，会更加讨厌他的。”

“有这种事？”

“我们分手之后，”她说，“他针对我进行了四次修改。那是在我遇到你之前。他一直不断回到我们最后一次吵架的那个时候，想要做出弥补，让我们不要分手。我开始察觉到自己的过去被修改了，然后我很清楚这是怎么回事，于是告诉他，如果他不住手，我就会举报他，让他的时间旅行执照被吊销。我猜他被吓到了，因为从那以后他就没乱来过，除了一直不断地暗示我、怂恿我离开你和他复婚。”

“天啊，”米科尔森说，“你和他就结了多久的婚来着？六个月？”

“七个月。但他是个偏执的人，从来不懂得放手。”

“而现在，他又开始修改过去了？”

“我猜是这样。他很可能认定你是个障碍，认为我真的很爱你，想要和你过完下半辈子。所以，他得让咱们认识不了彼此。他不知通过什么方法，让你和你朋友格斯在多年以前产生嫌隙，严重到你们根本就没成为朋友，于是格斯也就没有撮合你和我。只不过事情的结果没有如汤米所愿。我们去戴夫·卡什曼家举办的派对，我被推进了游泳池里，还把你也挤下去了。然后你就自我介绍，之后又发生了一系列事情，咱们还是发展成了现在的样子。”

“不是咱们，所有人都这样。”米科尔森说，“我朋友格斯的老婆现在是其他人了。”

“他好像也不怎么介意这件事。”

“也许不介意吧。可他再也不是我的朋友了，这点我很介意。我的整个过去现在都任汤米宰割了，珍妮！我们的猫格斯也没了，格斯真是条好猫，我想它。”

“五分钟前你甚至都不确定它叫格斯还是麦克斯。两小时以后，你甚至不会记得自己有过这只猫，一切也就不重要了。”

“可假如发生在格斯和唐娜身上的事情，也同样发生在了我们身上呢？”

“但我们并没有这样。”

“下次也许就会了。”米科尔森说。

可下一次也没有。接下来的那次发生在六个月以后，事后他们仍然是夫妻。这回他们失去的，是一些20世纪的古董收藏品——黑白电视机、滑稽的老式拨号盘电话、晶体管收音机和配有打字用的键盘的小小电脑。这些宝贝都在转瞬之间就消失了，而米科尔森嘴里涌起了有兆示作用的棉花味，珍妮的左眼下方跳了一下，二人便都意识到过去又被修改了。

他们立刻着手去检查到底又有什么遭到了修改。当时，两人都记得他们曾经拥有的那些古董，以及当2021年收藏热潮刚刚兴起的时候，他们有多热衷于这件事。但他们的文件里找不到任何相关的收据，而自己究竟买过些什么的记忆也变得模糊而自相矛盾起来。原先放置那些古董的地方，如今摆放了一组闪闪发亮的刺猬索尼克塑像。过去到底发生了什么变化，才会令他们没摆放古董而是这些东西？

他们一直都没能确定这件事——根本没有办法来弄清楚——但米科尔森心里自有理论。他记得他们在2021年有一笔大的花费，那是在珍妮怀上达娜的不久以前，他们做了次时间旅行，去了趟阿兹特克时代的墨西哥。那时他们夫妻之间出了点小风波，所以这次旅行本意是作为第二次蜜月的。可带队的导游是个性感火辣的小姑娘，名叫埃琳娜·施密特，她一门心思地试图勾引米科尔森，还让他至少有半个钟头一度幻想起了离开珍妮、和她在一起的生活。

“假如，”他说，“咱们在原来的时间线上根本没去阿兹特克，而是把这笔钱用来买古董了呢？但是汤米回到过去搞了鬼，让咱们对时间旅行产生了兴趣，同时他又成功地让那个叫施密特的女孩对我表现出兴趣。我们不可能既有钱旅行又买得起古董；我们选了旅行，埃琳娜对我施展了手段，但事情没能如汤米所愿，咱俩没有分开。于是现在，咱们就有了一段关于蒙特祖玛帝国的花里胡哨的记忆，但没了那些古董电子产品。你觉得呢？”

“这说得通。”珍妮说。

“那你愿意举报他吗，还是我来？”

“可咱们没有证据，尼克！”

他皱眉。他知道，要证明时间犯罪的存在，几乎是不可能的，况且还有风险。调查某件时间犯罪的行为本身，就可能导致更加严重的错位，让他们的过去凌乱到无法修复。要进入过去，就好比把一支棒球杆捅进一个蜘蛛网里：这事没法儿轻巧、精密地完成。

“那我们就坐以待毙，等汤米真正找到能把我踢出局的方法？”米科尔森问。

“我们没法儿光凭怀疑就去质问他，尼克。”

“你上次就这么做过。”

“那是很久以前了。现在这么做的风险更大了。我们可以失去的过去更多了。万一不是他干的呢？万一他害怕偶然因素导致的结果被怪到自己头上，于是干脆真的下手去修改我们的过去呢？他这人相当多变，相当不稳定——如果他觉得自己受到了威胁，就什么事都干得出来。他可能会彻底毁掉我们的生活。”

“如果他觉得自己受了威胁？那我们呢……”

“拜托，尼克。直觉告诉我汤米不会再试下一次了。他已经试过两次，两次都失败了。现在他会放弃的。我确定他会。”

米科尔森勉强屈服了，一段时间后，他也没再担心会第三次遭受过去被修改。接下来的几周里，第二次修改的影响陆陆续续地浮出水面，就像遭遇入室盗窃后，你要过一阵才会逐渐发现自己还丢了哪些东西。第一次遭遇修改之后，他们也经历了同样的过程。如果有人动了真格想要修改过去，那绝对不会只导致一桩后果，一定会有一大堆细微的——或者不那么细微的——其他变化，像蜘蛛网一样分叉、延伸向其他不知多少人的生活。由于收集古董的计划被抹除，前往前哥伦布时代的墨西哥的旅行计划取而代之，米科尔森夫妇的生活因此产生了一连串新的变化。他们和在那趟旅途中结识的人成了好朋友，后来又互换礼物，一起度假，分享为人父母的愉悦与负担。一开始，这些突然植入的长年友谊显得有些空洞，有种莫名的虚幻感和古怪的突兀感。可过了一阵，一切就再次显得真实起来，一切仿佛都恰如其分。

然后，第三次修改发生了。这一回，他们婚姻的起始时间从8月被推迟到了次年的2月，稍后他们还发现了生命中另外六七件恼人的小变化。

“我得找他谈谈。”米科尔森说。

“尼克，别做蠢事。”

“我没打算做蠢事。可必须有人提醒他，这种事情不能继续下去了。”

“你要知道，如果他被逼急了，是会狗急跳墙的。”珍妮说，“别威胁他。别逼他。”

“我只会给他掻个痒痒。”米科尔森说。

他约了汉布尔顿在“船坞之巅”喝一杯，那是汉布尔顿最喜欢的酒吧，矗立在巴尔博亚环礁湖港口上方一千英尺的高度，位于一栋高楼的末端。米科尔森进门的时候，汉布尔顿已经到了。他是个衣着光鲜的小个子男人，比米科尔森矮六英寸，有股圆滑而自信的气质。他是米科尔森认识的最有钱的人，出自一个两代前就凭借微处理器发家致富的家族，一生顺遂，光是这一点本身就令他隐约有些讨人厌了，仿佛某一天，他可能会尝试花钱把年少无知时爱过又失去了的妻子买回去。

米科尔森知道，汉布尔顿有一项压倒一切的嗜好，那就是时间旅行。他是个时间旅行的重度爱好者——其实是沉迷其中不能自拔，以致双眼像甲亢病人一样微微突出，这是经常做时间旅行的人会有的特征。他总是要么刚刚结束一场旅行回到现在，要么就是在为下一场旅行做准备。就好像平淡乏味的当下世界对他只有一个用处，那就是成为他回到过去的跳板。这很古怪。更古怪的是他的旅行目的地。米科尔森可以理解，为什么有些人会穿越回去观看滑铁卢之战，或是拍摄一打罗马遭到劫掠时的第一手资料。假如他像汉布尔顿一样富有，就会这么做。可听珍妮说，汉布尔顿返回的时间点永远要么是七个星期前，要么是上个圣诞节，抑或偶尔是他的十一岁生日宴会上。他对观光性质的时间旅行毫无兴趣。在中生代的蕨类植被里漫步这种事，还是交给其他人吧。他把大把的银子花在了重历自己的时间线上头，从不涉足别的地方。汤米·汉布尔顿进行时间旅行的目的似乎是编辑自己的过去，好让他的人生更加完美。他会回去修改任何一丁点儿小小的过错和失礼之处，修复自己表现笨拙的地方，利用事后得知的信息去制造新的机会——去修整、改正、校订。在米科尔森看来，那太疯狂了，可同时也莫名地充满魅力。如果要说汉布尔顿有什么特点，那就是魅力了。而且对任何一个能够发明属于自己的新型强迫症行为，而不是只会老套地重复洗手、收集邮戳或者在餐馆里一定要背对着墙坐的人，米科尔森都感到佩服。

米科尔森一到，汉布尔顿便敲了敲自动吧台，点了杯鸡尾酒，说：“见到你真高兴，米科尔森。我们优雅的珍妮最近怎么样？”

“很优雅。”

“你真是个幸运的男人啊。我人生中最大的错误之一，就是让那个女人从我身边溜走了。”

“对这一点我倒是挺感激上天的，汤米。我最近为了把她留在身边，也是特别努力。”

汉布尔顿眼睛大睁：“是吗？你们俩出问题了？”

“倒不是我们俩之间的问题，是和时间线有关的问题。你知道，我们去年受了两次历史修改的影响。那两次闹得挺严重的。现在又来了一次。我们的婚姻被缩短了几个月。”

“啊，这就是现代生活的——”

“——小小烦恼。”米科尔森说，“没错，这个说法我们都再熟悉不过了。可这几次修改在我看来，要算是可怕的烦恼了。我不说你也知道，你比谁都清楚珍妮是多好的女人，也该清楚，我一想到可能因为哪次随机的时间线波动而失去她，就有多恐慌。”

“当然，我很理解你。”

“我真希望自己明白那几次历史修改是怎么一回事，它们简直要把我逼疯了。我这回约你，也是想谈谈这个。”

他仔细地打量着汉布尔顿的表情，想找到任何一点负罪感或者至少是不安的蛛丝马迹。可汉布尔顿保持着一脸平静。

“我能帮到你什么？”

米科尔森说：“我想，你在时间旅行方面的理论和实践都非常丰富，也许能给我一些意见，让我知道那些修改是由什么导致的，这样一来我就能避免接下来再发生同样的事情。”

汉布尔顿巧妙地耸耸肩：“我亲爱的尼克，可能是任何一种原因！没有哪一种方法能让我们从修改产生的效应追溯到它的源头。我们所有人的生活都交叉在一起，错综复杂的程度超出了我们的想象。你说上一次修改让你的婚姻缩短了几个月？那这么说吧，假设那次修改导致你想在结婚之前最后过一把单身汉的瘾，于是在周末去了趟班芙城，在那里遇见了一个可爱的女人，你和她度过了三天时光，轻松随意、无关紧要但很愉快，结果对方因此在那个周末没能遇见某个人，而在原来的时间线里，她本是要和那个人相爱、成婚的。然后你回到家里，和珍妮结了婚，只是比原来的时间晚了一点，从此以后过上幸福的生活。但班芙城的那个女人呢，她的生活发生了天翻地覆的变化，而这都是推迟你的婚礼的那次修改导致的。你明白了吧？我们根本不可能说清，到底是一连串事件中的哪一环发生变化，才导致素不相识的陌生人的生活产生了什么样的混乱。”

“我明白了。可为什么我们在一年之内就受了三次修改的影响，而且每一次都危及我们的婚姻呢？”

“我很确定我不知道。”汉布尔顿说，“我猜你们只是运气不好吧。而坏运气总是会过去的，你不觉得吗？很有可能，你们只是刚好位于某种交会点上，是影响糟糕的修改的必经之处。”他露出了令人目眩的一笑，“不管怎么样，但愿如此吧。你还想再来一杯过滤的朗姆酒吗？”

他很圆滑，米科尔森想，而且无懈可击。自己没法儿突破他的防线，哪怕直接发起进攻也不行——如果坦白地指出他就是前几次历史修改的源头，很可能会让他建立起一条全新的防线。米科尔森可不想冒那个险。对一个会毫不留情地利用时间旅行来清理自己的过去的男人，要质问他太困难了。在逼问之下，汉布尔顿只会矢口否认一切，然后迅速回到过去，清理掉他可能留下的任何一丝犯罪证据。且无论在哪个案例中，要指控一个时间犯罪的惯犯都是难上加难的，因为这种犯罪本身就发生在业已消失的时间线之上。米科尔森选择了撤退。他从汉布尔顿手里接过第二杯酒；两人又随意地聊了一会儿，谈到了历史修改的理论、天气、股市、他们都娶过的那个女人、2014年的美好旧时光，反正就是他们一群人在以前的美丽的拉荷亚海滩玩耍，挥霍着无忧无虑的黄金时代的那段日子。然后，他就借故告辞，郁郁不乐、忧心忡忡地回到了家里。他毫不怀疑汉布尔顿会再度发动攻击，也许很快就会动手。要怎样才防得住他？也许应该先下手为强。米科尔森斟酌着。大胆地回到过去，一劳永逸地抹除汤米·汉布尔顿作恶的能力？太冒险了，米科尔森想。有时候，通过那种手段，你可能杀敌一千自损八百。但是，那也许是唯一的希望了。

接来的几天时间里，他都在尝试制订计划，一个既可以摆脱汉布尔顿，又不会干扰到把他和珍妮的人生连接到一起的那条脆弱因果链的计划。这可能吗？米科尔森不断想出点子，又否定掉它们，再想别的。他渐渐觉得自己看到了一条出路。

然后，在一个阳光灿烂的早晨，新的修改发生了。这回它来得如同五雷轰顶，令米科尔森头晕目眩、知觉麻木。眩晕感终于退去后，他发现自己住在一间位于使命湾上方九十层的单身公寓里，嘴里有一股浓郁的棉花味，至于他在和煦美好的科罗那代尔马曾有一个甜蜜的家庭，由可爱的妻子、两个孩子和一只猫组成——这份令人困惑的记忆已经开始渐渐淡去。

珍妮？达娜？艾丽丝？小美人？

没了。全都没了。米科尔森知道自从2022年和伊凡娜分手以来，自己就一直住在这里，而且六点钟左右梅拉尼应该会过来找他。这些是现实。然而还有另一种现实仍然停留在他的脑海里，并且正在渐渐消散。

所以，这一刻终究到来了。这一回，汉布尔顿真的得逞了。

米科尔森甚至没有时间来恐慌或痛苦。回过神儿来的头半小时里，他都在疯狂地奋笔疾书，把刚刚失去的人生中他还记得的每一个细节写下来：电话号码、地址、人名、相关描述，和珍妮共度的人生，以及这次历史修改之前的那一系列修改。他把自己能回想起来的都记了下来。当他的回忆枯竭时，电话铃响了。千万是珍妮打来的，他祈祷道。

可来电的是格斯·史塔克。“听着，”格斯开口道，“今晚的聚会唐娜和我去不了了，因为她头痛得厉害。但愿你和梅拉尼别太失望，另外——”他停顿了一下，“喂，老兄，你怎么了？”

“刚刚发生了一次严重的历史修改。”米科尔森说。

“呃噢。”

“我必须找到珍妮。”

“珍妮？”

“珍妮——卡特。”米科尔森说，“很苗条，颧骨挺高，头发是黑的——你知道的。”

“珍妮，”史塔克说，“我认识哪个叫珍妮的吗？喂，你和梅拉尼闹矛盾了吗？我以为……”

“这事和梅拉尼没关系。”米科尔森说。

“珍妮·卡特。”格斯咧嘴一笑，“你是说汤米·汉布尔顿的女朋友？十二年前在拉荷亚海滩的那伙人里的那个有钱孩子？那时……”

“就是她。你觉得我现在去哪儿能找到她？”

“她和汉布尔顿结婚了，我想。搬去了里维埃拉，除非是我记错了。听着，关于今晚，尼克……”

“去他的今晚，”米科尔森说，“我挂电话了。回头再和你说。”

他切断连线，把电话调到了搜索模式，在全世界范围的号码簿里搜索托马斯和珍妮·汉布尔顿。等待期间，失去一切的冲击和痛苦终于涌上了他的心头。他开始出汗，双手颤抖，心率也飙升到平时的两倍。我找不到她的，米科尔森想道。汉布尔顿肯定早就用重重的隐私保护手段把她的信息隐藏起来了。神啊，你以为能搜到她的电话号码？真是疯了。另外——

电话铃响了。他按下按钮。这回，来电的是珍妮。

她看上去震惊又迷茫，仿佛要费很大的力气才能将目光聚焦在一点上。“尼克？”她无力地开口道，“噢，上帝，尼克，真的是你，对吧？”

“你在哪里？”

“在尼斯城外的一个山庄。其实是在安提布海角[1] 噢，尼克——我们的孩子——她们没了，是吗？达娜、艾丽丝。她们从来没有出生，对吗？”

“恐怕是这样。他这回真的把我们给解决了。”

“我仍然记得她们，就像她们是真的一样——就像我们真的一起度过了十年一样——噢，尼克——”

“告诉我该去哪儿找你。我马上搭飞机从圣地亚哥出发。”

她沉默了片刻。

“不。不，尼克。那又有什么用呢？我们已经不是从前的那对夫妻了。一两小时之后，我们就会忘掉彼此曾经在一起过。”

“珍妮——”

“我们的过去已经没有了，尼克。未来也没有了。”

“让我去找你！”

“我现在是汤米的妻子。我的过去是和他共度的。噢，尼克，我真的很抱歉，非常非常抱歉——我还记得，记得一点点我们之前的事情，我们有多开心，我们沿着沙滩奔跑，还有孩子们，还有那只花斑小肥猫……但那都过去了，不是吗？我的生活在这儿，你也有你的生活。我只是想告诉你——”

“我们可以试试把它改回去。你不爱汤米。你和我是属于彼此的。我们——”

“他和以前大不一样了，尼克。他已经不是你们在拉荷亚海滩时的那个样子了。现在的他更和善、更体贴、更有人性了，你明白吗？毕竟，都过去十年了。”

米科尔森闭上双眼，紧紧抓住沙发的边缘才没有倒下去。“只过去了两小时。”他说，“汤米修改了我们的过去。他撕毁了我们的生活，我们永远也没法儿把那部分讨回来了，可我们还是能够抢救回来一些东西的，珍妮。我们可以重建生活，只要你愿意离开那座该死的山庄——”

“我很抱歉，尼克。”她的声音很轻，有些哑，又有些冷漠，几乎显得陌生，“噢，上帝啊，尼克，这一切真是太乱了。我曾经那么爱你。我很抱歉，尼克，我真的很抱歉。”

屏幕变成了空白。

自从那趟阿兹特克之旅以来，米科尔森已经很多年没做过时间旅行了，所以现在一次旅行要花的价钱令他十分惊讶。不过他身上带着平时用的信用卡，而且显然他的信用卡在这条时间线上没出什么问题，因为不到五分钟他们就通过了他的申请。他告诉了他们自己想去的目的地，以及他希望自己看起来是什么模样，然后又缴了几百块钱的化妆费与变装费。他们处理了他刚刚开始变白的头发，掩盖了他脸上的皱纹，又给他的皮肤上了一层酷似是在南加州久晒出来的黝黑色——当你年近四十、整天待在办公室里而不是沙滩上，这种黝黑就会褪去了。他看着镜子里年轻了至少八岁的自己，觉得基本可以蒙混过关了。只要他小心行事，回到过去后别撞上年轻时的自己，应该就不会有什么问题。

他踏进了那个小隔间，一阵香甜的雾气包围了他，当他再次踏出去的时候，外头已经是2012年12月里气候温和的一天，北方的天空隐约透露着欲雨的气息。他不过是往回走了十四年，这个世界看起来就像史前一样古老了。人们的发型和衣服、过往的车辆看起来都不对劲，建筑物笨重又难看，头顶飘浮的广告花哨而俗艳，宣传着老掉牙的荒唐产品。他头一次经历2012年的时候，并不觉得这个世界如此不开化，这可真古怪。不过，他想，自己也从未觉得当下的世界不开化，只有用未来的眼光看才会如此吧。他享受着这种怪异的感觉：正是这种感觉提醒着他，他真的回到过去了。这就跟走进了某部老电影差不多。他感到十分平静。一切的痛苦都被抛到脑后了；对于他失去的人生，米科尔森已经毫无印象了，唯一记得的就是他有件重要的事情得做：他必须针对一个人发起某种对抗，因为那人从他这里偷走了某种极宝贵的东西。他租了辆车，迅速地开往拉荷亚海滩。正如他所料，除了年轻的尼克·米科尔森，所有人都在海滩俱乐部。年轻的尼克正和父母一起等在棕榈滩呢。米科尔森的这场时间旅行来得很匆忙，但他并没有忽略事前的仔细筹划。

大家看到他都吃了一惊——格斯、丹、里奥、克里斯蒂、萨尔，所有的那一大帮人。他们看起来可真年轻啊！都是些孩子，二十岁上下的孩子，看看他们的头发，看看他们的婴儿肥。在这之前他从未意识到过，你年轻的时候看起来是多么年轻。“嘿。”格斯说，“我还以为你在佛罗里达呢！”有人递给他一杯酒。有人把一只胶囊塞进他的耳朵，震耳欲聋的音乐顿时开始震动他的颧骨。他跟一个又一个人打招呼，咧嘴大笑，和人互相拥抱，解释说棕榈滩太无聊，所以自己就提前回到狐朋狗友身边了。“伊凡娜在哪儿？”他问。

“她待会儿就过来。”克里斯蒂说。

米科尔森到场的五分钟后，汤米·汉布尔顿就来了。有极不和谐的一瞬，米科尔森觉得眼前的这个男人仿佛正是属于他自己的那条时间线的汉布尔顿，三十五岁上下的汉布尔顿，然而他并不是：有些细微的迹象显示如此，而且他的脸上缺少了某种紧张感，嘴唇也带着一股青涩，这些都说明他还年轻。米科尔森意识到，汉布尔顿其实从来没有显得特别年轻过；他是那种看不出年纪的人，时间不会在他身上留下痕迹，他永远是一成不变的又时髦又胖乎乎的。要是能一刀捅进他那剃得光洁无瑕的脖子，米科尔森会备感愉快，但杀人不是他的作风，也不是解决他的问题的理想手段。与之相反，米科尔森把汉布尔顿叫到一旁，给他拿了一杯酒，轻声说：“我只是想告诉你，伊凡娜和我要分手了。”

“真的吗，尼克？噢，那太叫人伤心了！我还以为你们俩是这群人当中最稳定的一对儿呢！”

“我们是，本来是的。可一切都结束了，老兄。今年的除夕，我就会和其他人一起过了。我不知道会是谁，但肯定不是伊凡娜。”

汉布尔顿看起来很认真：“那真叫人难过，尼克。”

“不。我不难过，你也不难过。”米科尔森微微一笑，亲切友好地用手肘碰了汉布尔顿一下，“你瞧，汤米，别以为我看不出你对伊凡娜有想法已经好几个月了。她也知道这一点。我只想让你知道，我准备退出，我会优雅地离开，咱们几个一定不伤感情。如果她问起我的建议，我会告诉她，你绝对是她能找到的最好的男人。我是真心的，老兄。”

“你这么做真是太高尚了，老朋友。你太棒了！”

“我希望她幸福。”米科尔森说。

夜幕刚刚降临时，伊凡娜来了。米科尔森已经有好多年没见过她了，此时她看起来如此无趣，如此头脑空洞，如此不成熟，完全是个青少年的样子，他不由得感到吃惊。当然，她非常漂亮，拥有一头金发、一双快活的蓝绿色眼睛、小巧笔挺的鼻子，但她在他看来太孩子气、太陌生了，以至于他想不通自己当初为什么会和她纠缠那么久。但当然了，那都是他遇上珍妮之前的事了。米科尔森突然从棕榈滩回来让她吃了一惊，但也不算太吃惊。当他把她带到海边，告诉她，他已经意识到她真正爱的人是汉布尔顿，并且也没打算为此大惊小怪的时候，她眨巴了下眼睛，甜美地说：“我爱汤米？好吧，我猜有这个可能——不过我以前从来没往这方面想过。但我可以试试的，不是吗？我是说，如果你真的已经厌倦我了的话，尼克。”她似乎并不恼火。她似乎也没有心碎。她似乎压根儿就不怎么在乎。

后来他很快就离开了俱乐部，给身在棕榈滩的自己发了封传真：

伊凡娜爱上汤米·汉布尔顿了。不论你有多难过，看在上帝的分儿上，赶紧把这一页翻篇吧。另外，如果你碰巧认识了一个名叫珍妮·卡特的年轻姑娘，一定要好好看看她。你不会后悔的，相信我。站在我的立场，我知道得一清二楚。

在落款处，他签了“一个朋友”，但又在角落里加了一笔小小的曲线，那向来是他个人专属的特殊签名符号。他不敢做得更过火了。他希望年轻的尼克能够聪明到看懂他的提示。在一小时内完成了这么多事，还算不错，米科尔森如此判断。他驱车返回圣地亚哥市中心的时间旅行商店，跳回了时间线上他本该属于的位置。

他重新出现在当下的世界时，嘴里涌起了那股棉花味。所以，就算是你本人修改了自己的过去，也会有这种感觉，米科尔森想。他很好奇，这趟旅行究竟改变了哪些事。他记得的是，他之所以安排这场旅行是为了修改过去，好让自己重新和一个名叫珍妮的女人结婚；她看似是他曾经的挚爱，直到某次修改把她从他身边夺走了。他显然没能如愿把现实修改回去，因为他知道自己仍然是单身，维持着三四个固定的伴侣——辛迪、梅拉尼、埃琳娜，还有别人——这些人当中没有一个叫珍妮。宝拉，是了，另外一个女人叫宝拉。然而，他身上带着一张便条，它已经开始褪色了，上面写着：

你完全不会记得这些事，但你在2016或者2017年和曾经的珍妮·卡特结过婚，她是汤米·汉布尔顿的前妻。而且，不论你有多喜欢当下的生活，你和她在一起的时候都比现在快乐一百倍。

或许吧，米科尔森想。天都知道他已经厌倦单身生涯了，而且现在就连格斯和唐娜都准备正式结婚了，以后他就是整个圈子里唯一的单身汉了。那可有点尴尬。但他从来没有遇到过真心想与之共度一生的对象，哪怕想共度一年的都没有。所以，在历史被修改之前，他结过婚，对吧？珍妮？真古怪，一点也不像他。

天黑前他就到了家。他洗过澡，刮好胡子，穿戴完毕，便出门前往“船坞之巅”了。汤米·汉布尔顿和伊凡娜来城里了，所以他答应了和他们碰面喝几杯。自从汤米接管了他兄弟位于里维埃拉的山庄，他们已经许多年没见过面了。老好人汤米，米科尔森心想。真开心能再见到他。还有伊凡娜。他对她记得一清二楚：长着小巧鼻子的金发女郎，网球打得很好，身材紧实苗条。他也相当喜欢过她，那是在十一二年前吧，那时他还没认识艾德里安，没认识沙琳，没认识乔治安娜，没认识内德拉，没认识辛迪、梅拉尼、埃琳娜和宝拉。能再见到他们真高兴。他踏进高空电梯，漫不经心地穿过螺旋型高楼向高处升去，前往环礁湖上空的小小的镀金穹顶。汉布尔顿和伊凡娜已经到了。

汤米看着没怎么变——还是那个穿戴时髦的圆滑的小个子男人——可见到伊凡娜，米科尔森不由得惊叹时间和金钱让她产生了如此大的变化。她变得沉着优雅，身材婀娜，脸上的婴儿肥已经消失，说话时还带着一点点法国口音。米科尔森拥抱了这两人，坐到了吧台前。

“这回能找到你可真高兴啊，尼克。”汉布尔顿说，“咱们有很多年没见过了，很多年，尼克！”

“简直是一辈子没见了。”

“你还是那么招女人喜欢，对吧？”

“差不多吧。”米科尔森说，“你呢？还是经常回到过去，给三天前的自己擦屁股吗，汤米？”

汉布尔顿咯咯一笑：“噢，我已经不做那种事了。伊凡娜和我去年冬天去看了特洛伊被攻占的场面，但短时间跨度的旅行我已经不怎么感兴趣了。我——噢，真想不到啊！”

“怎么了？”米科尔森问道。他看见汉布尔顿的目光越过自己，投向了房间的阴暗角落。

“一个老朋友。”汉布尔顿说，“我很确定是她！以前的一个熟人——相处的时间很短，很短——”他看向伊凡娜，说，“咱们开始约会之后我才认识她的，亲爱的。当然了，我们什么也没有，但本来也许会发生点什么的——本来——”汉布尔顿的脸上依稀闪过一丝伤感，但转瞬即逝。他重新露出了微笑，说：“你应该认识一下她，尼克。如果那真的是她，我知道她会是你喜欢的类型。多令人意外啊！这么多年以后居然见到了！跟我过来，老兄！”

汉布尔顿握着有些吃惊的米科尔森的手腕，拉着他径直穿过房间。

“珍妮，”汉布尔顿喊道，“珍妮·卡特？”

她一头黑发，气质优雅，或许比米科尔森年轻一两岁，有着一双冷静而敏锐的眼睛。她抬起头来，有些意外：“汤米，是你吗？”

“当然，当然了。那边是我的妻子，伊凡娜。这位，是我相识最久也最亲密的一个朋友，尼克·米科尔森。尼克，这是珍妮——”

她抬眼盯着他。“这么说或许有点荒唐，”她说，“但我们以前是不是见过？”

他们的目光相接时，米科尔森感到一股神秘的暖流在他体内奔涌而过。“说来话长了，”他说，“要不咱们先喝一杯，我慢慢告诉你。”

【注释】

[1] 法国地名。

另一个故事——浦岛太郎新编

厄休拉·勒古恩/著

龚诗琦/译

厄休拉·勒古恩是一位美国作家，1929年出生于佛罗里达州的伯克利城。无论是在科幻、奇幻还是通俗小说领域，她都是一位标志性的人物。至今，她已出版过二十一本小说、十一本短篇小说集、四卷散文集、十二本儿童图书、六卷诗歌集，并翻译过四本图书。勒古恩获得过很多荣誉和奖项，包括雨果奖、星云奖、美国国家图书奖和笔会/马拉默德奖。《另一个故事——浦岛太郎新编》最初发表于1994年的《明天》杂志上。

致海恩星尤克曼族的定居者们，以及位于维港的瞬移场实验室的项目主持人格温纳什女士：

我是来自O星的小橡树洲德丹纳德村乌甸第二家庭的农场主提欧库朗恩·西迪欧。

我应该将自己的报告以故事的形式讲述，如今这已经成为一项悠久的传统了。你可能会好奇，为何一位O星的农夫要向你汇报，好像他是尤克曼族的漫游者一般。我的故事会解释这一谜团。但故事不能解释它自己。在时间的长河里，我们必须借由故事这唯一的船只来远航。在激流与风暴里，没有船只是安全的。

因此，很久以前，年满二十一岁的我离开家乡，登上“达兰达台地号”拉法尔飞船，去往海恩世界的尤克曼学校学习。

我的家乡距离海恩星仅仅四光年，而O星与海恩星系的交通往来已持续二十个世纪。就算在近光速航行时代尚未到来，飞船需花费一百年，而不是现在的四年，才能往来星球之间的时候，也有人愿意放弃自己固有的生活，去往新的世界。有时候，这些人会返回故地，但并不常见。有故事讲述的就是这类悲伤的回归：老家已经遗忘了这些旅者。我也从母亲那里听闻过一个古老的故事——《浦岛太郎的故事》，这个故事源自她的家乡地球。基欧地区小孩的生活中充满了故事，但在我从她的嘴里，我的别母、父亲们、祖父母们、叔叔阿姨们以及老师的嘴里听过的所有故事里，这一个是我的最爱。我如此喜欢这个故事，很可能是因为母亲在讲述时，倾注了很深的感情。虽然她表现得态度漠然，而且每次都不改一词（就算她试着去改换词句，我也不允许）。

故事讲述的是一位贫穷的渔民浦岛，每天都独自乘船去到一片平静的海域，这片海就夹在他家乡的小岛与大陆之间。他是个俊美的年轻人，拥有乌黑的长发。海底龙王的女儿，在他靠近船沿的时候，看到了他的容颜。龙女仰头凝望着广阔天空下这片飘浮的倩影。

她从波浪中走出来，祈求他去往她在海底的宫殿，与自己共度良宵。一开始，他拒绝道：“我的孩子们在家中等我呢。”但他如何能抗拒龙王的女儿？“只待一晚。”他说道。她将他拖入水下，他们在奇异的海底生物的服侍下，在她碧绿的宫殿里，度过了春宵一夜。浦岛陷入了热恋，待了可能不止一晚。但他最后说道：“亲爱的，我得走了。我的孩子们在家等着我呢。”

“你若走了，就不会回来了。”她说。

“我会回来的。”他许下承诺。

她摇摇头，悲从中来，却并未强留。“带上这个，”说着，她给他一个雕刻精巧的密封小匣子，“不要打开它，浦岛。”

于是他回到小岛上，顺着海滩一路往自己的村庄、自己的小屋跑去，然而，他的院子一片荒芜，门户洞开，屋顶坍圮。人们在他熟悉的村屋进进出出，却没有一张熟悉的面庞。“我的孩子呢？”他高声询问。一位老妇停下脚步，对他说：“你遇到什么麻烦了吗，年轻的异乡客？”

“我是浦岛，这个村子的浦岛，但我一个相识的也没看见！”

“浦岛？！”妇人惊叹道——而此时，我的母亲会望向远方，她叫出这名字的声音让我发抖，泪水溢满我的眼眶。“浦岛！我的祖父告诉过我，在他爷爷的爷爷那辈，有个名叫浦岛的渔民在海上失踪了。这个家族的人都亡故百年有余了。”

因此，浦岛回到海滩，在那里，他打开了龙王之女赠予的匣子。一缕青烟从中逃逸，借由海风飘散而去。在那一刻，浦岛乌黑的头发变得雪白，他开始变老，变老，变老；他躺倒在沙滩上，死去了。

我记得，有一次一位云游教师问过我母亲这个寓言——他把这个故事称为寓言。母亲笑了笑，说道：“在地球上，根据我所属民族的帝王编年史记载，这个故事讲述了一个生活在与谢郡的名叫浦岛的年轻人，他于477年失踪，825年返回村庄，但马上又离开了。我听说那个匣子曾被保存在一个神社里长达几个世纪之久。”之后他们又谈论了一些别的事。

我总是要听这个故事，我的母亲伊沙子却不是每次都满足我。“那个故事太哀伤了。”她会说。然后讲一个别的故事来替代，比如有关祖母的事、咕噜咕噜滚动的饭团子，或是画中猫活了过来去捉拿可怕的耗子，还有顺流而下的桃太郎。我的姐妹、联兄弟，还有一些年长的人，都紧紧聚到她身边听故事。它们对O星来说都是新的故事。一个新的故事就是一件珍宝。画中猫的故事是大家的最爱，特别是当我母亲拿出她的画笔和一块来自地球的奇异干墨汁，描画出猫咪、耗子这些我们从未见过的动物：那只威风的猫弓起后背，勇敢的双眼圆睁；还有瘦骨嶙峋、牙尖齿利的耗子。“头也尖尖，尾也尖尖”，就像我妹妹说的那样。但我总会继续等待，听完所有的故事，等待她望向我的眼睛，闪避开，浅浅一笑，叹一口气，终于讲述起来：“很久很久以前，在一片内海海滩上，住着一位渔民……”

我那个时候知道这个故事对她的意义吗？知道这就是她自己的故事吗？知道如果她回到她的村子、她的世界时，她认识的所有人都已逝去了好几个世纪吗？

我当然知道她“来自另一个世界”，但这对五岁、七岁，或是十岁时的我来说意味着什么，现在的我很难去想象，也不可能记得清了。我知道她是居住在海恩系统的地球人，这件事让我备感骄傲。我知道她是作为尤克曼族的漫游者（越发叫人得意，神秘又伟大）来到O星的，然后“我与你的父亲在苏狄兰的游乐节上坠入爱河”。我还知道，筹备这场婚姻时动了不少脑筋。解除她的职责的申请很容易获得批准——尤克曼族早已习惯接纳漫游者入籍。但作为一个外国人，伊沙子不属于基欧的莫会，这还只是第一件麻烦事。关于这件事，我都是从别母图不杜那儿听说的。她是各种家族掌故、逸闻、流言的无尽源泉。“知道吗，”在我十一还是十二岁时，图不杜有一次眼神透着光地跟我说，“知道吗？她连女女结婚的事都不知道。她声称，在她的家乡，女女不会结婚。”她那抑制不住的默然嗤笑，呼哧呼哧的，使她抖得像个筛子。

我知道不是这样，当下更正道：“只在她家那片。她告诉我，别的很多地方都能结婚。”我隐约觉得自己是在维护母亲，不过图不杜的话语里没有丝毫的恶意或轻蔑。她爱慕伊沙子。图不杜在“见到她的那一刻——那头黑发！那抹芳唇！”就爱上了她——图不杜发现如此迷人的女性居然只想嫁给一个男人，只是觉得十分有趣。

“我了解，”图不杜赶忙解释道，“我知道——地球上的情况不一样。他们的繁殖力受到破坏，必须为了生育而结婚。而且他们都是两两结婚。哦，可怜的伊沙子！这对她来说一定很奇怪！我还记得她看我的眼神——”接着，她再一次发出愉悦的、浑身抖个不停的无声怪笑，我们这些孩子专门给它起了个名字——了不起的咯咯笑。

我必须为那些不了解我们习俗的人解释一下，由于O星的人口数量很少、很稳定，再加上一套古老的性交技巧，某些社会结构方式也就成为通行的传统。最基本的社会单元并非城市或州郡，而是分散的村落和农场联盟。人口被分为两个部分，或者叫两个莫会。孩子出生在他母亲所在的莫会，所有的基欧人（除了山区的依力克人）要么属于白昼之子，要么属于午夜之子；前者在午夜到正午之间活动，后者在正午到午夜之间活动。在研读大议纪、参与戏剧节以及每间农场神殿的宗教仪式中，人们会追忆莫会的神圣缘起和社会功能。莫会最原始的社会功能很可能是为了将外族通婚建构到婚姻的含义中，于是一个人只能跟来自另一莫会的人发生性关系或结婚，从而阻止农场内部的近亲繁殖。这项规定被严格执行。越轨的行为当然时有发生，但都会被人们耻笑、蔑视和排斥。一个人对于自己是白昼之子还是午夜之子的身份认同，是与其本质挂钩的，跟他的性别认同一样深刻，也与他的性活动密切相关。

基欧人的婚姻被称作四方联姻，包括白昼的一男一女，以及午夜的一男一女；异性恋的两对，根据女方的莫会，分别被叫作白昼和午夜；同性恋的两对，女女一双叫作白日，男男一组叫作黑夜。

一桩婚姻的组织结构非常严密，每个人必须与另外两个人性事和谐，但绝不与第四个人发生性关系——很显然，这需要一定的筹划。对我的族人来说，凑成四方联姻是主要的人生大事。各种尝试都会被鼓励。四个人反复组合、拆分，情人们“试着”跟别的情人混合、配对。媒人们穿梭于稀疏分布的农场间，组织相亲、田间舞会，成为大家的知己好友。传统上，媒人由年长的寡妇充当。许多桩婚姻开始于某一对两情相悦的情人，既有同性结合，也有异性结合，然后另一对情人或是单独的两人与这一对融合。许多婚姻的成功配对，从头至尾，都是由村里的老人来牵线和安排。在村里的大树下听老人们讲述一对四方联姻是如何凑成的，就像欣赏一场象棋游戏的大师赛。“如果那个来自额度普的午夜男孩，能在伽德加工面粉的场合与年轻的托伯见上一面……”“奥拓的白昼之子霍丁恩不是一个程序员吗？他们额度普将会有一名程序员了……”未来的新娘或新郎能提供的嫁妆，是他们的手艺，或家里的农场。此外，不受欢迎的人也会被选中并受到尊重，只要他们可以为婚姻带来新的知识和财富。此外，农场希望它的新人们能与大家和谐共处，贡献才能。在O星上，配婚的事永远不会停止。不得不说，这件事给予所有参与者极大的心理满足，这种满足绝不比筹划其他任何事少，而对于媒人们，这种满足更加巨大。

当然了，很多人终身未婚。学者、漫游的辩论家、巡演艺人和行家，以及各大中心的专家们，他们很少愿意将自己融入这种僵化的农场四方联姻里。一些人通过自己的兄弟姐妹，与家庭联系起来，成为家中的叔叔婶婶。这样的家庭地位只要求有限的、边界清晰的职责。他们可以跟另一个莫会的人或一对情人，发生关系。因此，有时候一桩四方联姻涉及的人员会多至七八个。这种关系里生下的孩子，相互之间是表亲。同母的孩子间是兄弟姐妹，白昼爱人的孩子与午夜爱人的孩子之间，互称联兄弟或联姐妹。兄弟姐妹和第一代表亲间不能通婚，而联兄弟姐妹可以。在O星稍微保守些的区域，联兄弟姐妹的婚姻会被人另眼相看，但我所在的地方，这种婚姻很常见，并受到他人的尊重。

我的父亲是德丹纳德村庄乌甸农场的一个白昼之子，那里是一片山区，位于撒度恩河分水岭的西北面，隶属小橡树，也就是O星六大洲里最小的那个。村庄建立在宽广的撒度恩河的支流之一奥罗的分水岭上，那里共有七十七座农场，分散在起伏不定、水流纵横的田野与森林间。这处土地肥沃的乡野很是惹人喜爱，从这里向西远眺，可望见海岸山脉，向南望，则可见由撒度恩河冲刷成的广阔的河漫滩地，以及远方那一线海的微光。奥罗河面宽广，湍急的水流发出轰隆的声音，鱼儿和孩童在水里嬉戏。童年时，我不是泡在奥罗里，就是在它岸上或附近活动。奥罗流经乌甸农场，由于离屋子很近，你可以整晚倾听水的奔腾之势、平静处的咝咝响声以及水流中翻滚的岩石敲击出的深沉鼓点。河流很浅，却危机四伏。很小的时候，我们都在河岸边挖出的一片充当泳池的水域，学会了如何游泳。稍大一点，就学习在布满礁石的激流中驾驶划艇和独木舟。捕鱼是小孩子的一项分内职责。我喜欢用鱼叉去捕眼球闪亮、身形肥美的蓝色奥其鱼；我总是像个英雄那样，威风地守在河流正中一块湿滑的凸起上，手拿长长的鱼叉等待猎物上门。我很擅长此道。但就在我手拿鱼叉一跃而起时，我的联姐伊式德丽会嗖地溜进水里，空手抓上六七条奥其鱼。她能徒手捉鳗鱼和游得飞快的额伊。这招我一直没学会。“就是说，你要跟着水流一同移动，然后就能隐身。”她说。她在水下比我们所有人待得都久，以至于你怀疑她是溺水了。“她太坏了，才不会淹死，”她的母亲图不杜声称，“真正的坏人你淹不死。他们总会浮上来。”

图不杜是白昼的妻子，与丈夫卡普育有两个孩子：伊式德丽比我年长一岁，而苏乌蒂则小我三岁。她们是白昼之子，我的联姐妹。堂弟哈德则是图不杜与卡普的兄弟托伯叔叔生下的孩子。午夜这边也有两个孩子，我自己以及我的小妹妹可涅珂。这是小橡树洲一个传统的名字，在我母亲讲的那种地球语言中还有一个意思——“小猫咪”，即那种拥有圆嘟嘟的后背和圆溜溜眼睛的神奇动物“猫”的幼崽。可涅珂比我小四岁，像只幼崽那样拥有滚圆的身形和丝滑的肌肤，但她的眼眸与母亲一样狭长，眼睑向上挑起，延伸到太阳穴，宛如花骨朵的柔软叶鞘。她总步履蹒跚地在我周围晃荡，大声叫嚷：“西迪欧！西迪欧！等等我！”——而我正追随着敏捷无畏的伊式德丽，在她快要跑没影的身后大声叫嚷：“式蒂！式蒂！等等我！”

待长大一点后，我和伊式德丽变得形影不离，而苏乌蒂、可涅珂和堂弟哈德则组了个三人小团体。他们总在泥地打滚，旧伤没好又添新疤，还会制造麻烦——忘记关门，导致雅玛鸟进来糟蹋了庄稼，把干草堆当蹦床，将水果洗劫一空，还与德里贺农场的孩子们打群架。“捣蛋，捣蛋，”图不杜会说，“他们全都淹不死！”然后她会因为自己那无声的痴笑颤抖不已。

我的父亲多贺德里是个勤劳的人，他仪表堂堂、沉默寡言，又有点拒人千里。面对一个保守、多疑、充满各种古老的纽带、交织着激情与嫉妒的环境，他坚持引一个外人进入这种紧密编织的乡野和农场生活，这件事给他本就严肃的性情平添了几分焦虑。当然，也有其他基欧人娶过外乡人，但几乎都采用了“异族婚姻”模式，结成一双；而且这样的伴侣通常住在某个中心，那里各种非传统的婚姻随处可见，甚至（大树下压低声的八卦如是说）有两个白昼之子、两个午夜之子间的乱伦！这样的伴侣会离开O星，前往海恩世界定居，或是切断与家族的一切联系，成为拉法尔飞船上的漫游者，只在各个世界作短暂的停留，然后了无牵挂地继续无尽的航程。

但这些绝非我父亲的选择，他的根深埋于乌甸农场的土壤里。他将自己的爱人带回家乡，并说服德丹纳德的午夜之子们接纳她进入他们的莫会。为此举行了一场罕见而古老的仪式，一位护法专程乘坐飞船、火车，从诺拉坦千里迢迢赶来主持。接着，他说服图不杜加入这桩四方联姻。其中的白日结合很顺利，图不杜一见到我的母亲，就不成其为困难了。白昼的结合却遇上了麻烦。卡普和我父亲保持了多年的情人关系，卡普显然也愿意是这桩四方联姻的一员。但图不杜不喜欢他。卡普对我父亲经年累月的感情让他疯狂地嫉妒上了图不杜，而她心地太善良，再加上对伊沙子的渴求，不忍心反对这三人共同的心愿。我猜，她一直觉得卡普是个乏味的丈夫，但他的弟弟，托伯叔叔，却是个意外之喜。图不杜对我母亲一直很温柔，充满宠溺、细致、克制的情感。我母亲有一次谈到这件事。“她知道这对我来说很奇怪，”她说，“她知道这一切对我来说都很奇怪。”

“这个世界很奇怪？我们的婚姻很奇怪？”我问道。

我母亲轻轻摇了下头。“不算特别奇怪，”她用轻柔的、带点异域口音的声音说，“但男人与女人，女人与女人，生活在一起——相互爱慕——总显得很奇怪。我的认知里从没有这样的事，从没有。”

有一句俗语，“一桩婚姻是由白日决定的”，意思是两个女人的关系将成就或毁灭一场婚姻。虽然我的父母亲深爱对方，但这种爱总徘徊在痛苦的边缘，从不轻松。我很肯定，我们在大家庭里度过的愉快童年，都是建立在伊沙子与图不杜在对方那里获得的喜悦和力量之上的。

接着，十二岁的伊式德丽乘坐能量火车去贺霍的学校上学了。那是我们地区的教育中心。我站在德丹纳德车站的晨光与飞扬的尘土中，放声号哭。我的好友，我的玩伴，我的生活，全都一去不复返了。失落、冷清、寂寥的感觉将常驻我身。眼见她无所不能的十一岁的大哥哥在哭，可涅珂也发出了哀号，泪珠从她的脸蛋上滚落，成了一颗颗泥球，就像雨滴落在土路上。她双臂环抱住我，高声叫嚷着：“西迪欧！她会回来的！她会回来的！”

这一幕我永生难忘。我仿佛还能听到她沙哑的稚嫩童音，感觉到她抱着我的双臂，以及洒在脖子后的炙热晨光。

到了下午，我就和可涅珂、苏乌蒂、哈德跳进奥罗游起泳来。作为兄长，我恪尽职守，带领着这支小队去灌溉控制室给二代堂姐托琵帮忙。她不得不把我们这群扰人的“苍蝇”赶走：“去帮别人吧！让我把工作做完！”我们跑开，去堆了个泥巴城堡。

接着，过了一年，十二岁的西迪欧和十三岁的伊式德丽一同乘坐能量火车去上学，把可涅珂留在尘土飞扬的路边。她没有流泪，只是沉默，跟我们母亲悲伤时的沉默如出一辙。

我喜欢学校。我知道，初来乍到的那几天，我想家想得发疯，但我已经不记得那时的悲伤，这份记忆被在贺霍的学习经历以及其后在高等教育中心岚恩研读时间物理与工程学所度过的丰厚岁月所掩埋。

伊式德丽在贺霍完成了初等课程的学习，中等课程只上了一年，选修文学、水文学和酿酒术，之后就回到了位于撒度恩河分水岭的西北面山区，自己的家乡德丹纳德村庄的乌甸农场。

三个年幼的孩子也都去上了学，在中等课程学了一两年后，就带着所学的本领回到家乡乌甸。可涅珂在十五六岁时一直说要追随我去岚恩念书。然而家里缺不了她，因为她在某方面技术精湛，即我们嘴里的“多层规划”——一般翻译为农场管理，但这个词完全包含不了多层规划里涉及的复杂内容——生态学、政治学、盈利传统美学、荣誉和精神，在实践中，这些因素紧密相关，它们无形的平衡状态关系到农场的存亡，就像活生生的有机体所拥有的动态平衡。

我们家的“小猫咪”对此很有一套，尚未及二十岁，乌甸和德丹纳德的规划师们就将她吸收进他们的公会。不过那个时候，我早已离开了。

上学的那几年，我每个冬天都会回到农场，度过漫长的假期。到家的那一刻，我把学校像书包一样丢在一边，一夜间就恢复成那个土生土长的农场男孩——劳动、游泳、捉鱼、远足、在谷仓里瞎胡闹、满村子跑、参加各个田间舞会和家庭舞会、与来自德丹纳德和其他村庄的可爱的白昼男孩女孩们恋爱分手。

在岚恩读书的最后几年，我返家的心境发生了变化。我不再参加白天贯穿乡野的远足，不再一晚换一场舞会，我总是待在家中。为了不再陷入恋情，我小心翼翼地与来自德里贺农场的索塔保持距离，远离这段持续多年的珍贵关系，逐渐让它冷却，尽量不伤害到他。我一连几小时坐在奥罗的岸边，手里握着钓竿，想把我们的老泳池的入口处河水流动的画面深印脑中。在那里，河水升高，一股股清澈的水流赛跑着，冲刷过两块长着苔藓、几乎没入水中的石头。河水涌动着，打着漩儿，有些漩涡离群而去，逐渐消失不见。只有一个漩儿，中心很深，最终形成一个涡流，然后顺流而下，加入到两块凸石间活泼的竞速赛，它放松下来，解了漩儿，最终融入河水中；这时，另一个涡流又在形成中，在上游处深深地打着漩儿，在那里，河水升高，一股股清澈的水流冲刷过石头……那年冬天，由于雨后涨水，河水时而漫过岩石，将它们冲刷得光滑圆润；但多数时候，水位会退下来，涡流就会再现。

那些冬夜里，我会和妹妹、苏乌蒂在炉火边进行严肃的长谈。我观赏母亲绣在窗帘上的精致手工，这条挂在餐厅大窗户上的窗帘，原本是我父亲在乌甸那台已有四百年历史的缝纫机上织出来的。根据多层规划公会的指示，我与父亲一起为东边的田地重调了施肥系统，还轮岗守护雅玛鸟。我们偶尔交谈几句，从不多说。到了晚上，我们与音乐为伴。堂弟哈德是位鼓手，是舞会必不可少的人物，他总能聚起一帮音乐才子。有时候，我会和图不杜玩词语小偷的游戏，她很喜欢这游戏，还是个常败将军，因为她太急于偷走我的词语，却忘了保护自己的。“偷到了！偷到了！”她惊叫道，然后过渡到了不得的咯咯笑。她用锥形的褐色胖手指把我的字母锁抓走，而我的下一步会将所有的字母都赢回来，外加她的大部分字母。“你怎么想出来的？”她研究着分散的词语，不可思议地问道。有时候，别父卡普也会加入我们，他的玩法很有条理，又有些机械，不论输赢，嘴角都挂着一抹笑容。

接下来我会回到楼上，屋檐下我的房间里。房间的墙壁是由暗淡的木头打造的，挂有暗红色的窗帘，雨水的味道从窗子飘入，屋顶传来雨滴打在瓦片上的声音。我在昏暗的夜色中躺着，忧伤满溢胸膛，这巨大的忧伤带着一丝刺痛、一丝甜蜜，这是年轻人即将离开古老的家庭，独自远行的忧伤。我将永远失去这个家，在时间的黑暗长河里，扬帆远航。从十八岁生日那天起，我就知道自己会离开乌甸，离开O星，去往其他世界。这是我的志向，我的命运。

描述了这么多寒假情景，我还没有提到伊式德丽。她也在场。她也在游乐场玩耍，在农场劳作，参加舞会，加入合唱，参与远足小队，与其他人一起沐浴着温热的雨水，于小河中游泳。从岚恩回来的第一个寒假，我在德丹纳德车站跳下火车，她用一声喜悦的尖叫和大大的拥抱来迎接我，接着她放开了我，退后一步，发出奇怪的笑声，好像被自己吓到了。她长成了一个高挑、黝黑、苗条的大姑娘，一张脸显得热诚又紧张。那晚，她在我面前表现得很笨拙。我觉得是因为她过去总把我看作一个小男孩，一个孩子，而现在，一名十八岁的岚恩学校的学生，毋庸置疑，我成长为一个男人了。我有些沾沾自喜，用各种方式让她放松，好像是我在屈就她。接下来的几天，她依然表现得畏首畏尾，不合时宜地发笑，不再像过去那样，与我促膝长谈，以至于我觉得她是在逃避我。那年，我待在家里的最后十天，伊式德丽去萨巴图都村拜访她父亲那边的亲戚了。我很生气，因为她没有推迟到我走之后再去。

下一年，她不再让人尴尬，但也不再亲密。她开始对宗教感兴趣，每天都会去神殿，与长者们一起研读大议纪。她显得亲切、友好，但很忙碌。我不记得那个冬天我们有任何接触，除了最后她道别的那一吻。在我们的文化里，亲吻不是用嘴巴；我们脸颊相碰，停留一会儿或好一会儿。她的吻却是蜻蜓点水，若有似无。

等到第三年，我在家度过的最后一个冬天，我告诉他们离开的决定：我要去海恩，并以海恩为起点，去往更加遥远的地方，永不回头。

我们对父母真是残忍啊！我只用说一句，我要去海恩。我母亲不禁发出一声半嗔半笑的惊叹：“我就知道！”接着，她就用她往常的温柔嗓音，以建议而不是命令的口吻说：“以后，你可以回来待一阵。”我本来可以说“是的”，因为这是她唯一的请求。没错，我可能回来待一阵。出于年轻时那叫人费解的自我中心，我拒绝给予她所需的安慰，还将其误解为一种诚实的表现。我从她那儿夺走了十年后重逢的卑微希望，甩给她一个凄凉的前景，让她相信，我走后她将再也见不到我了。我说：“如果能获得资格，我想成为漫游者。”我将自己武装得铁石心肠，说的话不带一丝温情，并以自己的坦率为骄傲。虽然当时我和他们都没有察觉，但从头到尾，这与实情相去甚远。事实罕有简单的，而且事后看来，这个真相比大多数情况都要复杂。

她不带一丝抱怨地接受了我残忍的宣言。毕竟，她也离开了自己的同胞。那夜，她说道：“我们可以通过安塞波交谈，偶尔地，当你在海恩星时。”她这么说仿佛是在安慰我，而不是她自己。我想，当时她一定忆起了自己在地球上登船，与家人道别的情景。仿佛只过了几小时，她就降落在了海恩星，然而她母亲五十年前就不在了。她本可以通过安塞波跟地球通话，但她能说给谁听呢？我还不知道那种痛，但她品尝过。她感觉到些许安慰，知道我心无挂念。然而我的心无挂念是短暂的。

如今看来，过去的时光都是“短暂的”。哦！那些甜蜜的日子如今沾上了苦涩！我多想再次站上激流中湿滑的石头，一动不动地高举着鱼叉，像个英雄那样！但我已蓄势待发，准备将属于乌甸的长久、缓慢、深沉、丰富的生活亲手揉作一团，弃之而后快。

只有那一刻，我才知道这意味着什么，然后我又轻描淡写地加以否定。

冬季最后一个月的一天下午，天空飘着雨，气温宜人，我在楼下船屋工作间里忙活。涨水的河流发出不间断的轰隆声，在这个背景下，我正在为我们过去用来钓鱼的筏子架设新的横梁。我享受着这份工作，同时沉浸在即将到来的思乡愁绪中。这股乡愁在我想象自己在百年之外的一颗异星上，回顾此刻船屋工作的时刻达到了高峰，特别是加上木头与河水的气味，以及河流无尽的喧嚣。工作间的房门上传来一声叩击，伊式德丽探头进来。这张脸庞瘦削、黝黑，充满警觉。她束起的长发颜色很暗，但不及我的黑。这双眼睛热忱而清澈。“西迪欧，”她说，“我有些话想对你说。”

“快进来！”我假装心无芥蒂，愉快地邀请她，却朦朦胧胧地明白，自己一直避免与伊式德丽交谈，我有些害怕——但是为什么呢？

她坐在高高的钳工台上，默默地看着我工作了一会儿。我开始找些寻常话题来聊，她却打断道：“你知道我为什么一直躲着你吗？”

我佯装不知：“躲着我？”骗子，我是个自我保护的骗子。

她听后叹了口气。她本以为我会说自己明白，那她就不用再解释下去。然而我办不到。我的谎言仅限于假装没注意她躲着我这件事，但我真的从来都没有想过为什么，直到她亲口告诉我。

“两年前的冬天，我发现我爱上你了，”她说，“对此我不会再多说一个字，因为——啊，显然，如果你对我有意思，你就会知道我的心意。但这并非两情相悦，所以这份感情没什么好处。直到后来，你告诉我们你将要离开时……开始我觉得，更没必要多说什么了。之后我又想，对我来说，这不公平。爱有权被表达出来，而你也有权知道有人爱着你。有一个人爱过你，能够爱你。我们都需要知道这一点。也许，这是我们最迫切需要的。所以我想告诉你。而且，因为我害怕你认为，我是因为不爱你、不关心你，才远离你的。看起来像是那样，其实不是。”她溜下桌子，走到门边。

“式蒂！”我用一种古怪的沙哑声音呼唤着她的名字。只有名字，再无别的话——我哑口无言。感觉、情感、乡愁、满心的煎熬，全都离我而去。我呆立不动，内心极度受惊，几欲成狂，脑海一片空白。我们四目交接。我俩对立着，望进对方的灵魂里，胸膛起伏了五六次那么久。最终伊式德丽畏缩了一下，移开目光，露出凄凉的笑，溜出门去。

我没有跟随。我对她无话可说，真正的无言以对。我觉得，自己需要一个月，一年，甚至很多年，才能把我的情感准确地表达给她听。五分钟前，我还能在自身找到满足，我的志向、我的命运，全都叫我觉得安心而圆满；而现在，我像一具空壳一般站在原地，沉默又可怜，看着这个我所抛弃的世界。

在那一个多小时里，我强迫自己直面真相。此后的一生中，我把这一刻称作“船屋中那一小时”。我坐在伊式德丽之前坐的高台上。雨水和河流的咆哮还在继续，暮色笼罩四周。等我终于挪动身子，我打开灯，开始试着在平淡得可怕的现实面前，为自己的目标寻找支点，为计划好的将来辩护。我在内心筑起了一堵由冷漠、逃避和自欺欺人打造的戒备的围墙，将视线从伊式德丽的话语上移开，从伊式德丽的双眸上移开。

等到上楼用晚餐的时候，我已经可以自持。等到就寝的时间，我又成为自己命运的舵手，对已做的决定坚定不移，差一点就要同情伊式德丽了——但并没有。我绝不会像这样羞辱她。这一点我需要为自己辩护。我的这份同情，来自待在船屋里那一小时体会到的自我怜悯。几天后，我在村里那个泥泞的简陋车站中与家人道别，我泪洒当场，但不都是因为他们，老实说，我是在哭自己，因为内心那无药可医的痛楚。这对我来说太难了。在痛楚面前，我还是个新手！我对母亲说：“我会回来的。等我结束课程，大概六七年之后，就会回来好好待一阵。”

“如果命运指引着你回来的话。”她耳语道。她将我拉近身边，然后放开我。

接下来，时间来到了我要讲的故事的开端，我正值二十一岁，乘坐“达兰达台地号”飞船离开家乡，去往海恩世界学习。

这趟旅程我毫无印象。我想我还记得进入飞船的时刻，但脑子里想不起之后的任何细节，无论是视觉还是肌肉记忆。我想不起乘坐飞船的情景，只记得一种压倒一切的生理反应——眩晕。我难受极了，步履蹒跚，无法用双脚保持平衡。我被人搀扶着在海恩世界走了好几步，才站稳脚跟。

这段记忆的缺失使我不安，我在伊库曼尼克学校询问了这件事。我被告知，这是近光速旅行对大脑造成的众多影响之一。大多数人会觉得，他们仅仅是经历了几小时的知觉迷失；另外一些人会在空间、时间和整件事上产生奇异的体验，并因此深受困扰；还有些只是感觉自己睡着了，抵达的时候就被“唤醒”。我连这种体验都没有。我根本毫无体验。我感觉自己被骗了。我希望自己能感知到这趟旅程，起码在某种程度上，知道自己经历过了不起的时空间隔，但就我所知，并没有间隔。我本来在O星的太空站，下一刻我就在维港了。我觉得头晕目眩、稀里糊涂的，好久才怀着雀跃的心情相信自己抵达了。

有关那些年我的学业和工作，如今已无心再提。我只讲一件事，这事在四号贝克塔台EY21-11-93/1645的安塞波接收资料里有可能记录过。（根据我最近一次的检查，在岚恩，数据ET30-11-93/1645的安塞波传送档案里有记录。浦岛太郎的故事也记录在案，在帝国编年史里。）1645年是我在海恩星的第一年。学期开始不久，我被叫到安塞波通信中心，那里的人解释说，他们收到一段有乱码的视频传输，显然来自O星，希望我可以帮助复原。这是接收到信息后的第九天，信息显示：

les oku n hide problem netru emit it hurt di it may not be salv devir

文字支离破碎。有些字是标准海恩语，但oku和netru是瑟欧语，我的母语，意思分别是“北面”和“对称”。O星上的安塞波通信中心没有这条信息的传送记录，但接收员认为它可能来自O星，一部分是因为这两个单词，还由于他们在同一时间从O星接收到一条关于受到波损伤而脱盐化的植物的信息，里面用海恩语写了一句——“它可能没法儿复原了”。我坦诚地说自己什么也推断不出来，并询问安塞波信息是不是经常支离破碎。接收员告诉我：“我们把这种叫旧痕信息，幸运的是，并不常见。我们不确定它的发生机理，也不知道下次会发生在何时何地。可能是两个场的干涉现象，只是可能。我这儿的一个同事叫它们幽灵信息。”

我一直很痴迷即时通信，虽说那时的我还是安塞波领域的新手。这次的偶然相识，使我与其中几名接收员成了好友。然后我选修了所有安塞波理论方面的课程。

在我学习时间物理的最后一年、一直考虑着去瑟提世界深造的时候——我许诺过回趟家，此时归家仿佛是一个遥远的、事不关己的白日梦，有时候又成为一种叫人渴望又害怕的需求——第一份来自阿纳里斯的消息，关于最新的理论突破，通过安塞波传送进来。不仅信息可以传送，还有物质、身体，人类可以被从一处传送到另一处，不用经历时延。“瞬移技术”突然要实现了，仿佛有些不真实，叫人难以置信。

我一心扑在了上面。我正准备不惜一切代价求学院让我研究瞬移技术的时候，他们来找我，询问我愿不愿意将漫游者的培训期延长至少一年，以便学习瞬移技术。我答应了，表现得审慎而有风度。那晚，我游遍整个镇子来庆祝。我记得自己向所有朋友演示如何跳范恩舞，我记得在学校的大广场燃放烟花，黎明前，我好像还在主管的窗户下高歌了一曲。我也记得第二天自己依旧难掩兴奋，但我硬拽着自己去瞻仰时间物理楼，那里即将落成瞬移场实验室。

当然，安塞波通信极其昂贵，我在海恩星时，仅仅跟家人通了两次话；但我在安塞波通信中心的好友们，偶尔会在向O星传信时，为我“搭载”一段视频。我给岚恩发了段这样的视频，它被转送到小橡树洲，撒度恩河分水岭的西北面，德丹纳德村庄乌甸农场的首席家庭。我告诉他们，“虽说这项研究会推迟我返家的时间，但它很可能为我节省四年”。轻浮的语言揭露出我的愧疚，但我们那时候真的认为，只需要几个月，技术就会实现。

瞬移场实验室很快被转移到维港，我也随之前往。这支由瑟提人和海恩人联合组成的瞬移研究队，在最初的三年里经历了一连串成功、延迟、许诺、失败、突破、挫折，一切都发生得太快，谁如果离开一周，就会跟不上进度。“明晰后面隐藏着神秘。”格温纳什这么评价它。每一次，当它快要露出真容时，立马又变得越发神秘。这套理论既美好又疯狂。这些实验既叫人兴奋，也让人捉摸不透。最荒谬的情况下，技术反而实现得最好。就像他们说的，泡在实验室的四年时光仿佛弹指一挥间。

这时我三十一岁，已经在海恩星和维港生活了十年。当年我乘坐拉法尔飞船，用时几分钟抵达海恩时，O星上过去了四年，而当我返家时，又将过去四年：因此当我回到家乡，对他们来说，我已离家十八年。我的父母亲们尚在人世，是时候履行我的返家诺言了。

但这个时候，瞬移研究遭受重创，瑟提人本以为春雪悖论的问题可以解决，却遇上令人沮丧的失败。我一想到再次回到海恩时缺席了八年的研究，就觉得难受。如果这期间他们解决了悖论呢？知道自己回去O星将失去四年光阴就够糟心的了。不抱太大希望地，我试着向主管申请携带一些实验物品回O星，然后在维港和岚恩的安塞波连接线路上安装固定的双容附件。这样我就能与维港保持联系，就像维港与尤纳斯、阿纳里斯那样。同时，这条固定的安塞波连接线路可以为今后的瞬移连接做准备。我记得自己是这么说的：“如果你们解决了悖论，我们就能相互传些耗子。”

我的主意意外获得支持，时间工程师们正需要一个接收场。连我们的主管，一个比瞬移理论本身更难捉摸的人，都说这是个好主意。她说：“老鼠、虫子，天知道我们会给你传什么。”

接下来，三十一岁的我乘坐拉法尔运输飞船“索拉小姐号”，离开维港重返O星。这一次，我跟多数人一样，体验了一把近光速飞行。这是一段让人心神不宁的间奏，人们无法连贯地思考，读不懂钟表，跟不上故事情节发展。言语和行动都变得困难，甚至失能。有些人仿佛灵魂出壳，说不清其神志还在不在当下。我没有出现幻觉，但一切都像是幻觉的产物。这就像发高烧——人变得稀里糊涂、百无聊赖，这难受劲好像无穷无止，可当事后回忆，又毫无印象，好像这段遭遇独立于人生之外，被封装了起来。我想知道，如今它与“瞬移体验”的相似之处有没有被认真研究过。

我径直回到岚恩，被安排在新四角楼的房间里，房间比我过去在神殿四角楼的学生宿舍豪华得多，我还能使用塔楼里几间不错的实验室，架设实验性的跳跃场站。我立马与家人取得了联系，跟父母们都通上了话；我的母亲之前病倒过，但她说现在已经好了。我告诉他们，一处理完岚恩这边的事，我就回家。每十天我会通一次话，跟他们聊天儿，说自己很快就归队了。我真的相当忙碌，要补上落下的四年进度，学习格温纳什对春雪悖论的解决方法。幸好，这是理论方面的唯一重要进展。技术向前跨了一大步。我必须重新训练自己，还得从头训练我的一帮助手。我在双场理论方面有个点子，想在离开前验证一下。五个月就这么过去了，我终于在通话里跟他们说：“我明天到。”那一刻，我才发现自己一直都害怕回家。

我不知道自己是害怕看到十八年后他们的变化、他们身上的陌生感，还是害怕自己变得不一样了。

十八年的光阴居然没有给宽广的撒度恩河周围的群山带来任何变化，没变的还有农场、德丹纳德尘土飞扬的简陋车站、静谧街道边非常老旧的房屋。村里的大树不在了，它的继承者已经生长出可观的树荫。乌甸的鸟舍扩大了。雅玛鸟隔着篱笆望着我，傲慢与羞赧并存。我最后一次返家时悬吊过的大门已经老朽不堪，门柱和铰链都需要翻新。但门边的杂草还是同样的夏季杂草，灰扑扑的，甜香扑鼻。灌溉渠道的微型水坝一开一合，交替发出轻柔的咔咔声和沉重的咚咚响。本质上来说，一切照旧。乌甸就像一个梦，不受时间影响，伫立在河边；而河水也活在梦中，流淌在时间之外。

不过，烈日下车站里等待我的那群人，变换了身形与容颜。我的母亲在我离家时四十七岁，如今已六十五岁，成了个优雅又虚弱的老太太。图不杜消瘦不少，整个人缩小了一圈，挂着怅然若失的表情。我的父亲依然英俊，举止自信满满，但他动作迟缓，沉默寡言。我的别父卡普已经七十高龄，是个严苛、焦躁的小个子老头儿。他们依然是乌甸的首席家庭，但农场的繁荣现在成了第二家庭及第三家庭的职责。

我当然知道这些变化，但从信件和通信中听闻，与在现场见证是两回事。老房子比我在的时候更拥挤了。南面的偏房重新启用，孩子们跑进跑出，穿越庭院。在我的童年，这片庭院被藤蔓覆盖着，安静又神秘。

本来小我四岁的妹妹可涅珂，如今比我还年长四岁。她看起来跟我记忆中母亲年轻时的样子很像。随着火车缓缓驶进德丹纳德车站，我第一个认出的就是她。她跟怀抱里一个三四岁的幼儿说：“快看，快看，我们的西迪欧叔叔！”

第二家庭已结婚十一年：可涅珂和伊式德丽这对联姐妹是白日的结合。可涅珂的丈夫是我的旧友、来自德里贺农场的白昼之子索塔。青少年时期，我和索塔爱得炽烈，我因自己的离去使他悲伤而悲伤。当听说他和可涅珂相爱时，我很意外，我太自我为中心了，但至少，我并不嫉妒，这使我深感满意。伊式德丽的丈夫比她大了将近二十岁，名叫赫德兰，是大议会的一位旅行学者。乌甸热情地招待他，他的来访最终促成一段婚姻。他与伊式德丽没有子嗣。索塔和可涅珂生育了两个午夜之子，十岁的男孩姆米以及四岁的女孩娜沙子——一个迷你版的伊沙子。

第三家庭是由苏乌蒂和我的联弟弟带来乌甸的，他娶了阿斯特村的一个女人；他们的白日妻妻也来自阿斯特农场。他们生育了六个孩子。一个堂妹在额克的婚姻破裂，她也来到乌甸跟自己的两个孩子同住。因此，家庭成员们来来去去，穿衣换装、浆洗、关门、奔跑、叫唤、哭泣、哄笑、用餐，一刻不得安宁。图不杜总是坐在洒满阳光的厨房院子里工作，看到一拨孩子呼啸而过，她会大声说：“顽皮！他们都淹不死，一个都淹不死！”随后她因无声的大笑浑身抖动，最后变成接不上气的咳嗽。

我的母亲毕竟是尤克曼的漫游者，她从地球来到了海恩，又从海恩来到O星。她急于了解我的研究项目：“这是什么？这个瞬移它是如何工作的？它能干什么？是可以传送物质的安塞波吗？”

“大家是这么认为的。”我说，“跳跃就是，实现从一点到另一点即时传送生命体。”

“没有延时？”

“没有延时。”

伊沙子皱起眉头。“听起来不可能，”她说，“解释一下。”

我忘记了轻声细语的母亲讲话可以多么直接，我忘记了她是个学者。我尽最大努力去解释这套完全说不通的理论。

“这么说来，”她听完说道，“你并不真的知道原理。”

“是啊，连它的用处都不了解。除了一点，它的运行规律，即当场运行起来时，一号建筑里的耗子即刻传送到二号建筑里，耗子依然活蹦乱跳，毫发无损。如果我们记得把它们的笼子一同放到瞬移的发生场里，传送过后，它们会依然待在笼子里。我们曾忘了笼子，结果耗子四处乱窜。”

“什么是耗子？”发问的是一个第三家庭的白昼小男孩，因为听上去像是一个故事，他停下脚步聆听起来。

“哈！”我笑着反应，十分意外。我忘记了，对乌甸来说，耗子是未知之物，而老鼠就是画中猫的邪恶敌人，长着尖利的牙齿。“就是漂亮的、毛茸茸的小个头儿动物，”我说，“来自祖母伊沙子的家乡。它们是科学家的朋友，广泛分布在已知世界的各处。”

“乘坐微型飞船去的？”小孩满怀期待地问。

“大部分是乘大型飞船去的。”我说。他心满意足地走开了。

“西迪欧，”我母亲用吓坏了的语气对我说，好像一个经历过从一处到另一处的无延时航行的女人，因为所有经历都在瞬间呈现在她的脑子里，“你一直都没组成什么形式的家庭吗？”

我笑着摇摇头。

“从来都没有？”

“我跟一个来自阿特兰的男人一起生活了几年，”我说，“那段友谊很棒，但现在他是个漫游者。还有……哦，你知道的……有过好几段。最近，在岚恩，我跟一个很棒的女人约会，她来自东小橡树。”

她说：“我总希望，如果你打算成为漫游者，那可以跟另一个漫游者结婚，我想这样的生活会容易些。”比什么容易些？我心想，但还没问我就知道答案了。

“母亲，现在我怀疑自己还会不会旅行到比海恩世界更远的地方。这个瞬移工作太有意思了，我想深入研究。如果我们学会如何控制技术，那就不存在什么旅行了。再也不需要您过去做出的那种牺牲。情况变了。翻天覆地的改变！你可以回地球去待一小时，然后回到这里，而且仅仅只过去了一小时。”

她试着想象这个情景。“那么，如果你使用它，”她缓缓说道，因为充分理解它的意义，激动地战栗起来，“你可以……你可以缩小银河——缩小宇宙？——到……”她抬起左手，拇指和其他手指拉近距离，合拢到一个点。

我点点头：“一英里和一亿光年变得一样，不存在距离问题。”

“这不可能，”过了一会儿，她才说道，“我不认为你能掌握它，西迪欧。”她微微一笑，“不过你当然应该试试。”

之后，我们聊了下谁将来参加明天在德里贺举办的田野舞会。

我没告诉母亲，我本来邀请了来自东小橡树的可爱女人塔斯跟我一同回乌甸，但她拒绝了，并委婉地告诉我，她认为是时候分开了。塔斯身材高挑，编着黑色的发辫，头发不像我的这么粗壮有光泽，而是柔顺的深色头发，仿佛森林中的一块阴翳。我想，她是典型的基欧女性。她颇有手腕地化解了我的抗议，并没有让我觉得耻辱。“我觉得你爱上别人了，”她说，“可能是海恩上的某人。可能是你跟我讲过的，来自阿特兰的那个男人。”没有，我说。没有，我从没有爱过谁。现在看来，我无法维系一段亲密关系。我一直梦想着遨游银河，了无牵挂，长期泡在瞬移实验室里，嫁给一个找不着使用技术的破理论。没时间去爱。没有时间。

然而，我为何想带塔斯回家呢？

伊式德丽曾在家门口跟我小声打招呼，她四十来岁，依旧鹤立鸡群，但不再瘦削，不再是个女孩。她独一无二，不属于任何一类女性。因为农场上的突发状况，她没有到村车站去迎接我。她跟其他农民一样，身着工作服和绑腿，头发开始花白，随意地扎了起来。她站在那个抛光过的门廊里，成为乌甸的化身；历经了三十个世纪的农场，将它的精神与肉体都投射到她身上，她是农场的延续、农场的生命。我的整个童年时光都握在她手中，她伸出手来，将记忆交还给我。

“欢迎回家，西迪欧。”她笑得很灿烂，仿佛河岸边的夏日阳光，“我把孩子们从你的旧房间挪了出来。我猜你想住那里——对吧？”她一边领我进屋，一边说道。她又笑起来，使人觉得温暖，源源不断地向四周散发热情。这种力量来自一个安定下来的已婚女性，她的生活与事业都沉淀满满。我完全无须用塔斯做挡箭牌。我不用惧怕伊式德丽。她也不带敌意，毫无尴尬。她年轻时爱过我，但过去的她不复存在。总之，尴尬、耻辱或其他什么情绪都不适宜，我应该铭记的是我俩一同玩耍、劳作、钓鱼、做梦的旧时光，专属于乌甸之子的日子。

接下来，我在屋檐下我的旧房间安顿下来。房间里换了铁锈色和棕色交织的新窗帘。我在壁橱里的椅子下面发现了被遗落的玩具，就好像是现在的我发现了童年时留在那儿的玩意儿。十四岁参加完进入神社的仪式后，我把自己的名字刻在窗框的深处，跟其他纠缠不清的名字和符号混在一起。有些刻痕已经好几百年了。这会儿，我在寻找我的名字。这里又添了新痕。我的“西迪欧”很清晰，被我的表意符号云花围绕着，旁边有个小孩子乱刻的“嘟比德利”，字母稀稀拉拉分散开来，附近有个雕刻精致的表意符号三面顶。一种感觉炸裂开来，在这个平静世界中，这片土地上，这间屋子里，这一瞬对永恒的生命存在来说，就好像一个泡泡对于乌甸的河水。这感觉否决了我的自我认知，但同时越发肯定了我的自我认知。归家的这些夜晚，我睡得昏天黑地，就好像几年没合过眼。我在睡梦和黑暗的河水里迷失、淹溺。醒来后面对夏日的早晨，整个人好像重生一般，饥肠辘辘。

尚未满十二岁的孩子们，都在家中上学。伊式德丽教他们文学、宗教。她是学校的规划者，邀请我去讲一讲海恩世界、拉法尔旅行、时间物理，以及我想讲的任何东西。基欧的来访者都会被人尽其才。午夜叔叔西迪欧成了孩子们的最爱，可以帮忙拉动雅玛鸟车，或是带他们乘目前还驾驭不了的大船去钓鱼，再不就是讲故事。我问他们午夜祖母伊沙子有没有讲复活过来杀掉坏老鼠的画中猫的故事——“然后第二天早上，他的嘴里全部都是雪！”娜沙子大叫道，眼睛放光。但他们不知道浦岛太郎的故事。

“您为什么没给他们讲《浦岛太郎的故事》？”我问母亲。

她笑着说：“哦，那是你爱的故事，你总要听。”

我注意到伊式德丽看向我俩，眼神清澈而平静，但依旧存有一丝警觉。

我知道母亲一年前修补过心脏，一同看管大孩子劳作时，我就此询问伊式德丽：“你认为，伊沙子痊愈了吗？”

“你回来后，她似乎变得容光焕发。我也不知道。这是她儿时留下的病根，源自地球生态环境里的有害物质；他们说，她的免疫系统很容易受侵害。对于患病这件事，她挺坚强的，甚至于过于隐忍了。”

“那图不杜——她需要换新的肺吗？”

“可能吧。他们四个都老了，也变固执了……但你得帮我看一看伊沙子。看你能不能发现我看到的问题。”

我试着观察我的母亲。几天后，我反馈说母亲精力充沛，行动果敢，甚至有些专横，我没发现伊式德丽口中的过于隐忍。她大笑起来。

“伊沙子有一次跟我说，”她说道，“母亲与她的孩子之间，有一根坚韧的细线相连，就像脐带。这根线可以轻轻松松拉长到几光年。我问她，这样拉扯是不是很痛，结果她说‘哦，不痛，它就在那里，一直拉一直拉，永远不会断’。我感觉这样一定很痛。不过我也不知道，我没有孩子。而且我从没离开我的母亲们超过两天的路程。”她笑了笑，用温柔又低沉的声音继续说，“我觉得自己爱伊沙子胜过爱任何人，甚至超过爱我的母亲和可涅珂……”

随后，她不得不向苏乌蒂的一个孩子演示如何重置灌溉控制系统的计时器。她是村里的水文专家，亦是农场的酿酒师。她的生活规划得井井有条，奔走于各项必不可少的工作之间，交友广泛，每一天、每一季、每一年都过得平静又踏实。留在家里的她，就像一条鱼，在生活的河流中畅游，就如同她过去在河里游弋。她虽未生育，但农场里所有的孩子她都视如己出。她和可涅珂之间的纽带，与她俩的母亲一样，十分深厚。她跟她脆弱的、富于学究气的丈夫相敬如宾。我猜他跟我的老友索塔之间的黑夜结合，具有更强烈的性因素。但伊式德丽显然仰慕他的学识，听从他的精神指导。我则认为他讲经时枯燥无味，太爱争辩；但我对宗教哪有什么了解？我已经很多年没有祈祷过了，即使在家中的神龛前，也觉得自己格格不入。在我自己家里，我觉得格格不入，成了外人。这一点，我不愿面对。

这一个月，我过得愉悦而平静，甚至有些无趣。我的情感变得温和、迟钝。那种疯狂的思乡、站在命运大门前的浪漫感觉，全都跟随二十一岁的西迪欧一起，消失无踪。虽说我现在是同辈里最年轻的，但我已经是个成熟的男人，清楚自己的人生道路，满意自己的工作，早已过了任性的年纪。我为家庭影集写下一首小诗，有关坚定行走在命运之途可以让人收获平静。当离别时分再次降临，我与每个人拥抱、亲吻，与几十张面颊或轻柔或敷衍地紧贴。我告诉他们，如果我待在O星，下一年冬天会再次回来，因为我很可能被要求多留一两年。坐上去岚恩的火车，穿梭在群山间，我心满意足地思考着下个冬天再回来，看到他们毫无变化；或者，如果我再过十八年或更久再回家，他们有些人就不在了，还有些人我从未见过，但那里永远都是我的家。乌甸，顶着它黑色的广厦，像一艘在黑夜里航行的轮船，行驶在时间的河流里。我在自欺时总会变得多愁善感。

我回到了岚恩，与在塔楼实验室里的伙伴们会合，又与同事们吃了顿丰盛的晚餐，喝了不少酒——我给他们捎带了些乌甸的酒，因为伊式德丽酿的酒醇香无比，她还送了我一箱十五年的陈酿克顿酒。我们探讨了瞬移技术的最新突破“连续场传送”，这是昨天才通过安塞波从阿纳里斯传来的消息。我穿过夏夜，回到位于新四角楼的房间，脑子里塞满了物理，于是又阅读了一会儿就上床去了。我关上灯，黑暗填满了房间，也将我填满。我在何处？独自在房间里，在一群陌生人中间。就跟过去的十年一样，而未来也将继续如此。在哪颗星球上又有什么要紧？独自一人，身无所属，心无所属。乌甸不是我的家。我没有家，没有家人。没有未来。没有命运。不过是水流里的一个泡沫，一个漩涡。我的命运并不比它们重要多少。是与否，又有何重要。

我打开灯，因为受不住这黑暗了，但灯光更糟糕。我蜷缩地坐着，开始落泪。我哭得停不下来。我震惊于悲伤对我的折磨和触动这么深，我哭得虚脱了，可依旧停不下来。过了好久，我才逐渐让自己平静，靠的是牢牢抓住一个想象的画面，一个幼稚的想法：到了早上，我会打给伊式德丽，跟她聊天儿，告诉她我需要宗教引导，我想再次在神龛前祈祷，但我好久没这么做了，我一直都没听进去大议会，可我现在需要它，然后我会求她，伊式德丽，帮帮我。就这样，牢牢抓住这个想法，我终于停止了可怕的抽泣，筋疲力尽地躺下，等待黎明的到来。

我没有打给伊式德丽。在阳光下，这个曾把我从黑暗中拯救的想法显得蠢透了；而且，我想着如果我打给了她，她可能会咨询她的丈夫，那个宗教学者。可我知道，自己需要帮助。我去了老学院的神殿，做了祷告。我还要了一份第一次大议会的资料，并研读起来。我参加了一个大议会小组，大家一起阅读、讨论。我的宗教倾向是无神论、论证性和神秘主义。我们世界的名字由来，正是第一份祷告里的第一个词。对人类来说，声音和思维是传播的工具。就在我开始重新检视宗教时，我发现它跟瞬移理论一样怪异，有些方面还提供了补充。我以前就知道，瑟提人的物理与宗教，只是同一知识的不同表达，但我从未理解过。我想知道，是不是所有的物理与宗教，都是同一知识的不同表达。

我夜里一直睡不好，时常整夜失眠。尝过了乌甸丰盛的餐桌，大学饭菜实在难以下咽；我毫无胃口。但我们的工作，我的工作，进展顺利——可谓一帆风顺。

“不需要耗子了，”格温纳什从海恩传来音频安塞波，“用人。”

“什么人？”我问。

“我。”格温纳什说。

于是，我们的研究主管被从1号实验室的一个角落传送到另一个角落，又从1号楼传送到2号楼——他从一间实验室消失，同一时刻，出现在另一间里，笑容挂在脸上，毫无延时。

“什么感觉？”他们问道。当然了，格温纳什理所当然地回答：“没有感觉。”

接下来是一系列实验：耗子被瞬移场传送到维的另一端，又被传送回来；机器人组员被瞬移场从阿纳里斯传到尤纳斯，从海恩到维，再从相隔二十二光年的阿纳里斯到维。接下来，终于轮到香毕和她的十名人类组员，他们将被瞬移场传送到距离维十七光年外的一颗贫瘠星球的轨道上，然后传回来（不过，一切暗示来与去，跨距离旅行的词语，都是不合适的），唯一要感谢的就是他们极具智慧的调节能力，才将他们从把我们吓得半死的一种分解状态的混沌中，一种非现实的死亡中，拯救出来。运用高智能生命体的实验暂停下来。

“节奏不对。”格温纳什通过安塞波说（她的原话是“礼思可荷”）。有那么一刻，我想到母亲说过，“没有延时，这不对劲”。伊沙子还说过什么别的话？有关舞会的事。但我不愿回忆起乌甸。我不去想乌甸。因为每当我想起它，我的内心深处，深入骨髓的地方，就觉得自己谁也不是，哪儿也不在，然后战栗得像只受惊的野兽。

宗教信仰确保我在光明路找到归属感，而通过在工作中钻研物理，我将绝望消解。实验，在谨慎中继续，又在绝处成功。地球上的达尔泽和他的心理物理学的成就，像一阵风暴，惊艳了维港研究站里的每个人。我很遗憾与他从未谋面。正如他的推测，运用连续场，将不会产生问题，他首先独自一人，在当地进行了瞬移传送实验，接着从维到海恩，然后大跨步跳到塔德科拉，又跳了回来。在他们第二次去塔德科拉的旅程中，只有他的三个同伴返回了，他却死在了那个遥远的地方。在实验室里的我们看来，他的死绝不是瞬移场引起的，也不是因为已经为人熟知的“瞬移效应”，但他的三个同伴没这么肯定。

“也许塔德科拉之前是对的，一次只能一个人。”格温纳什说；于是，下一次实验她又披挂上阵，成为海恩人口中的“礼制牺牲”。运用连续场技术，她通过四次跳跃，绕维港瞬移传送了一圈，用时三十二秒，因为需要时间设定坐标。我们决定叫这种现实时空中的离子级跨越为“跳跃”。它听起来轻描淡写，大题小作。科学家们就喜欢大题小作。

“你还会在场里发现涟漪吗？”格温纳什问道，“那种，你知道吧，像是折痕的东西。”

“好像被熨平了，阿玛尔。”我让她放心。

“很好，很棒，”格温纳什说，她从不怀疑别人的话，“你过来。”

接下来，我们设置了持续稳定的瞬移场，与安塞波连接起来；在一个晚秋的下午，我站在岚恩中心瞬移场研究所内一个粉笔画下的圆圈内，与此同时，我也出现在了四点二光年外，处于夏日黄昏时分的维港瞬移研究站场实验室内的一个粉笔圆圈里。

“没有感觉吧？”格温纳什一边询问道，一边热情地跟我握手，“好小子，好小子，欢迎你，阿玛尔，西迪欧。见到你真好。没涟漪吧，哈？”

我因为震惊和怪异的感觉大笑不止，将一瓶乌甸的四十九年陈酿克顿酒递给格温纳什，这是我几分钟前刚从O星的实验室桌上拿走的。

我本来期望，如果成功抵达，就立马将自己通过瞬移传送回来。但格温纳什和其他人都希望我在维港多待一阵，对场的问题进行探讨并检测。现在想来，是主管非凡的知觉发挥了作用；在提欧库朗恩场里出现的那种“涟漪”“折痕”依旧困扰着她。“毫无美感。”她说。

“但传送成功了。”我说。

“是成功了。”格温纳什答道。

要不是重新检测我的场，提高它的可靠性，我根本不想回O星。我的睡眠在维港有了些许改善，但这儿的食物依旧糟糕。不工作的时候，我会有战栗和虚脱的感觉，让人不情不愿地回想起让我筋疲力尽的那个夜晚。因为某些原因，我尽量不去想那个让自己泪水流尽的晚上。不过工作进行得很顺利。

“你没性生活吗，西迪欧？”一天，当我俩单独待在实验室时，格温纳什问道。我正在把玩最新一款运算装置，而她刚好把一盒午餐吃完。

这问题吓了我一跳。虽然格温纳什特殊的言语方式让这句话显得很粗鲁，不过我知道她的本意并非如此。但格温纳什从不问这种问题。她本人的性生活也跟她的其他方面一样是个谜。没人听过她提这个词，更别说暗示这个行为。

我坐在那里目瞪口呆。“但你过去有，哈。”她接着说，咀嚼着一片冰冷的哇维特。

我嘟囔了几句。我知道她并非提议跟我发生关系，只是关心我的状态。但我找不到合适的应答。

“你的生活里也出现某种涟漪了，哈，”格温纳什说，“抱歉。不关我的事。”

为了告诉她，我没有被冒犯，我说：“得到您的关切是我的荣耀。”在O星我们常这么说。

她一改常态地直视我。她的双眼清澈见底，像一泓清泉，挂在瘦长的面颊上。这张脸因为厚厚的、无色的绒毛，显得柔和许多。“也许你该回O星去了？”她问道。

“我不知道，这里的设备——”

她点点头。无论别人说什么，她总能接受。“你读了哈兰温的报告吗？”她问，像我母亲一样，迅速而决绝地转移了话题。

好吧，我想，这项挑战排上了日程。她已准备好让我再次检测我的场。为什么不呢？毕竟，只要我愿意，而实验室付得起账，我能被瞬移传送到岚恩，再马上送回维港。就像安塞波传送，瞬移主要运用惯性质量，但设置场环境、给它消毒、让它保持稳定的体积，都需要消耗当地的大量能量。不过这是格温纳什的建议，意味着我们有钱。于是我说：“回来跳一趟，怎么样？”

“很好，”格温纳什答道，“就明天。”

因此，第二天，一个深秋的早上，我走进维港场实验室一个粉笔画下的圆圈里，站定——

一阵抖动，一切都在振颤——心漏跳一拍——跳跃——

黑暗将我包围。黑暗的环境。一间黑暗的房间。实验室吗？是实验室——我找到控光面板了。站在黑暗中时，我确信这就是维港的实验室。可是在灯光下看来，并不是。我不知道这是哪里。我不清楚自己身在何方。这地方看起来眼熟，但我并不认识。这是哪里？一间生物实验室？这里有实验样本，一架老旧的亚微粒子级显微镜，坑坑洼洼的黄铜外罩上刻有制造者的表意符号，是一架里拉琴……我回到O星了。是岚恩中心某栋楼里的某间实验室吗？它闻起来就像岚恩的老楼，闻起来就像O星的雨夜。可我怎么没有到达接收场，那个塔楼实验室木质地板上被小心翼翼画出的圆圈里？肯定是场自己移动了。这个想法使我大吃一惊，难以置信。

我惊慌失措，头晕目眩，仿佛我的身体紧张了起来，却并不真的害怕。我毫发无损地站在这里，一块也不缺，各就各位，大脑运转正常。是小小的空间偏差吗？脑子里的一个声音说。

我出门来到走廊。也许，我之前糊里糊涂地离开了瞬移场实验室，等到恢复神志时就跑到了别的地方。但我的同僚应该在那里等我才对，他们又在哪儿？而且都过去几小时了，我抵达O星时，应该刚过正午。难道是小小的时间偏差？脑子里的声音说，并继续思索这个可能性。我顺着走廊向下走，寻找自己的实验室。这一切开始变得跟那种梦境一样，就是你始终找不到自己要去的房间，就是那种梦。这栋楼非常眼熟：就是塔楼的二层，却没有瞬移实验室。所有实验室都是生物学和生物物理学方面的，里面空无一人。显而易见，夜已深了。周围一个人都没有。终于，我看见一扇门下漏出灯光，于是敲了敲，推门而入，有个学生正在图书馆终端机上阅读。

“抱歉打扰，”我说，“我在找瞬移场实验室——”

“什么实验室？”

她从未听说过，并向我致歉。“我学的不是时间物理，我学的生物物理。”她谦逊地说。

我也向她道歉。这件事让我战栗起来，头晕目眩的迷失感越发加重了。这就是香毕和伽尔巴研究队遭遇过的“混沌效应”吗？我会开始透过墙壁看到星星，或是转个身就看到格温纳什来到O星吗？

我向她问时间。“我本来应该中午到达的。”我说。当然，这对她毫无意义。

“差不多一点了，”她往终端机的时钟上瞅了一眼，回答道。我也瞄了一眼。它给出了时间、十记周、月份以及年份。

“时间不对。”我说。

她看起来很为难的样子。

“这不对，”我继续说，“这个日期，不对。”但是，根据时钟闪烁的稳定光亮，姑娘圆润为难的脸，我心跳的节奏，雨季的味道，我深知这没错，现在正是十八年前的某个午夜过后一小时，现在，我就在这里，就在我以“很久以前”开始讲述我的故事之后的一天。

一次严重的时间偏差，脑子里的声音说，同时飞快地旋转起来。

“我不属于这里。”

说完，我想要转身离开，迅速跑回在我心里像是避难所的地方——生物第六实验室，也就是十八年后瞬移场实验室的所在地，好像我能够重回那个存在过或者说本应存在零点零零四秒的场里。

姑娘看出不对劲，安抚我坐下，又从她的保温杯里给我倒了一杯热茶。

“你是哪里人？”我问这个善良、严肃的学生。

“迪达村的荷杜农场，坐落在撒度恩河的南分水岭上。”她回答。

“我是下游的，”我说，“德丹纳德的乌甸。”说完我哇地哭出来。我设法控制自己的情绪，再一次道歉，喝了口茶水，将杯子放下。她并未因为我突然的哭泣而慌神。她问我有没有地方过夜：一个微妙的问题。我说有，谢过她后就离开了。

我没有回那间生物实验室，而是下楼，穿越花园，往我在新四角楼的房间走去。我一边走，脑子一边思考；它得出结论，那时/现在，有个人正在/会出现在那几间房里。

我转身往神殿四角楼走去，读书的最后两年，我曾在那里住过，之后就去了海恩。如果这一切是真的，正如时钟指示的，这正是我离开的第一个夜晚，我的房间可能空无一人，尚未上锁。事实确实如此，跟我离开时一样，床垫裸露在外，回收篮还没清空。

这一刻最叫人心惊胆战。我盯着那个回收篮瞧了很久，然后从中拿出一个揉成团的打印纸，将它在桌上小心展开。那是我胡乱手写在一款旧掌上机上的时间物理公式，笔记来自在岚恩的最后一学期的萨德哈那德老师的时延课堂，就发生在前天，十八年前。

我现在抖得厉害。你被困在混沌场了，脑子里的声音说，我对此深信不疑。恐惧、压力、无能为力，只能等漫漫长夜过去再说。我躺在光秃秃的床垫上，等待星星烧穿墙面——如果我闭眼的话——再穿透眼睑，冲我而来。我准备白天再做打算，如果白天能如期降临。瞬间我就进入梦乡，沉得像块石头，一直睡到日上三竿。我从熟悉的房间里的光秃秃的床上醒来，神经紧张，饥肠辘辘。对于自己是谁、身在何处、今夕何夕这样的问题，没有一丝疑问。

我下到村里吃早饭。不想碰上哪个认识的同事——错了，是同学——对我说，西迪欧！你在这儿干吗？你昨天才坐着“达兰达台地号”离开！

他们可能认不出我，对此我尚存一丝希望。我现在三十一岁，而不是二十一岁，消瘦了不少，身形没当年健美；不过我继承的一半地球血统却一目了然。我不想被认出，被迫去解释。我想从岚恩脱身，我想回家。

O星对时间旅行极为友好。这里的东西一成不变。几百年来，我们的火车遵从着同样的时刻表，开往同样的目的地。我们付钱时只需签名，再按月付现金或合同约定好的物品，因此我无须从未来带回神秘的钱币。我在车站签下名字，搭乘早班车去撒度恩三角洲。

窄小的能量火车穿梭过南分水岭的平原和丘陵，然后跟随愈来愈宽的河水，驶入西北分水岭。每到一个村庄，都会停车。我于黄昏时分，在德丹纳德的车站下车。因为尚处早春时节，车站泥泞不堪，还没积攒灰尘。

我走上通往乌甸的道路，打开几天前/十八年前拉开过的大门，新铰链很顺滑。所有雌性雅玛鸟都在育儿园里，新生命随时可能诞生。她们毛茸茸的侧腹鼓胀开来，移动起来就像微风中的帆船。当我从身边走过时，她们一个个转动自己优雅、高傲的脑袋，不信任地看向我。乌云低垂在丘陵上方。我穿过横在奥罗上的木拱桥。四五条肥美的蓝色奥其鱼徘徊在桥墩旁的回水区。我停下来观察，若我手里有个鱼叉……清风推动流云在头顶行走。我继续大步前行。当冷雨落下来时，我的面颊变得滚烫而僵硬。我沿着河边小道前进，看到丘陵上皇冠一般葱郁的树丛下方，出现了黑色的宽大屋脊，我的家出现在了视野中。我经过鸟舍、垃圾回收站、灌溉中心，又从光秃秃的高木林荫道下走过，登上幽深门廊的台阶，走近门口，乌甸的大门。我走了进去。

图不杜正穿过大厅——不是我上次见的那个六十上下、头发花白、疲惫又虚弱的老妇人，而是一个能发出了不得的咯咯笑的图不杜，一个胖乎乎、面色红润、活泼好动的四十五岁女人，正迈着轻快的步伐穿过大厅，她停下来看我，一眼就认出来了，是西迪欧呀，接着便困惑不已，是西迪欧吗？再后来更是震惊到了——不可能是西迪欧！

“偶布，”我叫道，这是幼儿对别母的爱称，“偶布，是我呀，西迪欧。没事，没关系，我回来了。”我拥抱她，面颊紧贴住她。

“可是，可是——”她推开我，瞧向我的脸，“可是发生什么事了呀，小仔仔？”她惊叫道，转身高声呼唤，“伊沙子！伊沙子！”

当我的母亲看到我时，她自然而然地以为我没有坐船离开海恩，我没有足够的勇气或抱负。在她的拥抱里，最初有一种无意识的保留，一种压抑。曾让我毅然决然抛弃其他一切的抱负，如今我就这么抛弃了吗？我知道她心里正这么想。我将脸贴向她的脸，低语道：“我离开过，母亲，而我又回来了。我现在三十一岁了，我回来——”

就像图不杜那样，她也将我推开一些，瞧向我的脸。“哦，西迪欧！”她惊叹道，然后使劲抱住我，“我的宝贝，我的宝贝！”

我们无声地拥抱，最后我说：“我需要见伊式德丽。”

我母亲凝视着我，但没有问任何问题：“我想，她在神殿里。”

“我去去就回。”

我丢下并肩而立的她和图不杜，赶忙穿过厅堂，去房中庭。那是宅院里最古老的地方，于七个世纪以前，在可以回溯到三千年前的古老地基上重建的。这里的墙壁由石头和黏土垒成，屋顶是拱起的厚玻璃。这里永远阴凉，一成不变。书籍沿着墙壁摆得整整齐齐，有大议书、大议书的研究论集、诗歌、课本以及不同版本的戏剧集；有用于冥想和庆典的鼓、悄声棒；有神龛处形成的一汪圆形小水池，水源来自陶土管，蓝绿色的水池突突地往外溢水，映射出天窗外的阴雨苍穹。伊式德丽就在这里。她为神龛旁的花瓶带回了新鲜的树枝，正双膝着地侍弄着——

我径直走向她，对她说：“伊式德丽，我回来了。听着——”

她的面庞一览无余地出现在我面前，她惊了一下，惶恐且毫无防备，这是一张属于二十二岁女性的柔滑、瘦削的脸，上面一双漆黑的眼睛凝视着我。

“听着，伊式德丽：我去过海恩了，我在那里学习，研究一种新的时间物理学，一个新理论——跳跃——花了我十年时间。然后我们开始实验，我本来在岚恩，却能瞬时穿越到海恩世界，利用这种技术，没有时延，知道吧，就是字面意义上的，就跟安塞波一样——不是光速，也没有超过光速，但不会有时延。本来在一个地方，但同时在另一处出现，知道吧？而且研究进展顺利，奏效了，但回来的时候，出现了……我的场里出现了折痕、涟漪。我来到了同样的目的地，但时间有偏差。根据你们的时间参考系，我回到了十八年前，而对我的参考系来说是十年前。我回到了我离开的这天，但我没有离开，我回来了，回到你身边。”

我握住她的双手，因为她正跪在那无声的水池旁，我也就跪下来与她面对面。她沉默地在我脸上搜索着信息，眼神警觉。她的颧骨上有一处新刮痕，还有一点瘀青；她在收集常青树枝时被枝条刮到了。

“让我回到你身边吧。”我轻声低语道。

她的手抚上我的脸。“你看起来很疲惫，”她说，“西迪欧……你没事吧？”

“没事，”我回答，“哦，是的，我很好。”

到此为止，尤克曼人或是做跳跃研究的人感兴趣的部分，我就讲完了。如今，我已经作为O星小橡树洲撒度恩河分水岭西北山区的德丹纳德村乌甸农场的农场主生活了十八年。我今年五十五岁，是乌甸的第二家庭里的白昼之夫；我的妻子是伊式德丽，黑夜伴侣是德里贺的索塔，他的午夜妻子是我的妹妹可涅珂。我与伊式德丽生育的白昼之子分别是娜图不杜和塔德丽，午夜结合的孩子是姆米和娜沙子。但这些事情不是尤克曼的定居者所感兴趣的。

我的母亲询问我的经历，她听得很仔细，由于在时间工程学方面受过训练，她毫不费力就接受了这件事；伊式德丽也是。但农场上的大部分人都选择相信一个更简单、更容易接受的版本，这个版本的故事将我一夜间暴瘦且老了十岁的原因解释得有理有据——他们说，在宇宙飞船启动的前一刻，西迪欧决定不去海恩的伊库曼尼克学校。他回到乌甸，因为他爱上了伊式德丽。可由于这是个艰难的决定，而又因爱的疯狂，这件事让他心力交瘁。

也许这就是事情的真相。只是伊式德丽和伊沙子选择相信的真相更加奇异一些。

晚些时候，在我们组建四方联姻之际，索塔也向我探问事情的真相。“你变了，西迪欧，但我永远爱你。”他对我说。我用最通俗的方式向他陈述了缘由。他相信可涅珂可以比他更好地理解这件事。事实亦是如此，可涅珂听取故事后，严肃地问了好几个我答不上来的犀利问题。

我尝试过给海恩世界伊库曼尼克学校的时间物理研究部门发送信息。因为到家不久，我母亲就出于对尤克曼人强烈的责任感，坚持让我这么做。

“母亲，”我说，“我该怎么跟他们说呢？他们连瞬移理论都还没提出呢！”

“向他们致歉，因为你答应要去学习却爽约了。还要向主管，那个阿纳里斯女士，解释来龙去脉。她也许能理解。”

“即使是格温纳什，现在也对瞬移一无所知。三年后，她才会通过发送自尤纳斯和阿纳里斯的安塞波了解这个。不仅如此，我初到海恩的几年里，格温纳什并不认识我。”过去时态的使用不可避免，但放在此处显得荒谬；如果要说得更准确，应该是：“我因为没有去那儿，所以开头的这几年她不会认识我。”

还是说，如今已有一个我抵达了海恩？一个人同时出现在两个不同的世界，这个悖论叫我十分不安。这就是可涅珂提出的一个问题。尽管依照所有时间旅行规律，这种悖论是不会发生的，但我无论如何也无法忽视这件事，我不禁想象这件事可能发生，有另一个我正生活在海恩世界，十八年后就会回到乌甸，与我相见。这并非不可能，因为我现在的存在本身也同样是不可能发生的事。

当这种想法萦绕不去、使我困扰时，我试着用另一场景置换它：就在奥罗的泳池之上，水流湍急之处，小小的漩涡从两块巨石间滑过。我想象着这些漩涡不断形成、消逝，我甚至想下到河边，坐下静观这个过程。在这个过程里，似乎蕴含着解决我的问题的方法，看着它们不断形成和消逝，我的问题好像也能跟着消逝无踪。

但我母亲的责任感不会被诸如人生不能活两次这样的小事动摇。“你应该试着告诉他们真相。”她坚持说。

她是对的。如果我的双跳跃场是自动出现的，并能永久存在，这不仅对我意义非凡，对时间科学更是一项划时代的发现。于是我依言而行。我向农场储备库借了一些现金，去到岚恩，购买一次五千单词容量的安塞波视频通信，给我在伊库曼尼克学校的研究室主任发了信息，试图解释自己为何被学校录取后未能如约报到——假如我确实没报到的话。

我猜想这条信息正是我在那儿的第一年，他们叫我去解读的那条“旧痕信息”，或者叫“幽灵信息”。其中有些乱码，还有些单词可能来自其他同期传送的信息；它留下了我的部分姓名，和我发的长信息里的片段或镜像文字——有关麻烦、瞬移场、返回、抵达、时间的信息。

安塞波通信中心的接收员用“旧痕”这个词来描述时间错乱的传送，这跟格温纳什会用“涟漪”来指代在我的场里出现的异常情况如出一辙，我觉得这种做法很有趣。事实上，安塞波场是与一个存在了十年的瞬移场异常产生了共振，这种震荡造成了信息的向内坍陷、皱缩、反转和擦除。那一刻，暗示了提欧库朗恩双场的存在，也就暗示着有一个我在O星发出信息，有另一个我同时在海恩星接收到了信息。只要封闭场内的异常现象持续存在，就证明发出信息和接收信息的两个我同时存在，这两个存在是同时发生的，就是字面意义上的同一刻、一瞬、刹那间，无须安塞波或瞬移场再做旁证。

这种情形下的瞬移场，可以用一条蜿蜒流淌在涝原的河流来作比。河流深潜而下，一层叠一层，拐弯、回流，最终冲破撒河的两岸，笔直向外奔腾而去，留下的水汇成一湾湖泊，与水流分隔开，不再联通。在这个类比里，水流与湖泊之间的唯一连接点，就是我发送的安塞波信息，而非我的记忆。

不过我想，更为接近真相的类比，其实是水流中的漩涡，它一次次地出现、再现；每次都是同一个吗？

我刚成婚的那几年，还能熟练使用物理知识，于是努力研究用数学解释这个现象。你可以查看附件中的《安塞波和瞬移双场共振干扰理论初探》。我后来发现，这个解释可能不成立，因为在这一段河水里，并没有什么提欧库朗恩场。但角度独特的独立研究总是会有助益的。这是我最后一个时间物理研究课题，我现在还心系于此。我一直抱着极大的兴趣，关注瞬移研究的发展。不过我在生活中辗转于葡萄园、排水系统、照料雅玛鸟、照料和教育孩子们、大议会之间，同时还在学习徒手抓鱼。

撰写论文时，我安慰自己，从数学和物理的角度看，另一个存在——在那里，我曾去了海恩，成为一个钻研“跳跃”理论的时间物理学专家——实际上在瞬移场的效应下，被封装（尘封、擦除）了。但既没有理论支持，也没有证据核验，我的焦虑与恐惧并没有消除丝毫。这种恐惧——有一个交叉点在前方等着我——在婚后，随着每个孩子的出生，越发强烈了。在我有关河流和漩涡的意象里，没法儿证明这种存在的封装，不会在跳跃的瞬时作用下逆流而行。极有可能，在我从维传送到岚恩的那天，我的婚姻、孩子，在乌甸的经历，都被抹去、消失、擦除，就像被揉成一团丢进垃圾桶的废纸。这想法让我惶惶不可终日。

最终我把这苦恼告诉了伊式德丽，除了那唯一的秘密，我什么都对她开诚布公。

她思索良久，终于开口说：“不会，我不认为会发生那种事。你回到这里，而不是那边，是因为你有回到这边的理由。”

“因为你。”我说。

她笑得灿若桃花。“没错。”她顿了一下，补充道，“还有索塔，还有可涅珂，还有农场……但是对你来说，没有回去那边的理由，不是吗？”

说这话的时候，她正怀抱我们熟睡的宝宝；她将脸轻抵在宝宝丝滑的小脑门儿上。

“除了你那边的研究工作。”她加了一句。她看着我的眼神里有一抹期待。她希望用真诚换来我同等的真诚。

“有时候我会怀念工作，”我说，“我清楚这一点。但我不清楚自己很思念你。我却又因为这隐秘的思念难受得要死。伊式德丽，我很可能因此而死，但永远不知道原因。不管怎样，我感觉一切都出了问题——我的工作也出了问题。”

“既然它能将你带回来，怎么可能出了问题呢？”她说。我无言以对。

有关瞬移理论的消息开始传播开来，我订阅了所有O星中心图书馆能够收到的信息，特别是有关维港的伊库曼尼克学校取得的工作进展。研究进度大体上与我的记忆相符，三年紧锣密鼓的研究，紧接着遇上攻坚战。不过，没有资料显示有叫提欧库朗恩的人从事场研究，也没有人致力于稳定的双场理论研究。岚恩上也从未建立任何瞬移场研究站。

然后就到了本应是我归家的那个冬季，接着到了正日子；我必须承认，无论怎样讲究理性，这一天依旧过得糟糕。我感到愧疚和乡愁不断向自己席卷而来。我变得非常忐忑，想到回乌甸的拜访，想到那时候伊式德丽嫁给了赫德兰，而我不过是个过客。

赫德兰是受人尊敬的大议纪云游学者，来村里授过几次课。伊式德丽曾建议，邀请他留在乌甸。我否决了提议，告诉她，虽然他是一位优秀的老师，但他身上有些东西我不喜欢。我发现式蒂清澈的黑眼睛冲我扫了一下：他这是嫉妒吗？她忍住没笑。在我跟她和母亲讲述我“另一个人生”时，我对于一件事有所保留，也是我唯一的秘密，就是我那次回访乌甸。我不愿告诉母亲，在“另一个人生”中，她曾病得很厉害。我也不愿告诉伊式德丽，在“另一个人生”中，赫德兰成了她的黑夜丈夫，并且她未生育子嗣。也许我不应该这么做，但对我来说，我无权讲述这种事，这事也不应该由我来讲。

因此，伊式德丽不知道，相较于嫉妒，我更具负罪感，我的罪孽来自对她有所隐瞒。况且，我还剥夺了赫德兰与伊式德丽——我喜悦的来源、我生活的中心、我生命的生命——结合的机会。

还是说，其实我是与他共享了这种生活？无论当时还是现在，我都无从得知。

那一天与其他日子别无二致，只是有个苏乌蒂的女儿从树上摔落，跌断了手肘。“至少我们知道她可淹不死了。”图不杜喘息着说。

接着，另一个别具意义的日子也到了，就是我在自己位于新四角楼的公寓里哭泣、但并不知道为何而哭的那天。这之后不久，就是我通过跳跃传送返回维，顺手给了格温纳什一瓶伊式德丽酿的酒的日子。最后，到了十八年前，我踏进维港的瞬移场，离开O星的日子，也就是昨天。我偶尔会在祈祷室度过整晚，昨夜也是这样。时间无声地流逝，我书写、礼拜、冥想，之后就睡下了。待我醒转来，发现自己在那个沉默的泳池边。

接下来，到了现在：我希望定居者们能够接受这份来自一个素昧平生的农夫的报告。我也希望跳跃工程师们将它至少视为他们实验的一个注脚。当然，报告的真伪很难判明，仅有的证据只有我的证词以及我对瞬移理论的了解，后者几乎没办法解释。最后，我要对格温纳什致以敬意和感谢，虽然她不认识我，我依然希望，在未来，她的成就让我对她的关注成为一件光荣之事。

一　无可慰藉之维特

“你仍能予人欢乐，维特，那才是重点。”说着，花魁克里斯蒂亚撩起裙边袒露惊喜。

维特·德歌德极少为他人谋娱乐（这是他最常用的形式——名为“雨”），而恒姬本人，也极少掺入个人情感，考虑如何取悦当日的情人。

“喜欢吗？”她问。他的视线正窥向她两腿之间。

维特答道：“喜欢。”声音细微，语气却非比寻常地热烈。他苍白的手指抚弄着主要取材自《死神与少女》的刺青，图案上交合的尸骨缠绵相依，各式拥姿满溢情欲——而在那中间，她白如骨色的阴毛修剪成头骨的轮廓，边线流畅优雅，总教人联想到阴柔与温婉。“只有你懂我，克里斯蒂亚姬。”

她时常从诸多情人口中听到这样的赞誉，每每为此高兴：“死亡美学之维特！”

他弯腰亲吻头骨那略微拉长的唇部。

他的雨点划过黑暗的天空，每一滴带着不同的暗色，或绿，或紫，或红。它们是真正的雨滴，洒向为数不多的看客（昆士公爵、堞垒主教、查洛蒂娜大小姐，还有一两位刚刚抵达的时间旅行者，他们来自遥远的过去，还未走出一时的迷茫无措）身上，浸透了他们的衣服，令他们瑟瑟发抖。他们站在表面如玻璃般光洁的岩架上，俯瞰维特的浪漫悬崖（下方，一道瀑布冲刷过险恶的黑岩，泡沫飞溅）。

“自然，”维特高呼，“唯一的真理！”

昆士公爵打了个喷嚏。他乐不可支，微笑着环视周围，却没有人注意到他。他张口咳嗽，以图吸引他们的注意，想再打个喷嚏却打不出来。他抬眼望向铅灰的天空，新聚的黑云似波浪滚滚翻腾：此刻闪电亮起，雷声轰鸣，雨变成了冰雹。查洛蒂娜大小姐笑声如铃，她身着一袭粉红长裙，高撑花瓶式下摆，淡蓝色脉纹，细小的雹粒落上她镀金的面庞，隐约碰撞出叮当的脆响。

而堞垒主教则将头转向一边，锯齿参差的堞冠（比他本人还要高出一倍，“堞垒”之名由此而来）顶部随之前后摇晃。他面色阴沉烦躁，只因他发现本场娱乐相比上一年自己那场着实不尽如人意，他那场也涉及“雨”，但每一滴落地时都会变成一个完美的人偶。他无心回应维特对自然直白无奇的复现，自然虽早已离开这颗星球，但任谁心思一动都可以完整重塑。

克里斯蒂亚姬一向善于敏锐察觉负面反应，她急于挽救当前情人的尊严，大呼道：“还没有结束吧，维特？结局是什么样？”

“我想再稍微保持一会儿……”

“不必！不必！现在就上结局，我亲爱的！”

“唔，克里斯蒂亚姬，愿为你效劳。”他转动一只能量戒指，驱散了满天乌云雷电，代之以珍珠般洁白的云朵，边沿透射出金色的光芒，而细雨仍旧如银丝洒下。

“此刻，”他喃喃道，“我予你宁静，以及宁静之中的——希望……”

能量戒再一转，一道彩虹出现，跨于云朵之间，填补了视野的空当。

结局表现优雅而未流俗于浮华，堞垒主教受其打动，却也忍不住稍加批评：“你是否认为，黑色纯粹是阴暗面？我想它应当是对你理念的诠释，唔，或许不完美……”

“它于我是完美的。”维特的回答略失风度。

“当然。”堞垒主教说道，后悔自己冲动失语，“在背景的烘托下，主题确然鲜明。”他那茂密的红眉蹙到一起，神态夸张地细细品味彩虹。

克里斯蒂亚姬热烈鼓掌（招来昆士公爵眼中一闪而过的讥讽目光）：“这道彩虹真美，维特，我敢肯定它远远超越了其从前的表象。”

“只有极为独到的想象力，才能如此——返璞归真。”向来以三俗口味倾向闻名的昆士公爵，竟也与她持同种感受。

“很遗憾，没能呈现更多深意。”维特满足于自己的创作及看客的反应，难抑本性的流露，语调中透出一丝受伤与厌恶。

看客全体做出宽容的回应，甚至包括堞垒主教，他们异口同声地表以宽慰。克里斯蒂亚姬伸手握住他瘦弱苍白的手，不经意触到了一只能量戒。

彩虹随之翻倒。维特眼看它在空中斜倾了几秒，起初的难以置信终于转为无奈接受；随后，它缓缓倒下，在悬崖顶上摔成碎片，缕缕氲气纷落如雨。

克里斯蒂亚姬的小手慌忙逃向玫瑰花蕾般的柔唇，滚圆的蓝色眼珠透出的恐惧已逐渐转为笑意（又骤然僵止，当她注意到维特阴沉悲哀的眼眸）。她仍握着他的手，他却慢慢抽了出来，烦躁地踢着彩虹碎片。天空突然呈现出清朗的浅灰，可以想见，这颗星球所持续围绕旋转的暗淡恒星正发出慵懒光辉，唯有维特的轩昂眉宇间仍挂着阴云。他扯扯瓶子绿的帽尖，摸摸红褐色的长发，仿佛在宽慰自己。他郁郁不乐。

“真是完美！”查洛蒂娜大小姐赞叹道，无视最后那一点纰漏。

“你很擅长以简驭繁，维特。”身着锦缎的昆士公爵朝此刻已分崩离析的场景振臂一挥，“我嫉妒你的天才，朋友。”

“如此直击人心的创意，来自喘息的情欲、搏动的精子与激情的卵子之结晶！”堞垒主教不由提到维特的出身（孕自两性交合，生自子宫，曾历童年时光——确然世所罕见），“棒极了！”

“啊，”维特叹道，“你竟如此欢欣地提起我的劫难：独为此种生物，而别人都是直截了当身为成熟的成年人降临世间！”

“杰列克·卡尼连也跟你一样。”说着，查洛蒂娜大小姐转身意欲离开，高撑花瓶式裙摆上下跳动。

“至少他生来不是畸形。”维特说。

“给你重塑合适的形体确实花了一段时间，维特。”昆士公爵提醒他，“切除六条上肢（是吧？），换上两条完美自如的手臂。毕竟，对你母亲而言，生育并不是寻常的经历。她已经做得非常好了，考虑到那是她的第一次尝试。”

“也是最后一次。”查洛蒂娜大小姐说道，终于在笑容消失之前背对了维特。她打个响指召唤飞行轿车。车悬浮向她驶来，巨大的黄色木马外形，影子投在他们所有人身上。

“但是，”维特说，“留下了伤痕。”

“那当然。”克里斯蒂亚姬说道，吻上他黑色天鹅绒的衣肩。

“可怕的伤痕。”

“的确！”昆士公爵漫不经心地表示赞同，心思早已走神儿，“唔，感谢你为大家带来一个美妙的下午，维特。跟我来，你们俩！”他挥手示意那对时间旅行者。他俩据称来自830世纪，身穿返始的透明“外皮”，这衣料延展性很差，容易起皱，使得他们全身好似爬满了几百条激烈蠕动的细小线虫。昆士公爵将他们收留在博物领地。他俩尚不知返回自身时代的难度（显然，时间旅行在他们的年代才刚刚重新发明），遂将公爵视作异人，暂且容忍，直等适当的时机别之而去。他们纡尊一笑，互相递个眼色，跟他来到一辆立方体形状的飞行轿车旁，车身六面都是金镜，饰以白色与紫色的花。看样子，昆士公爵今天不厌其烦带他们来，是因独乐乐不如众乐乐。克里斯蒂亚姬挥手送别，他的车迅速驶过空中，消失不见。

他们终于全部离去，只剩下她自己与维特·德歌德。他已坐上一块爬满青苔的岩石，塌肩弓背，面容沮丧，无心应答她的调笑。

“啊，维特，”她无奈大呼，“怎样才能让你快乐？”

“快乐？”他空洞地重复她的词语，“快乐？”他突兀地做个不屑的手势，“像我这样的人，字典里根本没有快乐两个字！”

“但肯定有同义词的吧？”

“死亡，克里斯蒂亚姬，死是我唯一的慰藉！”

“哦，那现在就死吧！我亲爱的！我将在一两天之后让你复活，接着……”

“克里斯蒂亚姬，你爱我——你最了解我——但是你不懂。我所寻求的是无可避免、无可调和、无可更改、无可挣脱的死亡！我们的祖先明白，他们知道何为无以复生的死，他们明白受风霜雨雪主宰是何种感受。无法选择自己的命运，无须对自己的行为负责，他们被潮水抛卷，被风暴驱散，被战乱大量抹杀，被疾病逼至灭绝，被辐射毁形灭体，被屠杀夺走家园，被闪电鞭挞……”

“你今天就可以稍微鞭挞自己一下，没错吧？”

“但那毕竟是我主观的决定。我们已经失去了顺其自然，放弃了听天由命，克里斯蒂亚姬。拥有能量戒与基因库，我们可以随心所欲地改变行星的演化历程，让我们偏好的任意生物繁衍兴盛，使我们古老的太阳焕发新能，抑或完全从天穹淡去。我们控制一切，却不受任何控制！”

“我们有奇思，有妙想，有独一无二的个性啊，我喜怒无常的爱人。”

“就连这些也可以随意修改。”

“除非谁真想改变自己的秉性，可那也太少见了。你肯改变吗？就拿我来说，假如你决定向昆士公爵或者铁兰倾斜，我会很难过的。”

“但那毕竟可以做到，改变与否，存乎个人决定。没有什么不可能，克里斯蒂亚姬。现在，你是否已明白我怅然若失的原因？”

“不太明白，亲爱的维特，毕竟你可以随心主宰自我。小女驽钝，你知道——此非我所能选择——但我想，对自然之爱，其本质莫不是放诸天地的自爱？——自然等同于自我，天人同一。”她平心静气地提出意见。

他面露惊讶，似乎细细思考了一阵她的评论：“我想有可能，不过，那与我们眼下的话题无关。的确，我可以随心主宰自我——换言之，自由选择身份，没错。正因如此，我心意难酬！”

“啊哈！”她说。

“啊，我多么渴望旧式的痛苦！缺乏苦难的人生毫无意义！”

“我想，大家也都这么看吧。可什么样的痛苦最适合你呢，亲爱的维特？给爱斯基摩人做奴隶？”她沉吟少许，因她对过去的了解比一般人微少，“荆棘鞭笞？紧身铁刺裤？火坑？”

“不，不——那太原始了。我需要的必定是精神的试炼，关涉——呃——道义。”

“那不是舞蹈的仪式吗？”

一颗大大的泪珠涌出滚落：“这个世界太宽容、太善良了。大家都支持我——尤其是你！不管我做什么，你都花容大悦——即使拂逆你的品味——没有危险，没有风险，没有罪恶，来点燃我的欲火。啊，倘若我有罪该多好！”

她秀眉微蹙，完美的前额略微皱起，自言自语地重复了他的话，耸耸肩，伸手拥抱他。

“告诉我，什么是罪恶。”她说。

二　不速而至之听者

我们的时间旅行者，一旦访问了未来，（由于时间本身性质所限）就只能获允短暂地返回现在。他们可以在未来停留任意时长，因为在未来一般无法对先前的事件进程产生任何实质性破坏，而返回，就算对经验最丰富的时间旅行者来说也极难应对；长期逗留则已被证明不可能。与亲眷或爱人共处半小时，向听者短暂倾诉，譬如我曾向某位怀有兴趣的科学家自述75世纪的生活，简要透露未来发明——只要决定跃往神秘的未来，时间旅行者就不能有更高奢望。

由此产生的结果，至少是我们对于未来的了解十分粗浅：不了解文明将如何壮大，又如何衰落；不清楚为何太阳系的行星数量似乎会在六七个至近百个之间急剧增减；无法解释某个时代特定的流行服饰会使我们惊为怪异甚至变态。那些被我们基于现实理解而判作谬见或迷信的观念，是否超出我们的领悟力？

我们听闻的故事通常只是片面之词，仓促间讲述出口，观察不甚仔细，甚或为时间旅行者的误见。而我们无法当面提出质疑，因为他很快便离去（时间遵循一种简洁原则，以保护其本质，客观存在而不可违抗的固有本质，假如该本质被成功变更，那么我们或许能随之成功变更人类环境的要件），若想与之重逢，几乎永无机会。

于是，我们所获知的未来地球的故事，其人物的传奇色彩大于历史可信度，从而更适于激发艺术家的想象力，因为严肃科学家需要确定的不以时间为转移的证据才能开展工作，而这种珍贵证据少之又少。（有的人拒绝相信抽象概念之外的未来，还有的人坚信所谓的时间旅行者返回的记述实际是梦境与幻觉，他们根本没有在时间里前行过！）探究这些故事的任务，就留给了像我这样孩子气的小说家。我很高兴能向你保证，本篇故事中描述的一切内容都十分贴近事实，同时我也必须承认，故事轮廓虽然取自我们最伟大、最著名的时间探险者之一，查芜·慈仁女士的讲述，但细节的对话与主要的描写都出于我自己的杜撰，以期增添一丝生动活泼的趣味，否则，对维特·德歌德人生插曲的讲述就会略显空洞，且相当枯燥了。

未来存在维特此人，只有少数老顽固怀疑论者对此持怀疑态度。我们已从多方听说过他的消息，而且都是像尊敬的慈仁女士这样可靠的人物，他们同样讲述了我们所定名为“时间尽头”这一时代其他杰出人物的故事。我们对该时代的兴趣远胜其他，许是因为它似乎预示着人类民族最终的命运。

道德学家常常用这个时代大做文章，告诉我们：一方面它描绘了人类存在的礼数，另一方面它又揭示了其完整的意义。小说家受其吸引的理由则浅薄得多，他们只看到环境的异彩纷呈与人物的魅力与美貌；最能激发他们想象力的，恰是使科学家头痛不已的悖论与矛盾，是未来人类掌握了无限的能量，可以随心消遣，如同任性的神祇。仅仅叙写故事就足以令小说家尽享欢愉：稍加润色，补上缺失的细节，自娱以娱人。

当然，时间尽头的居民并非我们旧时传说中的生物，不只是我们祖先的希望与恐惧的具象表现，不只是齐格弗里德、宙斯、克利须那那样的隐喻式人物，这或许也是他们如此吸引我们的原因。潜心于该时代的研究者（尽其所能进行研究）对铁兰、昆士公爵、加纳利的贾格德勋爵等人都怀有亲切感，甚至认为可以窥知其精神生活。

维特·德歌德，哀苦于得知其（照他本人所处时代的标准看来）非同寻常的出世方式，他无疑与同侪产生了疏离感，虽然并没有任何客观原因促使他有此感觉。（我相信读者们会原谅我以描述现实的口吻描述将来。）在一个鼓励特立独行的社会，在一个不论行事多极端都能得到歌颂的社会，我们认为，维特内心产生了反感：他渴望拥有与他存在一定相似的同伴。他不能退返至落后的过往时代，大家已经知道，他不可能停留在过去（这种现象在时间尽头有专门的术语，叫作墨菲尔效应）；他也和别人一样明白，即使为自己重塑这样的环境也是徒劳——如果有用，他早就这么做了，而且终须由他本人为此担责。当一个宿命论者的命运完全掌握在自己手中，别无变更，我们只能同情他的凄苦人生，同情他无可调和的矛盾！

与杰列克·卡尼连一样（我已经在别的故事里讲述过他的探险经历），不管维特做什么，他向来纯真无邪的满腔热情总是特别受同伴们的喜欢。和杰列克一样，维特也可能完全坠入爱河——爱上自然，爱上某种思想，爱上一个女人（或者男人，如果你非要钻这牛角尖）。

在昆士公爵看来（慈仁女士亲自给予了我们权威的确认），拥有此种能力的人必然极度自爱，且深爱的程度令人艳羡。毋庸置疑，公爵此番评述并无反对之意：“如此慷慨地珍爱自我！怀揣敬畏之心跪在自己的灵魂面前——他是一位暴躁的国王，总是需要奇珍异宝的贡礼！”而我们的道德学家也许会争论，所谓“奇珍异宝”，除了主观的感知，又能如何判定？譬如将去年的礼物重新镀金。

真相或许是，年轻的维特（不超过五百岁）过于爱恋自己，因而他的悲剧在于，无法将片刻间自我满足的感受与我们所称的持续的深沉爱意区分开来。我们已确认，维特曾为克里斯蒂亚姬写下短诗零章：

此种时刻，我最爱你沉睡的身姿；

你自拥美梦，未蒙纷繁世界滋扰：

我可是听见你哭泣？

这基本上是维特观念的真实写照，而以我们的所知来判断，却未能如实描述克里斯蒂亚姬的本质。

但我们有理由怀疑她的自我评价吗？相反，我们更应该怀疑维特对任何人的评价，包括他自己。也许他在那个时代如此使人着迷的原因，正是识人不深——无比纯真！

那么，既然我们引用了其一，照理应引用其二。幸而我们拥有另一段残章，来源同前，出自克里斯蒂亚姬笔下：

让我的身体为他人之手所动；

不止男人，

女性亦同！

许我自由予洞察明理之人：

爱，即是真。

无疑，本节诗中所蕴含的讽刺，并没有出现在维特的诗段中。本节诗自然也谈及了爱，但克里斯蒂亚姬的这种爱，往往包藏着一定的自觉，且是相应具有持续性的自觉。在我们的时代偶尔也是如此，外在表现得越是浮华出格，对本人良知的领悟便越是深刻，因此就越是要去尽力掩饰良知的面目，收起真实的自我，向世界展示他人所期待的模样。克里斯蒂亚姬选择以娴熟的艺术手法反映其情人当日的欲望，在达成艺术野心的同时，也不着痕迹地展现出过人的敏锐。

我不惜中断故事进程，插入本节中的各类解释和推测，以期为接下来的故事增添可信度——提醒大家，克里斯蒂亚姬的独特行为以及可怜的维特的夸张反应，均出于自然的缘由。离题挺久了，让我们回过头来看看这对情人，他们已暂且分别，我们先回到维特的故事上……

三　寻得知己之维特

维特·德歌德的居所位于高至一英里的黑色峭壁之巅，永恒的苍茫笼罩其上，黑色兀鹫在其间啼叫飞旋。若有访客来到维特人迹罕至的悬崖，往往未及靠近，先闻鹫声。它们自创造之时起即终日聒噪，口中最为浅显易懂的三句警告，当属“永不复还！”“小心三月十五日！”以及“陪你拔鸡毛！”。[1]

在那最高的一座又窄又暗的塔楼尖顶内，维特·德歌德坐在他最爱的未打磨的石英椅上，用他最喜欢的悲戚内省的姿势，思索克里斯蒂亚姬为什么决定去比利小子湖拜访查洛蒂娜大小姐。

“终究，她如何会期愿逗留于此？”饱受煎熬的他将视线投向下方叹息的海，“她是光明的人儿——追寻色彩、欢笑、温暖，毫无疑问，她在尽力遗忘某些我所不知的悲伤——她所需的一切我都无法给予。啊，我真是个自私的禽兽！”他任由自己轻声啜泣。但这啜泣和先前的爆发都没有产生通常的满足感；他始终无以自怜，感觉失落无寄，就像没有地图和指南针的探索者踏足陌生的地界。男子汉不言输，他又再度尝试：

“克里斯蒂亚姬！克里斯蒂亚姬！你为何将我抛弃！没有你我是如此凄凉！我搏动的神经只为你的碰触而歌唱！然我必将永陷此宿命，被我最深的钟情毁伤。啊，人生多艰！人生多艰！”

他稍觉宽慰，便从未打磨的石英椅上起身，略微掉转能量戒，于是强风渐起，穿过塔楼未镶玻璃的窗洞，拂动他的头发，刺痛他苍白瘦长的面庞，刮得他的斗篷猎猎翻飞。他抬起一只脚，长筒靴底踩在低矮的窗台上，视线穿过风雨，凝视头顶的天空如可怖的瘀伤向四面八方延伸，又低头遥望下方咆哮的狂暴之海。

他撇撇嘴，转动能量戒略微调暗了眼前场景的光线，增强风声的咆哮与海浪的怒吼，意欲重拾方才的思索。正当此时，他注意到有什么异物正飘零在遥远的波涛之间；那件并非出自他设计的造物随即占据了他谨慎的思绪。他极目眺望，但目标离得太远，无法辨认。换作他人，或许会耸耸肩置之不理，然而他如此执着于艺术的完美，乃至吹毛求疵。或许是昆士公爵想要取悦他，却弄巧成拙，给他的场景来了个画蛇添足。

他从墙上取下降落伞包（他将其选作离开塔楼的唯一方式），穿戴好，踏出窗外，坠入风中拉开伞索。垂直下落途中，绯红的伞盖很快鼓满空气，脚下的吊篮随之展开，当降至距阴沉的海浪几英尺时，他已舒适地趴在篮中，视线掠过降落伞边缘，望着他在塔楼上发现的那个擅闯进来的物体。一叶珍珠母外形的浅舟，像一只大贝壳漂荡在波涛汹涌的阴暗海面。

此刻，他惊讶地发现，小船承载着一个小小的人影，她身着雪白的薄衣，惊恐的脸上全无血色。这可能是他的某位朋友，一时兴起而乔装易容出门历险。会是谁呢？他的视线穿过雨帘，看清之后不禁喃喃说道：

“是个孩子？孩子？你是个孩子？”

她听不见他的话，或许根本没发现他的存在；她正全神贯注望着前方，那堵水墙势要吞没她的小船，将她携卷至海魔的领地。这里怎么会有孩子呢？他揉揉眼睛。一定是内心期望太强烈造成的幻觉——可是看啊，那稚嫩的动作，抽抽嗒嗒的模样！真的是个孩子！毫无疑问！

他张口结舌，望着她在风暴之中——他制造的风暴之中——颠簸漂荡却无计可施、束手无策！他将她的恐惧视若珍宝，为她的惊慌而心生羡慕。她从哪里来？除了他本人和杰列克·卡尼连，千千万万年以来，地球上不曾有过一个孩子。

他继续向外探出身子，细看她光滑的皮肤和胖嘟嘟的可爱肢体。此刻，浪头正打向她那脆弱的小舟，她紧闭双眼，娇嫩而柔弱的手指勇敢地全力抓紧船舷；她的白裙湿透了，紧贴在刚刚发育的胸脯上，海水从棕色的长发往下淌，无助的喘息叫人心生怜爱。

“真是个孩子！”维特叫道，“一个担惊受怕的可怜孩子！”

他激动得从吊篮上翻身而下，惊叫着“咚”地跳上贝壳小船，落在女孩身边。她睁开眼，他立即转头道歉。很明显，此前她并未发觉他正从天而降。他一时张口失语，而她惊声尖叫了起来。

“亲爱的……”话语又细又尖，随风飘散而去。他费劲地将手肘搁在船舷上，撑起身子。“抱歉……”

话音未落，她又尖叫起来，四肢着地拼命从他身旁逃开，重又抓紧这艘单薄小舟的边沿。海浪将小船抛来抛去，如同一个巨人在随心所欲地摆弄小玩具，碎裂的危险迫在眉睫。他挥手指向降落伞，而它已然飘远。他的斗篷被风刮起，缠裹在手臂上，他努力想挣脱，却被裹得更紧。又一声尖叫传来，紧接着是无助的呜咽。

“我来救你！”他高声安抚，可他的声音在自己耳中听来都不甚清晰。回答他的是又一声可怜的尖叫。斗篷已经湿透了，层层叠叠的布料越发难以挣脱，他顿时心烦气躁，却只弄得衣物越缠越紧。他用力一扯，头部终于解脱出来。

“我不会害你，小家伙，我是来救你的。”他说。显然，她听不见他的话。他终于不耐烦了，甩手丢开斗篷，转动能量戒。周围的轰响随之宁息。又一转，海面风平浪静。她惊讶极了，目不转睛地盯着他。

“那是你弄的吗？”她问。

“当然。你瞧，这是我做的场景。但我不知道你怎么会闯进来的。”

“那，你是巫师喽？”她说。

“怎么会呢，我对耍把戏毫无兴趣。”他拍拍手，降落伞便重新现身，飘向下方与小船平齐，仿佛带着一丝不情愿，还眷恋着之前短暂的自由。维特调亮天色，他舍不得抹去细雨，于是让云层间洒下几许阳光。

“好啦，”他说，“风暴过去了，嗯？你喜欢这段经历吗？”

“这也太恐怖了！我怕得要命，还以为肯定会淹死。”

“是吗？那你喜不喜欢？”

她一头雾水，不知该如何回答。他搀着她上了吊篮，命令降落伞回家。

“你就是巫师！”她说道，言语中毫无失望之意。他没有对此表示异议。就让她把自己当作她以为的人吧，至少在眼下，即使不能永远如此。

“你真是个小孩吗？”他迟疑地问，“毫无奚辱之意——我猜你是时间旅行者，或者来自外星球？”

“啊，都不对。我是个孤儿，约十四年前在地球上出生，现在父母都去世了。”她眼中略带哀愁，望着吊篮下方轻快远去的海面，“我爸妈是时间旅行者。我们在一处无人问津的博物领地上安了家——它位于地下，但很舒适。我父母一直担心业主来收回该地，你懂的吧。那块地上还种着食物，也有书，爸妈教会我阅读——还有其他知识资料，供我完成了基本的教育。我不是文盲，也很了解这个世界。爸妈告诉我，巫师很可怕。”

“啊，”他低吟道，“这个世界！但你并不属于它，就像我一样。”

降落伞抵达窗前，在他的示意下，她小心翼翼地跨入塔楼。降落伞自动折叠起来，挂到墙上。维特说：“那你吃点东西吗？想吃什么我都给你变出来！”

“神巫的食物填不饱凡人的肚子，先生。”她对他答道。

“你真漂亮。”他说，“你可以把我当作人生导师，当作新的父亲。我会教你认识这个世界真实的模样。可否赏个脸，至少尝尝我的食物？”

“待会儿。”她环顾四周，神情中既有好奇，也有疑惑，“你的生活很简朴。”她注意到一个橱柜，“书？你爱读书，是吧？”

“另一种形式，”他坦承，“有声书。我最钟爱的作家是伊万·塔基迪提，他是‘虐感小说’的开创者，在该流派的建树至今无人超越。我印象中，在第九百（也可能是后人的伪托或者杜撰，听说）……”

“啊，不对，不对！我看过塔基迪提的著作。”她赧红了脸，“文字版。《湿袜》——仅仅一千页不到，却能带给你整整四小时的虐感，每一秒都真实得如坐针毡！”

“那是我的最爱。”他对她说道，一时惊喜交加，痴恋般的眼神无比温柔，“真不敢相信——在这个时代——还有你这样的人儿！心如白纸，不染外物！纯洁无瑕！”

她皱眉：“父母给了我应有的教育，先生。我不是……”

“你怎么会懂呢！你说，他们过世了？过世了！可惜我没能目睹——啊，抱歉，我太不顾你的感受了。请原谅。吃点东西吧。”

“我不怎么饿。”

“那稍后再说。近来我鲜少慨叹饥饿等虐感体验在世间的匮乏，我太盲目了，未曾睁眼细察。把你的故事全告诉我吧：那片博物领地的原主人是谁？”

“它属于这颗星球上的某位领主。我母亲说她来自一个名为‘十月世纪’的时代，那时，绵延的星际战火刚刚消散，人们光复了远古的科技，一派欣欣向荣的蓬勃景象。她被选为首批前往未来的人员之一，但是刚到这里就被一个像你这样的巫师抓住关起来了。”

“‘巫师’的用词不太妥帖，但请继续。”

“妈妈说，这么叫他是因为她觉得还比较贴切，而且找不到更简要的词来指代。我爸爸来自的时代名为‘初步结构’，那里人类稀少，机器繁盛。爸爸从未提及他对当时社会准则的触犯属于何种性质，总之，最后结局就是被驱逐到了这个世界。他也被抓到了同一块博物领地，并在那里遇见了我妈妈。当然，起初他们生活在不同的囚笼里，身处各自习惯的环境，那是专为他们重建的。后来，我想是博物领地的领主厌倦了吧，他抛下了收藏的一切……”

“我常常说，没有能耐照料藏品，就不要去收集。”维特插话道，“请继续，亲爱的丫头。”他伸出手在她手上拍了拍。

“有一天，他走了，从此再也没有露面。过了好一阵，人们才意识到他已不会返回。渐渐地，那些生存环境需要特殊看护的娇弱人儿接连死去了。”

“没人去复活他们？”

“没有。到最后，只剩下我父母两人，在有限的环境里艰难求生。他们不敢擅闯外部世界，担心再次被人捕捉。后来，就有了我。他们也感到很意外，因为听说不同历史时期的人在一起是生不出孩子的。”

“我也听说过。”

“嗯，总之，我就意外出生了。他们决定尽己所能给我最好的成长环境，使我有能力应对你们这个世界的危险。”

“啊，他们多么英明！对如此纯洁的人儿来说，危险确实很多。但你不必害怕，我会保护你。”

“你真好。”她语带迟疑，“爸妈从没提过，还有你这样的人存在。”

“我是世间独一个。”

“原来如此。就在去年，我父母相继去世，先是我爸爸，然后是我妈妈（我想，她是过于悲痛了）。安葬了妈妈之后，我原本想继续过从前的生活，但又觉得好孤单，就决定起程探索世界，因为我担心自己辜负这生命，什么都没见识过，就长大老死了！”

“长大！”维特发狂般地跟着诵读，“老死！”

“大概一个月前，我出发了，结果发现世上并没有巨魔之类的邪恶生物，还有些失望来着——一路上领略的壮丽奇景，叫人眼花缭乱，与我之前的想象大为不同。我满心以为早会被抓去博物领地，然而，哪怕是看见我的人也没有表现出丝毫兴趣。”

“当前博物领地已不再时兴，没几个人经营了。”他点头道，“他们也不可能了解你的本质，只有我认得出。啊，我是多么幸运！而你也同样幸运，亲爱的，在适当的时机遇见了我。你瞧，我也是父精母血所化，也曾艰难地穿过子宫的晦暗，呼吸新鲜空气，从零开始探索这颗暗淡的衰老星球。在你遇见过的人里面，唯一能理解你、能与你感同身受、欣赏你学识的人已经出现。我和你是灵魂伴侣，孩子！”

他站起来，手臂温柔地搭上她年轻的肩膀。

“现在，你有新妈妈、新爸爸了！他的名字叫维特！”

五　苦寻救赎之维特

他一整天都躲着凯瑟琳·谢，即使听到她叫自己的名字也不敢露面。触景生情，已煎熬至甚，倘若迎见她那震惊的质询的目光，更当做何感受？他为自己立起一道沉重的牢门，把她挡在外面，自己则坐下来深思这片受荼毒的伊甸园。在此期间，他曾看见她一次，当她走上他为她所造的山坡，似乎毫无改变——那是自然，但他内心清楚，她一定正因纯真的失去而瑟瑟发抖。世间男人众多，却独独是他，让如此年轻的她接触到污秽的肉欲淫乐！又一声深沉的叹息，他握拳猛地砸向自己的双眼。

“凯瑟琳！凯瑟琳！我是个强盗，是个杀手，玷污了你的灵魂。维特·德歌德这个名字，已成了‘背叛’的同义词！”

直到第二天早晨，维特才鼓起勇气允许凯瑟琳进房间来，好将自己交付审判，一场因无言而更显严厉的审判。当她进得门来，他的视线却飘忽不定，无法在她身上停留略久。他想看看这次经历给她带来了什么外在的变化，却没有发现任何蛛丝马迹。这让他有些意外。

他瞪着地板，心知千言万语也不足以表达歉意。“对不起。”他说。

“你是不该中途离场，亲爱的维特！终曲实在美妙无比。”

“别说了！”他双手捂住耳朵，“木已成舟，虽无法挽回，孩子，但我可以尽力补偿。显然，你不能待在我这里了，事已至此，你不能再继续遭受伤害。至于我，我必须接纳恒久的孤独，这是我必须付出的起码的代价。蒙戈罗夫一定会好好待你的，我很肯定。”他看着她。她仿佛一夜之间成熟了，青涩的娇嫩正渐渐消失，被蜜里藏刀的放荡扼杀，犹如经受死神冰冷手指的触碰。“啊，”他啜泣道，“我怎会如此自诩清高！头脑发热做出这么自私自利的事，却只是证明了，我是人类中的渣滓！”

“我真的听不懂你在说什么，维特，亲爱的。”她说，“知道吗，你今日的行为甚是古怪，说的话也莫名其妙的。”

“你当然会觉得莫名其妙。”他说，“你那么不谙世故，孩子，怎会想到……啊，啊……”他捂住了脸。

“维特，请振作一些。我听说人偶尔会发作‘失神癫痫’，但你失神的时间好像也太长了点。我仍然揣想不透……”

“眼下我难以启齿，”他捂着脸，有些费劲地说道，“无法用那些冰冷的词语描述我对你的灵魂——你的童真——犯下的滔天大罪。诚然，我知道你会——早晚会——渴望体验真爱的欢愉——但我希望让你事先对此有心理准备——这样方能乐在其中，体会它的美妙。”

“我体会到了美妙呀，维特。”

她还是没能理解自己已经毁了，这不禁使他陷入一种极不合宜的焦躁之中。

“美妙固然美妙，但是不对。”他解释道。

“在特定场合下，美妙还有对错之分吗？”她问，“你这么难过，是不是因为我们违反了社会准则之类的？”

“这个世界上没有什么准则，凯瑟琳——但是你，孩子，应该了解一条原则，那是我在你这个年纪时未曾领会的——而我期望你能了解。以后你会明白我的意思。”他探身向前，声音颤抖，目光灼热又偏执，“即使你现在不恨我，凯瑟琳，啊，到时候你也会恨我的。没错！你一定会恨我的。”

她回以大笑，发自肺腑，毫不拘束：“别说傻话了，维特，那是一场顶极的美妙的体验。”

他别过头去，扬起双手，仿佛在制止对方过分的吹捧：“你的言语好像飞镖——每个词都扎得我良心淌血。”他瘫靠在椅子上。

她笑意不减，抚摩着他耷拉在身侧的手。他迅速将手缩回。

“啊，看哪！我把你变得如此淫荡，喂你服下了名为情欲的毒药！”

“嗯，从某个方面来讲，也许是的！”

她的语调发生了某种转变，仿佛给了维特当头一击。深陷罪疚泥潭的他仰起头来，表情呆滞，拒不相信这番话语所传递的含义。

“很美妙的方面哦。”她边说边舔他的耳朵。

他打个寒战，皱起眉头。百般搜肠刮肚，却找不到合适的措辞来问她那个问题。

她舔着他的脸颊，手指绕上他略显毛糙的头发：“我愿意再次体验时空之中最火热的激情。古时一定是这样——诗人漫游世界，偷取自己的所需，迎合取悦他们的美丽少女；向出版商所在的城市放火，破坏文人冤家的作品，伏击对方的读者。我敢肯定你和我一样愉悦，维特，快说你也很开心呀！”

“给我走开！”他喘道，“我再也受不了了。”

“如果你真希望我走的话……”

“真的。”

她挥挥小手，退出了房间。

维特思索着她那番令人震惊的话语，认定是自己听错了。她纯真的语气中，似乎承认了自己明了某些难以想象的事情。她对肉欲的驾轻就熟，无疑是他片面的误解，那不过是一个孩子自以为是的浪漫罢了。她怎么可能体验过那样的春宵时刻？

她曾为处女。那是必然。

一想到或有他人占有了她的童贞，维特的内心就隐隐作痛，怨恨滋生。他极力摒弃这个想法，于是罪疚感随之而来，他为这样的念头和感受而深感有罪。种种矛盾的消极思绪在他的脑海中激战，使得他浑身不住颤抖。

“为什么要让我出生！”他向天疾呼，“我并不配享生命。我曾指责查洛蒂娜大小姐、贾格德勋爵以及昆士公爵感情肤浅、心怀自私，岂料我才是感情最肤浅、心怀最自私之人！难道要把愤怒转嫁到被玷污的人身上，将痛苦怪罪于她，因为自己经不住诱惑，却要伤害一个小姑娘？能这么想，果然是内心病态扭曲，为自己的罪孽寻找借口。啊，我真卑鄙！真无耻！”

他考虑着是否去拜访蒙戈罗夫。他急切地渴望去往老友跟前，抛尽颜面，告诉那位巨人，当初的轻鄙真乃高见妙论；但突然间，外出的意愿又被全盘打消，沉重的惰怠感袭遍全身。他知道自己一定会招来所有人的憎恨，不免也憎恨起自己；一想到他们对他毫无保留的恨意，他便不敢出门，害怕自己承受不住。

换作爱情小说里的主人公，他们会怎么做？试想，卡萨布兰卡·博伽德或者马里波恩的埃里克将如何弥罪，假使他们犯下如此不可理喻的深重罪孽？

他心知肚明。

答案在他耳中回荡，犹如鼓点般愈来愈响，阴沉地萦绕不散。但他仍然下不了决心听从。或许会另有更加不可控的赎罪形式降临在他身上。他绞尽脑汁，冥思苦想。没有别的选项浮现。

最后，他从未打磨的石英椅上起身，迈着谨慎的小步缓缓走向窗前，取下两手的能量戒，它们叮叮当当落在石板上。

他踏上岩架，默默伫立，俯瞰一英里之下高塔底部的乱石。一枚能量戒坠地时不知触到了什么开关，劲风骤起，冷冷地打在他赤裸的肉体上。“风之审判。”他想道。

他没有召唤降落伞。他呐喊出遗言“凯瑟琳！原谅我！”，在无保护状态下纵身跃入高空，暗暗期盼着不要被人发现，至少在复生无望之前。

他自由下落，拥抱飞跃而来的死亡。气息从肺中泄出，头部血管狂跳起来，逐渐模糊的视野中，黑色岩石的尖锋渐渐放大，直到他得知自己已然触地，因为身体千伤百折，如火烧般灼痛，他那悲伤又绝望的混沌思绪如同呼呼风声中纤弱的秕糠。他最后只有一个明晰的念头：不能给人留下话柄，说维特没有全力赎罪。于是，伴着这句否定，他骄傲地结束了自己的生命。

时间之线

C.J.切瑞/著

胡绍晏/译

C.J.切瑞是美国科幻小说家。她在写作生涯的早期用自己名字的缩写做笔名，以掩盖她是一名女性科幻作家的事实。切瑞获得过雨果奖和轨迹奖，并且有一个以她的名字命名的小行星。《时间之线》首次发表于1978年的《达克沃大议会计划书·第四卷》，后来又发表于《C.J.切瑞短篇小说集》。

传送门可能让喀尔人趋于灭绝。他们无所不在，已经存在了五千年，遍布每个星球，并将喀尔文明整合为一体。

传送门肯定不是他们的发明。机缘赐予他们这一礼物……在他们的行星系里，有一颗毫无生气的星球，那上面矗立着一道门户——也不知出自谁之手。

喀尔人依样画葫芦，建造出其他传送门。这些门户具有即时传送功能，不仅仅是从一处到另一处，还包括时间的变化——因为行星与恒星的位移，以及星系的运动。

时间有一个终点。啊，喀尔人敢于冒任何风险。假如你相信，假如你非常确定，当然可以跨入一道门户，然后从另一个门中穿出，抵达某个遥远的星球。

但假如你猜错了呢？

假如另一个星球并不存在？

假如它从来没有存在过？

传送门之间的时间是扭曲的。你能穿越许多光年而不变老；因此，光速和时间是可以超越的。

你若是不想死，不想受限于此生？那就去看看未来吧，去探访未来的（诸多）世界。

但你不能回到过去。绝不能干涉历史，绝不能改变过去。

时间有一个终点。

那也是喀尔人的会合点，他们旅行到最遥远的未来，却没有勇气继续前进。没有人敢再往前走，先祖与后嗣混居在同一个世界。他们来到这个时代，却发现自己的意志逐渐消退，变得倦怠而不安。

那也是希望终结的地方。哦，的确有少数人继续往前，这个时代的人们看着他们离开——但仅此而已，他们消失了，再也没回来。

失去前进勇气的人们窃窃私语，说他们越过了边界。他们走出传送门，另一边却什么都没有。

他们死了。

然而越过时间尽头真的就是死了吗？死亡又是什么呢？难道宇宙真的有尽头吗？

有些人一去不复返，时代对他们一无所知。

留下的人深受煎熬——他们既想去，又很害怕。

他们惧怕改变。

但那个时代的确变幻莫测，充斥着各种不确定性。记忆也许是假的。你可能记得某件事，或者你觉得应该记得，而事实真相却离奇而模糊，明显与表象相矛盾。人们的记忆中会出现从未发生过的事。

你绝不能回到过去。逆向时间旅行可能带来可怕的后果。这是一种悖论。

然而还是有人试图回到距离他们出发点尽可能近的时间。有些人回到太近的点，结果陷入时间循环。无论是对他们本人，还是对附近的旁观者来说，这都是非常不幸、非常令人痛苦的意外事件。

从第一个传送门被发现到时间的尽头，喀尔人发展出一种职业：时间特工。当发生极端的扰乱状况时，他们负责监控传送门，并详细调查影响范围。只有他们被授予逆向时间旅行的权力，在严格的不干涉原则下往来穿梭，互换情报，对现实进行微调。

这是一种逐渐发展起来的职业。

如有需要，特工也会招募其他特工——是应谁的请求呢？也许有人知道。请求或许来自时间的尽头——也就是那最后的时代（真的是最后吗？）。再往后，一切都不再确定。毕竟，从五千年前的原初传送门被发现，到所有传送门同时存在的“现在”，已经有太长时间。请求也可能来自发现传送门的人，他们需要监视自己的发明。在宇宙星辰的历史进程中，在时间尽头之前的某个时刻、某个地点，或许有人知道。

但从未有人说出来过。

无论从哪方面看，修补时间线都是一项危险的工作。一般来说，任何具体的调节行为，都是不可知的，因为（人们相信）过去的变化会影响将来的现实。

时间域中的事件可以被消除并重构，其效果将沿着时间线扩散。对时间的修改几乎不可能被探测到。

很久以前，有人需要食物。他开枪打死一头猎物作为晚餐。

原本应该存在的一只小动物消失了。

食肉兽只能捕猎另一头……同样微不足道的小动物。

一个孩子失去宠物。

她又养了另一只。

她认识了一个原本不会认识的朋友。

她因此而变得更快乐。她又遇到许多原本永远不会遇到的人。

于是，另一个年代，有个人在一栋建在山上的房子里吃早餐。

时间特工哈尔具有感知扰乱的能力，当时间线被修改时，他会产生一种特殊的不适感。有这种能力的不止他一个。但除了在时间特工的特殊群体内部（哈尔认识三名同时代的特工），他们从不向其他人提起。对他所在的时间来说，这是没有意义的，（修改前的）过去既不真实，又毫无证据，而且活在当下的人们也无法察觉。有些时间特工会因此而陷入疯狂的边缘。哈尔知道，这都是未来的事实。

他曾经去过未来。

然而他拒绝再去，拒绝前往传送门被发现以后的某个“现在”——更不用说人们想象中的最远点，也就是时间尽头了。他是极少数获得授权的人，但他不愿去。

他曾在未来的不同时代生活。他记得将来的事，也因此而变得愈来愈抑郁。

他造访过时间尽头，返回时带着深深的绝望。见过时间尽头的景象之后，他曾考虑继续往前，那最后一道门在呼唤他，跨出去再自然不过——

然而他退缩了。除了这件事，他从来没有逃避过。对于自身的恐惧，他感到很羞愧，至今仍无法忘记。

他从没有过这种无能为力的感觉。

这本身就很可怕，因为他原以为时间是无限的，而他自己可以永生不死。

哈尔在自己的年代里安静地吃着早餐，那是原初传送门被发现后的第1003年。孩子们去了海滩。妻子与他一起品茶，共享这美好的早晨。

“好的，”他说，“要不要坐小船出海？咱们可以钓一会儿鱼，晒晒太阳。”

“太棒了。”她说道，灰色的眼睛里闪烁着光芒。他很爱她——爱她这个人，也爱她的宽容。水晶桌面上，他握住她纤细的手指，但没说出心事，因为那太过阴郁，不适合这样的早晨。

他们一起度过许多日子。每次他都回来找她。他离开一个月，回家待一星期，然后又离开两个月。他不敢让返回与出发的时间靠得太近。他们因此而失去了许多共处的时间——以及许多共同的乐趣。

“那座岛，”他说道，“梅瑞琳，我想再看一看。”

“我去收拾。”她说道。

然后她走开了。

他返回时从来都不会变老：她生了两个儿子，并将他们抚养长大；她也管理家庭账务，还要向亲戚朋友们解释为什么他总是不在。他外出旅行了，她总是带着恰到好处的神秘感说道，以便掩饰秘密。

他绝不能透露任何事，对她也不行。

“我相信你。”她说道。她知道他的身份，但并不知道他做了什么。

他任由她离去。她穿过客厅，走出门外——他期待着假期和欢乐的笑脸，他仿佛看到孩子们迅速把船推下水，扬起色泽鲜艳的帆。她会让他们忙着去取食物和衣服，一会儿拿这样，一会儿拿那样——只要梅瑞琳经手，任何事都进展迅速。

这正是他想要的：熟悉、有序、日常。他很害怕——如果他仔细想的话。他考虑过永远不再离开。

最近，他刚刚去过“现在”——也就是5045年，回忆依然让他浑身起鸡皮疙瘩。那里充满冲动与焦虑。自从他开始参与以来，“现在”已经过去二十多年，他的这种感觉愈来愈强烈。整个5040年代都带着一种病态，动荡不安，“现在”的面貌仿佛万花筒一般瞬息万变。

“现在”正向着时间尽头移动，跟那个年代愈来愈像，而它本身的崩溃即是明证。

“现在”的人们都有幻觉，相信一些不真实的事。

他就是在那个时候回家的。

局势已经发展到那样——当他不在的时候。

莫鲁里尔出现了一座他记忆中不存在的大学。

莫鲁里尔的一栋建筑变成了一片树丛。

一个已经死亡的人出现在议会中。

今天早晨，他决定不再回“现在”。第一次时间旅行之前，他就有了两个孩子。他有充分的理由留在这里——留在这个安定的家——他很富裕。他的投资收益很好——出于自己的小小干涉。他什么都不缺。一次次出行让他感到错乱。他已经受够了。

然而就在吃早餐的地方旁边，一团闪烁的光晕吸引了他的注意力。这栋精致的宅邸中配有一台接收终端，连接到位于派福林的主传送门。

“哈尔，”年轻人不顾礼节，问也没问便走上前来，“哈尔，一切还好吗？”

闪光熄灭之前，哈尔就从水晶桌边站起来了，他已经察觉到关节间那种熟悉的不适感。这是来自传送门纪元390年的埃希尔，一名经验丰富的特工：他使用万能密匙来到此地——他的地位允许他拥有这种特权。

“埃希尔，”哈尔疑惑地说，“怎么了？”

“你不知道。”埃希尔一直走到门口。

“喝杯茶？”哈尔说道。埃希尔来过这里。他们是朋友。在星系和岁月之间穿梭的过程中也存在着友情，有些宅邸被当作歇息的站点。在这方面，梅瑞琳也很宽容。“我必须告诉你——不，别告诉我。我不想知道。我已经决定退出。你可以把这消息带去别处——不过假如你想吃早餐——”

“出了点意外。”

“我不想听。”

“他躲过了我们。”

“我不想知道。”哈尔走到碗柜边，又拿了个杯子，“梅瑞琳和孩子们在沙滩上。你刚好赶上我们还没出门。”他将杯子放在梅瑞琳刚才坐的位置，倒上茶，“来一杯？你在这儿永远受欢迎。梅瑞琳不知道你的身份，她称你为‘那个年轻的朋友’。她不知道。或者，她有所怀疑，但她从不说出来——坐吧。”

埃希尔踱到靠墙放置的陈列柜跟前，柜子里亮着灯，展示着各种纪念品、珠宝和水晶：“哈尔，这儿原本有一块陶瓷碎片。”

“不，”哈尔说道，他愈来愈不安，“只有玻璃器皿。我相当肯定。”

“哈尔，它非常古老。”

“不，”他说道，“我答应过梅瑞琳和孩子们——我是认真的。我退出了。我不想知道。”

“它来自塞冷，来自原初传送门的挖掘现场，哈尔。那碎片非常珍贵。你对它的估价很高——你不记得了。”

“不，”哈尔说道，他感觉被恐惧重重包围，仿佛空气也发生了变化，“我不知道有这样的碎片。我从来没有过这种东西。核查一下你的记忆吧，埃希尔。”

“来自原初传送门旁的遗址，你还不明白吗？”

然后埃希尔不见了。

哈尔眨了眨眼，他记得倒过一杯茶。但他坐在椅子上，面前是早餐。

他倒了杯茶喝。

他坐在海边悬崖顶端的一块岩石上，风轻轻吹动周围的草丛。

他站立着。“梅瑞琳。”他说道，并开始感受到恐惧带来的寒意。

但记忆渐渐消失。他从未有过妻子，也没有孩子。他也忘记了那房子。

树木生长又消退。

岩石胡乱移动。

大多数情况下，时间特工是唯一存活的人，尽管有时也不长久。

他们脱出时间之外，在各个时段中生活，因此能最先感觉到时间的变化，也能在时间中活得更久。不少人被困在过去，他们没有死，而是活在恐惧之中，然后生下孩子，进一步扰乱时间线。

漫长的时间存在各种各样的可能性，它能自行调节。

他是哈尔。

但他可能有许多别的名字和别的经历。

在时间的推移中，这些都不重要。

他一生中有许多名字，也有许多身体，他的灵魂受到各种经历的影响。

到最后，他什么都记不得，只知道要继续活下去。

他还有梦境。

然而没一个梦是真实的。

三觭龙的夏天

迈克尔·斯万维克/著

雒城/译

迈克尔·斯万维克是一位美国作家，创作了众多长短篇佳作，其作品曾荣获雨果奖、星云奖、西奥多·斯特金奖和世界奇幻奖。他的短篇作品发表于《万象》《藏春阁》《惊奇故事》《阿西莫夫科幻杂志》《大时代》《新维度》《星光》《宇宙》《全光谱》《三季刊》等处。众多作品被编入年选，并译为多种文字出版。他名下的书籍包括口碑之作《随波逐流》《真空的花朵》《狮鹫之卵》《潮汐站》《铁龙的女儿》，入选《纽约时报》年度图书以及《杰克·福斯特》。下面的短篇最早出版在2005年的《亚马逊短篇集》中。

看起来，所有恐龙的身影都有一点摇摆不定，因为暑热正从柏油路面上升腾起来。它们总共大约有三十只，一小群，看上去像是三ç龙。恐龙们正在横穿马路——别问我这是为什么——所以我减慢车速，让卡车停下来等着。

一边等，一边看。

它们是很有趣的生物，虽然块头很大，样子却出人意料的优雅。它们小心翼翼穿过马路，不看右边也不看左边。现在我很确定自己的判断正确，它们的面部的确有那样三只犄角。我以前也曾是小孩，小时候也拥有过塑料模型的。

我隔壁的邻居格蕾塔闭着眼睛坐在副驾驶位置上，就在我身旁，这时候她问：“我们为什么不走了？”

“马路上有恐龙。”我说。

她睁开了眼睛。

“狗娘养的。”她说。

我还没来得及阻止，她就已经探身过来摁响喇叭，三次，声很大。

那群三ç龙动作一致，全体停住，转过头来面向我们的卡车。

我真的给笑翻了。

“这他妈有什么可笑的？”格蕾塔想知道。但我只能指着那边，无助地摇头，笑得两颊上热泪直流。

是恐龙身上的肉褶。它们真是太艳丽了，就跟色调最明快的马戏团海报似的，上面有红色螺旋纹、黄色爆炸纹，还有电橙色的钻石纹——颜色和形状多到不可胜数，而且各自不同。它们看上去简直像中国风筝！像是翼展六英尺的一大群蝴蝶！像泼洒了巨量酸性油漆的赌城！就在这些狂欢节一样花哨的色块下面，却是你能想象的最愚蠢的脸，眨巴着眼睛，大张着嘴巴，就像一群脑子坏掉的母牛。哦，它们真是滑稽，货真价实，但要是你一眼看不出这有什么好玩儿，那你永远都看不出来。

格蕾塔已经火冒三丈。她爬下驾驶室，把车门重重地摔上。听到这声音，有几只三ç龙兴奋地尿了起来，兽群避开了一两步。然后它们还互相靠近了一些，以防有什么后续事件发生。

格蕾塔匆匆爬回驾驶室。“这些混蛋现在想干什么？”她没好气地问。看上去，她把这些家伙的行为都看成我的责任。并不是因为她理应这样做，考虑到她在搭乘我的卡车，而她本人的宝马车还在南伯灵顿的车库里。

“它们感到好奇。”我说，“我们只要保持安静。不动，也不发出声音，过一会儿，它们就会失去兴趣，走开了。”

“你怎么知道？你以前见过跟它们类似的东西？”

“没有。”我承认，“但我年轻的时候在一座奶牛场工作过，三四十年前吧，这些动物的行为方式看起来很相像。”

事实上，那些三ç龙已经觉得无聊，并且开始走开。这时候，一辆破旧的现代车急刹在我们旁边，一名干瘦的男子跳下车，他的发型是我很长时间以来见过最差的。三ç龙决定留下来再看看。

年轻人快步跑向我们，一面挥舞双臂。我探身到车窗外：“有什么事吗，孩子？”

他看上去很不安。“发生了一场重大事故——我是说，出了点小意外。研究院那边。”他说的是高等物理研究院，离这儿不是很远。那是一个政府资助的机构，跟弗蒙特大学存在某种联系，反正我搞不清楚这种事。“界限稳定器失灵，梅森场反转并且极化。一致性系数变成了无穷大然后……”他控制住了自己，“你们本来应该完全看不到这种场景的。”

“这么说，这些东西都是你们的喽？”我说，“所以，你应该了解。它们是三ç龙，对吗？”

“学名是皱褶三角龙。”他心不在焉地说。我毫无道理地感到得意。“大部分是这个亚种，但也可能有其他种类的三角龙混杂其中。它们在这方面跟鸭子有点相似，对同伴不是特别挑剔。”

格蕾塔甩出手腕，若有所思看看她的腕表。像她的其他私人物品一样，这只腕表也很贵。她在埃塞克斯路口的一家公司上班，她们的业务是为考虑裁员的公司进行系统分析。她的工作是找出每个人的工作职能，然后告诉首席执行官哪些人可以安全地被裁减掉。“我在蒙受经济损失。”她低吼。

我无视她。

“听着，”那男孩说，“你们必须对这件事守口如瓶。我们不能让消息泄露出去，必须保密。”

“还保密？”恐龙群的另一端，现在也有三辆小汽车靠近了停下来。车上的人站到马路上，目瞪口呆地看。一辆福特金牛座轿车停在我们后面，司机摇下车窗，想看清楚一点。“你们想对一大群恐龙的存在保密？它们得有好几十头吧。”

“几百头，”他绝望地说，“它们本来在迁徙。迁徙完成后，大群就分散开了。这只是其中一小部分。”

“那样的话，我感觉你们没有办法保密。我是说，你看看它们，真的有坦克车那么大。人们肯定会察觉的。”

“我的上帝，我的天！”

对面有人取出照相机，正在拍照。这件事我没有提醒年轻人。

谈话过程中，格蕾塔愈来愈不耐烦。现在她爬出卡车，说：“我不能在这里浪费更多时间了，我还有工作要做。”

“好吧，我也一样啊，格蕾塔。”

她轻蔑地“哼”了一声：“无非是清理一下厕所、钉几块墙砖之类！我现在承受的损失，就已经超过你一周的收入了。”

她向那个年轻人伸出手：“把你的车钥匙给我。”

那孩子蒙了，乖乖听从。格蕾塔爬下卡车，钻进那辆现代，掉头：“今天晚些时候，我会叫人把车归还到研究院。”

然后她就扬长而去，找其他能绕过恐龙的路线去了。

她本应该在这儿多等一会儿，因为一分钟后，那些动物就决定了要离开，然后就跑没影了。不过要找它们也不难。它们几乎踏平了沿途的一切。

那男孩打了个激灵，像是刚刚从恍惚状态中苏醒。“嘿。”他说，“她把我的车开走了。”

“上车吧。”我说，“这条路前方有家酒吧。我感觉你需要喝一杯。”

男孩说他的名字叫埃弗瑞·麦高伦，他紧握酒杯的架势，就好像一松手自己就会掉出地球表面。喝掉两杯威士忌之后，他才讲出全部的故事。然后我默默地坐了好久。我不介意承认，他说的那些话让我感觉怪怪的。“要多久？”我最后问。

“十个星期，最长也许三个月。不会更久。”

我长饮了一气苏打水。（我一直都不那么爱喝酒。而且，这才刚刚一大早。）然后我告诉埃弗瑞，我去去就回。

我去了卡车那里，把手机从手套箱里扒出来。首先我往家打电话。黛利亚已经去了婚庆店，而且店里的人不喜欢让她在工作时间接私人电话，所以我只是留了个口信说我爱她。然后我打给绿山书店。店还没开门，但兰迪喜欢提前到，他听到我的声音从电话里传出来，就接听了。我问他有没有关于三ç龙的书。他让我等一分钟，然后说有，他有一本《角龙手册》，作者是彼得·道森。我告诉他，下次进城的时候去取。

然后我回到酒吧。埃弗瑞刚刚点了第三杯威士忌，但我把酒从他手里夺了下来。“那东西你喝得够多了。”我说，“现在回家，睡一小觉。也许在花园逛逛，放松一下。”

“可是我的车没了。”他向我指出。

“你住哪儿啊？我送你回去。”

“反正我本来应该在上班的，我都没有刷出门卡。事实上，我的工作还在试用期。”

“这些还有什么区别？”我说，“都这种时候了。”

埃弗瑞的住处在羊毛厂附近的沃诺斯基小区，所以我猜研究院给他的工资不少。他或者是收入高，或者就是花钱大手大脚。我把他送到之后，给几个我认识的修理工打了电话，安排他们去做我已经应承下来的工作。然后我给《自由报》打电话，取消我每期都有的例行广告，又给我所有的顾客打电话，解释说我的工作日程出现问题，不得不把他们的委托转包给其他人。只有布雷默老太太对这个有意见，当我说明自己要到7月底才能去修她的波浪式浴盆之后，连她都不再勉强了。

最后，我去了银行，以我的房子为抵押，申请了第二笔贷款。

我花了点时间，才让阿特·勒图诺相信我是认真的。我跟他打交道很久了，他很了解我对借贷的态度。此外，我对这笔钱的用途讳莫如深。他有点怀疑我是不是遭遇了迟来的中年危机。但房产是在我本人名下，而且本地房价涨幅巨大，所以最终借款顺利完成。

回家路上，我在珠宝店和花店停留过。

黛利亚看到那些花，瞪大了眼睛，然后看到戒指上那么大颗宝石，又眯起了眼睛。她看起来完全不是我预期的样子。

“你最好有足够充分的理由。”她说。

于是我坐在厨房餐桌旁，跟她讲了整件事。等我讲完，黛利亚沉默了一会儿，跟我刚知情的时候一样。然后她说：“我们有多少时间？”

“如果运气好，会有三个月。至少也有十个星期。”埃弗瑞说的。

“你相信他？”

“他看上去还挺自信的。”

如果说我还有什么优点的话，那就是看人很准，而黛利亚了解这一点。当格蕾塔搬进旁边仓库改造成的住宅时，我从开始就说，她会是个很难相处的邻居。那时候，她还没有用三种颜色的人造覆盖层憋死她家院子里的草坪，也还没有抱怨我把皮卡车停在自家车道上，影响了她的视线。

黛利亚认真考虑了几分钟，像她认真思考时习惯的那样蹙起眉头，然后她微笑。这笑容有些浅淡，但毕竟还是微笑：“好吧，我的确一直都希望我们能有钱来一次真正奢华的假期。”

我很高兴听到她这样说，因为这正是我自己想要的。更开心的是她张开双臂欢呼：“我要去迪斯尼世界啦！”

“可不，”我说，“我们有足够的钱去迪斯尼世界、迪斯尼乐园，还有欧洲迪斯尼乐园，一个接一个全都去。我记得日本还有一家呢。”

到这时，我们已经笑得合不拢嘴，然后她把我拉起来，离开椅子，我们两个在厨房转着圈儿跳舞，仍然还有点晕头转向，没能完全适应这番变故，但主要是像孩子一样兴奋和开心。

我们本来打算第二天上午睡懒觉，但是早起的老习惯很难改，黛利亚感觉她应该提前一周告诉婚庆店的人自己打算休假。所以，在她走后，我就出了门，看看能否找到那群三ç龙去了哪里。

但我看到埃弗瑞站在马路旁，伸着大拇指想搭便车。

我停在他身旁。“没能让研究院的人把你的车开回家吗？”我们再次上路之后，我这样问他。

“那车根本就没回研究院。”他闷闷不乐地说，“那天跟你一起的那个女人把车开进水沟里去了。脚踏板都撞掉了，车身也变了形。她说，要不是我的恐龙让她心烦意乱，她才不会碰到这种事故。然后她就挂了我电话。我才刚刚开始做这份工作，还没攒够钱买新车呢。”

“那就分期付款买一辆，”我说，“记在你信用卡上，未来两三个月都只付最低限额。”

“我还真没想过这个。”

我们继续向前行驶了一段，然后我问：“她是怎么联系到你的？”当时小伙子还没说自己名字，她就把车开走了。

“她给研究院打电话，说要找这里发型最糟糕的那个人。他们就把我的电话号码告诉她了。”

高等物理研究院的停车场有一个要刷卡的门禁系统，所以我让埃弗瑞在路边下了车。“谢谢你没有告诉任何人。”他下车的时候说，“关于那件事……你知道的。”

“看起来，最明智的做法就是守口如瓶。”

他走开了，又突然转过身来问：“我的发型真有那么糟糕吗？”

“找个理发师不就解决了。”我说。

我是沿着主干道去的研究院。回程我选了更偏僻的公路，穿过农田。当我接近上次见过三ç龙的地点时，有一瞬还以为那儿发生了交通事故，因为路边停了那么老多车。但事实是，那些只是看热闹的人和电视台员工。这么说，那群恐龙也没走远。沿途有老多摄影机，还有很多位好看的年轻姑娘站在镜头前，手拿无线麦克风。

我停车下来看看。一头三ç龙径直走到公路护栏旁边，啃食那里高高的野草。看上去它完全不怕人，可能因为在它们的时代，体形最大的哺乳动物也就是獾类而已。我走上前去，抚摩它的后背，它的表皮坚硬、凹凸不平，还很温暖。我感触最深的是那份温暖，这让人有一种真实感。

有位播报新闻的姑娘走过来，她的摄像师在后面跟随。“你看上去很开心啊。”她说。

“是啊，我一直都想见到活着的真正恐龙。”我转身面对她，但一只手还放在那个大家伙的硬皮上，“它们的长相还真是难得一见啊，我跟您说。虽然笨得跟呆瓜似的，但样子很有趣。”

她问了我几个问题，我尽可能回答。她说完自己那些套话之后，取出一个小笔记本，记下我的名字，问我以前是做什么的。我告诉她，自己曾经是个维修工，但更早的时候在奶牛场工作过。她看上去很喜欢这个答案。

我又看了一会儿，然后开车去伯灵顿取我预订的书。书店还没开，但是我敲门时，兰迪还是放我进去了。“你这老坏蛋，”他在我身后把门锁好，“你知道这本书我本来能卖多少钱吗？我这儿来了个外国人，”我知道他所谓的外国人，也就是纽约州或者新汉普顿来的，“出价两百美元要买它。要是我会谈价钱，还能赚到更多呢！”

“我好感动。”我说，用纸币付了钱。他给我免了销售税，但是几美分的零头也收了。“你出门看过它们了吗？”

“你疯了？有成千上万人拥到咱们州看那些东西，外面还不跟疯人院似的。”

“我是觉着路上车多了点，但还没到你说的那种程度。”

“现在还早呢，你等着瞧。”

兰迪说对了。到了傍晚，公路已经堵得不行，黛利亚晚了一个钟头才到家。她摇摇晃晃进来的时候，我在火炉上坐了一个砂锅，那本书被摊开了放在厨房桌子上。“雄性个体的ç角更长，翘得更高；而雌性ç角较短，更平，朝向前方。”我告诉她，“此外，雄性体形大于雌性，但雌性数量更多，雌雄比例大约二比一。”

我笑呵呵地靠着椅背：“二比一，想想就美。”

黛利亚打了我一下：“让我看看那玩意儿。”

我把书递给她。不知为何，这让我想起我们新婚之后，那时候我们曾经习惯出门观鸟——在生活变得如此忙碌之前。然后黛利亚的朋友玛莎打来电话，让我们赶紧打开第三频道。我们照办，屏幕上的我正在说“笨得跟呆瓜似的”。

“那么，你现在又成了养牛的？”等到节目结束时，黛利亚问。

“我可没跟她说这个，是她记错了。嘿，看看我搞到了什么。”那天下午我去过三家不同的旅行社。现在我把那些广告册铺展开：巴黎、迪拜、罗马、澳大利亚、里约热内卢、马拉喀什，甚至包括迪斯尼世界。只要看着有趣的，我全都拿回来了。“选个你想去的地方，我们明天就可以到达。”

黛利亚看上去有点尴尬。

“怎么了？”我问。

“你知道的，每年6月店里都很忙。好多年轻新娘要出嫁。弗朗齐斯卡请求我继续工作到这个月月底。”

“可是——”

“时间也没有那么久啦。”她说。

有几天时间，感觉就像伍德斯托克音乐节、超级碗比赛和世界巡回赛赶到了一起——州际公路挤得寸步难行，想去什么地方简直要拼上老命。然后州长召集了国民警备队，他们把整个奇滕登县隔离出来，你必须出示自己的身份证才能进出。到那时，三ç龙已经分散成了更小的群组。然后有那么一二十只被抓住，运到州境以外的动物园里，让人们更容易看到它们。所以，情况渐渐恢复正常……几乎正常。

下一个周六，我正在粉刷住所外墙贴面，埃弗瑞开着一辆吭哧作响的破车来了。“我喜欢你的新发型，”我说，“看起来挺好。你来看小三角吗？”

“小三角？”

“他们现在管你们的恐龙叫小三角。‘三ç龙’这个词太长太绕，不适合日常交流。我们这附近有一群，八九只，就在周围晃悠。”我家房子后面有片树林，林子后面是一小片湿地。恐龙们在林地边缘漫步，有时踩着泥巴涉水。

“不，呃……我还是想知道那次跟你一起的女人叫什么，就是那个开走我车的人。”

“你是说格蕾塔·霍克？”

“我猜是的。我一直在想这件事，我觉得她真应该付我修车的钱。我是说，大家要讲道理嘛。”

“我注意到，你并没有采纳我分期付款买车的建议。”

“那让我感觉不够诚信。这辆车很便宜，但不是很好。有个车门是我用铁丝衣架拧上的。”

这时候，黛利亚拎着野餐篮从房子里面走出来，我介绍他俩认识。“埃弗瑞在找格蕾塔。”我说。

“哎呀，你选的时机再好不过。”黛利亚说，“我们正准备跟她一起去看三角龙，你也来吧。”

“哦，我不能——”

“别犹豫啦，我们有足够的食物。”然后，她对我说：“我去叫格蕾塔，你洗洗收拾一下。”

于是，我们就这样穿过林中小路，登上树林后面绿草茵茵的小山包，俯瞰泰勒家农场的地方。三ç龙就在那边的田里睡觉，它们把庄稼破坏得够呛。但是州政府会赔偿损失，所以泰勒一家看起来并不在意。这让我怀疑州长是否也知道我们了解到的内情，如果他跟研究院的人谈过的话。

我铺开毯子，黛利亚取出冷餐肉、煎蛋、柠檬汁，还有其他那些东西。我还带了两副望远镜，现在分发给我们的客人。一路上，格蕾塔闷闷不乐，让我好奇黛利亚到底是用了什么手段才诱使她加入的。现在她却兴奋地说：“哦，看哪！它们有恐龙宝宝了！”

那里的确有三只小恐龙，只有几英尺长。其中两只在打架，头抵着头，有时摔倒，有时砸在同伴身上。第三只乖乖坐在阳光里，眨着眼睛。它们长着小小的角、大大的眼，像魔鬼一样可爱。

其他三ç龙都在周围漫步，拔出灌木之类的东西，把它们吃掉。只有一只站在恐龙宝宝们附近，看上去高大威猛，严阵以待。“那个是恐龙妈妈吗？”格蕾塔问。

“那只是雄性，”埃弗瑞说，“从犄角就能看出来。”他开始解释，我没听，因为已经读过专著了。

回家路上，格蕾塔咕哝说：“我猜，你是想知道我保险公司的电话号码。”

“我想是的。”埃弗瑞说。

他们消失在她家房子里，大约二十分钟，然后埃弗瑞坐上他的破车，开走了。后来我对黛利亚说：“我还以为咱们去野餐的目的，是要最终决定度假地点呢。”她甚至没带上我给她拿回家的旅游广告册。

“我觉得他俩互相有好感。”

“你居然有这种目的？要知道，你年轻的时候，可没少在这类事情上犯傻哦——”

“我什么时候犯傻啦？”黛利亚不高兴地反问，“难道我不一直是智慧的化身？”

“那个……你可是嫁给了我。”

“哦，那件事啊。”她两臂环抱着我，“那只是一次例外，更加凸显了我一贯的英明。”

于是，就这样零零碎碎的，那个夏天也在不知不觉中过去了。黛利亚开始设法引诱三ç龙靠近我们家房子，用卷心菜和成把的芹菜之类的东西做诱饵。它们爱吃卷心菜。最终进展是：我们每天傍晚可以在屋后走廊上喂三ç龙。它们会在日落时分踏着沉重的脚步走来，希望能吃到卷心菜，但实际上几乎给什么它们都肯吃。

这把后院给毁了，但又怎样？恐龙闯入她的小花园时，黛利亚是有点不安，但我花了一天时间给花园设置了坚固的围栏，她也重新种植了果木。她用恐龙粪跟水混合，做成花肥，这东西对植物的效果令人惊叹。玫瑰花朵繁盛到前所未有，而到了秋天，西红杮也是惊人的大丰收。

我把这件事告诉了家园种植公司的戴夫·詹金斯，他看上去若有所思。“我确信这东西有市场。”他说，“如果你能把那些粪便运来，有多少我买多少。”

“抱歉，”我告诉他，“我在度假。”

我还是没办法让黛利亚确定一个度假目的地，尽管我并没有放弃尝试。有天傍晚，我正跟她讲天堂岛上的亚特兰蒂斯大酒店，她突然说：“嘿，看看这个。”

我停止阅读，放下“跟海豚一起游泳”和“参观人造海底废墟”等文字，和她一起站到门口。埃弗瑞的汽车在外面——格蕾塔的保险金让他买到的那辆新车——停在她家前面。房间里只亮了一盏灯，在厨房。然后那盏灯也灭了。

我们觉得，这两位应该已经解决了他们之间的分歧。

不过一小时之后，我们听到门被摔上的声响，然后是埃弗瑞汽车的尖啸声，因为倒出车道的速度过快。接着就有人狠砸我们家的屏风门，是格蕾塔。黛利亚让她进来之后，她放声大哭，泪如雨下。这让我大吃一惊。我可没想到埃弗瑞是那种男人。

我煮了咖啡，黛利亚哄着格雷塔坐在厨房的一把椅子上，给她拿了些纸巾，安慰她，直到她能够告诉我们为什么把埃弗瑞赶出了家门。听起来，问题并不在于他干了什么，而是他说过的某些话。

“你知道他跟我说过什么吗？”她啜泣着说。

“我感觉我知道。”黛利亚说。

“说什么有些时间会组成——”

“——循环。是的，亲爱的。”

格蕾塔看上去极度震惊：“你们也知道？那为什么不早告诉我？为什么不告诉所有人？”

“我考虑过这件事。”我说，“只是我随后想到，如果人们知道他们做什么都不必承担后果，他们会怎样做？多数人的行为可能会比较正派，但也有些人会做很坏的事，我猜会的。我不想为这种事负责。”

她沉默了一会儿。

“请给我解释一下时间循环的事，”格蕾塔最终说道，“埃弗瑞试过，但那时候，我已经生气到不愿意听了。”

“好吧，这个我也不是十分确信。但据他给我的解释，他们解决这个恐龙问题的办法，将是把时间恢复到事故发生之前，让这件事不能发生。等到问题解决，从事故发生到情况被修复的那段时间，就会在时间线上被截掉。它就像消失了，完全归于虚无——从未发生过，将来也不会发生。”

“那我们会怎样？”

“我们就会恢复到事故发生之前的样子。相比当时，一点也没有变老。”

“但也没有这个时期的记忆。”

“你怎么可能记得从未发生过的事情呢？”

“所以说埃弗瑞和我——”

“也不会，亲爱的。”黛利亚温柔地说。

“那么，我们还有多少时间？”

“如果运气好一点，我们还可以过完这个夏天。”黛利亚说，“问题是，你想怎样度过这段时间？”

“这又有什么关系，”格蕾塔愤愤地说，“如果一切终将结束？”

“最终，一切都将终结。但说到底，重要的是我们在有生之年做过什么，不是吗？”

对话又持续了一小段时间。但大致就是这些内容。

最终，格蕾塔取出她的手机，给埃弗瑞打了电话。我发现她设置了他号码的快捷拔号。她用自己最有合作精神的语调说：“马上给我滚过来。”然后她就挂断了电话，没有等着对方回答。

格蕾塔没有再说一句话，直到埃弗瑞的汽车停在她家门口，然后她出去面对他。男孩两手叉腰。她把他抓过来，吻他。然后拉着他的手，带他回了房子里。

这次，他们根本就没开灯。

我凝视了一会儿那座静悄悄的房子。然后我意识到黛利亚没在自己身旁，于是去找她。

她在后院的廊下。“你看。”她小声说。

当晚是满月，我们可以看见那些三ç龙躺在我们家后院准备睡觉。黛利亚终于成功地把它们彻底招引了过来。月光下，它们的皮肤泛着银白的光，你看不出肉褶上的图案。大的三ç龙排成一个圆圈，把小恐龙围在中央。一只接一只，它们闭上眼睛，安然入睡。

信不信由你，那只大块头的雄性，居然还打呼噜。

我那时才想起，我们的时间不多了。很快就会有那么一个早晨，我们在晚春时节醒来，一切都是恐龙来临之前的模样。“我们毕竟还是没去成巴黎或伦敦或罗马或马拉喀什。”我伤心地说，“甚至连迪斯尼世界都没去。”

黛利亚并没有从三ç龙身上移开视线，只是伸过一只手臂揽住我的腰。“你何必那么执着于去过什么地方呢？”她说，“我们在这里过得就很开心，不是吗？”

“我只是想让你幸福而已。”

“哦，你个大笨蛋。这件事，你几十年前就已经做到了。”

于是我们就站在那里，在我生命的夏末时节。毫无来由地，我们得到一段假期，得以逃离平常的生活；现在，这段时间几乎就要结束了。悲观主义者会说，我们只是在等着遗忘和虚无。但黛利亚和我当时并不是这样想。生活就是这样怪异。有时候它很艰难，有时候它痛苦到足以让你心碎。但也有些时候，它会显示出奇异的美。有时候，它会让你沉醉在奇观里，就像月光下沉睡的那些三ç龙一样。

时空倒错中的他

考德维纳·史密斯/著

袁枫/译

考德维纳·史密斯是美国作家保罗·迈伦·安东尼·莱恩博格的笔名。童年时代，他曾经随家人赴海外游览和生活，所到之处包括欧洲及远东，因此能够熟练运用几国语言。他的第一篇科幻小说名为《徒劳无功的审视者》，1950年发表于《奇幻小说》，但直到20世纪50年代中期，他才受到鼓励，进行更多的创作。其绝大部分科幻小说创作于1955——1966年，其中多为短篇，但也曾创作过一部科幻长篇《北澳大利亚行星》，另有三部主流小说《丽亚》《卡罗拉》《阿托姆斯克》。作者去世后，这篇小说收录于其作品集《重新发现人类》，并在2003年出版。

今有时光，

昔有时光，

时光如梭，

何为节点，

连接时间，

掌控岁月，

噢，时之节点，

位置隐秘，

多年寻找，

太空某处，

仍在搜寻，

除了塔斯科，

他已寻获。

摘自《疯子蒂塔之歌》

他俩先开始往外扔仪器，前提是扔掉它们无碍飞船运转，也不会威胁到两人的生命。然后是蒂塔珍视的蜜月用品（她竟然更看重这些东西，选择先放弃仪器，这样的做法真的够蠢，但也不出意料）。接下来轮到食物，只留两人生存所需最小的量。塔斯科后来才知道，这样仍然不够，还得继续减轻飞船的负担。

他记得二把手曾经说过，当时说话的口气充斥着不满：“你告假跟她一起去穿越时空！你这个傻瓜！我搞不懂，这到底是你的主意，还是她的想法，搞什么‘即时蜜月’，可如果所有人都能看到你婚姻生活的直播，恐怕会有一帮多愁善感的家伙成为你的粉丝。‘即时蜜月’，确实了不得。为什么非要如此呢？难不成是你那口子妒忌你可以穿越时空？别傻了，塔斯科。你晓得，那艘飞船容不下两名船员。这次的任务也不是非你不可，我们可以派沃玛克特去呀，人家可是单身。”塔斯科记得这一点，当沃玛克特的名字被提及，嫉妒的暖流瞬间涌遍全身。如果说需要点什么来坚定他的决心，那家伙的名字已经足够。他才是被举荐去寻找节点的人，这早已是街知巷闻的事情，现在又怎么可能放弃呢？或许是脸上的表情暴露了他内心的情感，二把手准是察觉到了什么，他咧嘴笑笑，一副知你心腹事的模样，安抚塔斯科说：“好啦，如果真有人能够找到节点，肯定会是你。但听我说，把她留在这里。如果你想，大不了以后再带她去，可这次先自己前往吧。”但塔斯科同样没忘，蒂塔将那猫咪般柔软的娇躯依偎进他怀里，一双秀目凝视着他的眼睛，轻声低语：“可是，亲爱的，你答应过……”

没错，有人事先警告过他，可这并不会让悲剧来得容易些。没错，他可以选择把她留下，但如果婚后头几天就让她心怀不满，两人今后的日子又怎么过下去呢？如果任由沃玛克特取而代之，今后他如何自处呢？蒂塔又会怎么看待他呢？他不能欺骗自己，他知道蒂塔爱他，爱得很深，可两人相识之前，他已经是英雄人物，如果褪去英雄的外衣，她对他的爱还能剩下几分？他爱她至深，根本不想知道答案。

而现在，他俩之中必须有一个离开飞船，永远地迷失在时空里。塔斯科望着她，望着他的挚爱。他心想，我会永远爱你，可咱俩的永远只有区区三个地球日。置身于空间和永恒之中，我还将继续爱你吗？为了推迟与爱妻的永诀，哪怕只有几分钟也好，他假装找到了其他可以丢弃的设备，其实是将一人份的食物扔出舱口。现在，他已经下定决心。蒂塔走了过来，站在他身旁。

“这样可以了吗，塔斯科？飞船是否已经足够轻，可以带咱俩离开节点？”他没有回答，只是紧紧拥抱了她。我已经做了我所能做的，他心想……蒂塔，蒂塔，我无法再次拥抱你了……

他的手轻柔地拂过她的秀发，却没有弄乱那月亮般浅淡的发弯，然后便放开了她。

“准备接管一切吧，蒂塔。我不能眼睁睁看着你去死，哦，我亲爱的，除非再去掉你我其中一人的重量，不然咱俩都会葬身于此，葬身在节点之中。你一定要把飞船开回去，不仅仅是飞船，还有仪器收集到的所有数据。现在，你不再是你，我不再是我，我们也不再是我们，我们都只是部门的奴仆。你必须理解……”

虽然仍未离开他的臂弯，但她还是后退两步，为的是看清他的脸。她泪眼蒙眬，其中既有深情，也有惧意，双唇不由自主地颤抖着。她是那样可爱，咔嚓！那样无助。但她会做到的，她必须做到。起初，她沉默不语，竭力想要让双唇不再颤抖，接下来，她说出最令他恼火的话：“不要，亲爱的，不要。我无法面对一切……请不要离开我。”

他的反应出自本能：用空着的那只手捏住了她的脸颊，狠狠地捏住不放。随之而来的愤怒闪过她的双眸和嘴唇，但她及时控制住自己，继续恳求。

“塔斯科，塔斯科。请不要那样对我。如果咱俩一同赴死，我能够坦然面对。请不要丢下我，请不要离开我。我不会怪你……”“我不会怪你才对！”他心想，“这话出自将被遗忘者之口，真的是再合适不过！”

他用尽可能平静的口吻，对蒂塔说：“我告诉过你。总要有人把这艘飞船开回我们的时间、我们的空间，我们已经找到了节点，这就是时间的节点，看呢。”

他向外一指。时间颗粒轻轻地来回摇摆，从正1, 000, 000比1到负500, 000比1。“看仔细了——正1分钟20年到负1分钟10年。如果负载减轻，这艘飞船就有机会脱离。我们已经抛弃能够抛弃的一切，现在轮到我了。我爱你，你也爱我。我不愿与你分别，你也不忍见我离去。跟你共度白首尚嫌不够。不过，蒂塔，你欠我的情……一定要将这艘飞船安全带回，别让我再添烦忧。若你能够让飞船保持在次形式或然率左侧，就坚持下去；如果不能，则须着力在倒流的时光之中降低飞行速度。”

“可是，亲爱的……”

他想要温柔些，却说不出话。然而，他们的时间已经耗尽。他们的蜜月本就是场赌博，他们两人的赌博，如今，蜜月和他们的婚后生活一同终结。只有三个地球日！部门仍然存在；头头脑脑们还在等待；只要能够确定时间节点的具体位置，即便因此付出百万人的生命也在所不惜。蒂塔能够做到，如果飞船再去掉一人的重量，即便是蒂塔，也能够将它开回去。

他的永诀之吻显然难以让她铭记，如今他也只是匆匆了事，他离开得越早，她顺利返航的机会就越高。可是，她仍然凝视着他，似乎还期待他留下来，再多说说话。不过，透过她的眼神，他怀疑她是否真的会阻止自己。他打破僵局，通过头盔扬声器说：“再见啦，我爱你。现在，我必须得走了，片刻不能停留。请照我说的去做，也不要拦阻我。”

她抽抽嗒嗒地说：“塔斯科，你会死的……”

“或许吧。”他说。

她伸手想要抓住他：“亲爱的，不要，不要走，不要那样匆忙。”

他没好气地将她推开，她退坐到控制台前的座位上。她甚至不愿让他执行为她赴死的权利，还要吵吵闹闹。“亲爱的，”他说，“别让我重复一遍。不管怎样，我或许不会死。我要去一颗从未到过的行星，那里随处都能邂逅仙女，我会寿活千年。”

他之所以这么说，多半是想激起她的嫉妒或者愤怒……至少让她心中涌起些许情感，可是，她根本不理会他的烂笑话，继续默默流泪。船舱里流动的空气温度陡升，甚至涌起一缕烟雾来，两人连忙望向控制台。或然率选择仪正在燃烧。塔斯科不动声色，心中暗喜，喜的是蒂塔并不清楚数据读取的重要性。“现在，就算我能活下去，也没有人能够找到我了。”他心想，“我必须快走，快走，快点走。”

透过闪烁微光的太空服，他朝她露出微笑，伸出金属爪，碰碰她的胳膊。接着，没等她上前拦阻，他就退进逃生舱，自己“砰”的一声关上舱门，摸索到喷射器，摁下按钮，重重一摁。

一声轰鸣，接着如同水流喷涌。一切就此画下句点，他的世界，他的爱妻，他的时间，甚至是他自己……他无拘无束地飘荡在倒错的时空之中。旧日先驱早已迷失在或然率之间，没有人能够安然归来。据他揣测，他们或能承受一切。如果他们能够做到，他应该也能。转瞬间，他就被攫住。其他人呢，他们是否也因此舍弃结发之妻，永诀心中所爱？他们是否也亲身经历惨剧？他和蒂塔，他们本不必来。虚荣、骄傲、妒忌，再加愚蠢，终使他们来到此地。而此刻，他孤身一人，飘荡在这时空倒错之中。

他感觉自己在或然率之间跳跃，如同小小卵石从起伏的塑料屋顶上蹦跳而下。他甚至分辨不出，自己究竟朝着形式或然率还是分离或然率而去。或许，他正身处次形式或然率左侧某处。

嘈杂之声戛然而止。他静待更多的声响到来。

果然又传来一阵声音，只有一阵，尖厉的声音。

他感觉体内的张力消失殆尽，或然率却在周围化为实体，只能听任头盔中的选择仪将他转换成适于人类生存的时空编码。选择仪发出沙沙声，他在太空跳跃练习时从未听到过那种声音，然而，这次并非练习。他从未置身或然率之间，从未无拘无束地飘荡在错乱的时空之中。

重量感和方向感袭来，塔斯科意识到他逐渐回到正常的空间。一个世界正在他周围形成，他双脚踏上实地，站立不动，想要放松一下。整件事情颇为奇怪。周遭空间的灰暗跟时光快速倒流时很是相像，那种不可言传的模糊经常能从飞船舷窗见到，选定或然率之后，他按照既定的航向一路向下，最终，选择仪将为他选定一个可以降落的地方。可没有飞船，没有动力，他又如何能够穿越时空呢？

除非——

除非向前将他抛出的时间节点再次显现威力，赋予其身体以时间冲量。但即便如此，他也需要减缓速度。他正按比例下降，感觉时间正快速流逝，10000比1，甚至更快。

他也曾想起过蒂塔，但只是匆匆一瞬，因为他自己的情况远比其他一切都重要。一丝前所未有的担忧涌上心头。他自己对于时间的消耗又是什么状况？其体外的时间流逝得如此迅速，是否在其体内亦是如此呢？他的食物储备能够维持多久？他试着觉察自己的身体，感受饥饿，甚至瞥一眼自己。难道身体会随着时间的更替自动补给营养？他灵机一动，用自己的脸磨蹭面罩，看看离开飞船之后，他的胡子是否长长了。

他的胡子确实已经连鬓络腮，极为浓密。

他还未能想出答案，只听“啪”的一声，他就昏了过去。

苏醒时，他仍然直立着，某种结构支撑着他。究竟是什么人，将此结构置于此地，又是如何做到的呢？眼前仍是无尽的灰暗，他据此判断，其生理时间及外延时间仍未互相契合。他内心疯狂地焦躁起来，应该有办法放慢速度。他感觉头盔变得异常沉重，便不顾危险，用金属爪撕扯起来，终于将它从头上拨落。

这里的空气很是纯净，却太厚，过于浓重，他呼吸起来异常困难，几乎要放弃努力。

他仍然身处高速流转的时间之中，他本以为暴露在外的身躯无法承受这样的速度。他的眼神向下瞄去，发现自己颤动着的胡须仍在不断生长。他感觉猛长的指甲戳痛了手掌；按说设有自动修剪指甲的程序，但时间流转得实在太快，程序根本跟不上节奏。他握紧拳头，硬生生将指甲折断。脚趾甲显然已经被靴子折断，虽然双脚略感不适，但目前的压力还承受得住。而且不管怎样，他都无计可施。

强烈的倦意袭来，他意识到自动营养补给系统已经跟不上他身体时间的流逝。他费力地将机械爪伸向腰带，扭动身体，装有食物补给的注射瓶总算开启。他感觉到针头刺破腹部的皮肤；他再次扭动身躯，直到营养物质热流涌动，证明食物已经注射进血管。他几乎立刻感觉到体力开始恢复。

他看到，周围模糊不清的建筑物瞬间闪现出形状，停留片刻，又缓缓消失。现在，他能够略微看清周遭的环境。他似乎站在一个洞口，又或者是一个宏大的门洞里。这些建筑真的有些古怪，跟他以往见过的所有其他建筑物都不同。兴建时逐渐耸立而起，然后进入平稳时期，慢慢老去，接着是瞬间的土崩瓦解。然而，他有气无力地提醒自己，自己身在倒流的时间之中，他心想，恐怕从未有人随时间倒流的强度、速度以及长度能够与他相比。

现在，其速度似乎正迅速下降。一座建筑出现在眼前，他置身其外，又再回到其间。突然，前方光芒夺目。

他现身于一座雄伟的宫殿之中，落到一张王座之上，那王座高高地矗立在宫殿中央。在他周围，一群微光闪闪的不明物体时隐时现，难道是人？但他们移动的方式有些不对，他们动起来为何那样奇怪，那样笨拙？

那道光芒仍然耀眼，眼前的建筑似乎也很坚固，他使劲眯起眼睛，想看清更多东西。现在，眼球似乎已经成为他全身仅有的能够自由移动的器官。他的手指甲和脚趾甲长了又断，断了又长，胡须也不断往外扎，他意识到，应该再往血管里注射营养物质了。他的皮肤痒不可耐，此刻，他才觉察到自己的手臂逐渐变得僵硬，心中不禁凄然，不过，还不到摁下持续输入营养补给按钮的时候。虽然食物依然充足，能够保证他存活于寒冷的太空之中，但他的手和手指再也动弹不得。而且，似乎距离他离开飞船只有几分钟而已。（“蒂塔，蒂塔，你已经远离节点了吗？你终于还是做到了吗？只要我对飞船负重的计算准确无误……”）

身旁的建筑越发变得稳固。他转动双眼，想看看自己究竟身处何时何地。

“我还没死，”他心想，“以前没有人从时间倒错中脱出，这真的很了不起。更没有人能够脱离倒流的时间，再次出现在大家面前。”

速度继续下降。眼前的光芒依旧平稳，他发觉自己看得更清楚了。前方高高悬挂的是某种硕大的图片。那是什么呢？版画，一系列的版画，就像是远古时代的壁画。

他使劲眯着眼睛看，发现顶端最左侧的版画画的居然是他自己，塔斯科·马格农。画中的他穿着亮闪闪的宇航服，两侧是大理石扶手，下方则是王座。但他们还给他画上了翅膀，就像是古时候强大宗教中天使的翅膀，异乎寻常的白色双翅。他们还在他头部周围画上了光环。下一张版画画的仍然是他，但呈现的内容跟他感受到的一样：宇航服仍然闪亮，面庞却变得苍老疲倦。

低一层的版画也同样让他充满好奇。第一幅画的是一层青草又或者是苔藓，散发着冷冷的光芒。第二幅画的是一具矗立在框架上的骷髅。

尽管精神疲倦，他还是竭力想要搞清楚这些版画的含义。

周围原本模糊的人群较先前清晰许多。有时候，他几乎能够分辨出个体。版画的色彩变亮，再变亮，放肆地闪烁着光芒，最终消失不见。

无影无踪，不知去向。

他的大脑此刻老迈不堪、疲惫不已，但仍竭尽所能地想要弄清真相。生理时间彻底处于混乱状态。每分钟都像数年那样漫长，片刻前的想法再寻思起来，就已经变成久远的记忆。可他还是悟出了事情的真相：他仍未摆脱倒流的时间。

他穿越了自己降临乃至复活于此世界的时光，这里的生灵睿智地预言了他的复活，也正是他们建造了那座宫殿，给他的画像上增添了双翅和光环。

他命不久矣，将丧生于该文明久远的过去。

很久很久以后，他死前数百年，其来自外星的遗骸逐渐消失于此时空轨迹，在消失的过程中，似乎会绽放光芒，甚至再度聚合。想必无人曾经触及其遗存，更无人对其动过手脚。那些建造这座宫殿的人，乃至他们的先祖，目睹遗骸变作骷髅，骷髅直立起来，变作干尸，干尸变成尸体，尸体变成老人，老人又恢复青春——变成离开飞船时的他自己。他落在自己的坟墓之中，自己的神殿之中。

他迟早要完成那些事情，就像这里的人们见证过的那样，就像他们在其神殿的版画中所记录的那样。

虽然异常疲惫，但他仍然费力地体验到一丝久远的得意，并因此激动不已。他清楚，他肯定能够完成那些神迹，就像这里的人们如此忠实记录的那样；他清楚，他将恢复青春，享受荣耀，最终不复存在。他已经做到过这一切，就在几分钟或者数千年以前。

体内时间的冲突撕扯着他，带给他从未体验过的痛楚。营养注射针似乎已经失去效力，他感觉自己的器官变得干瘪。

那建筑似乎离他更近了，同时绽放出光芒。

时光冲击着他。他心想：“我是塔斯科·马格农，曾经身为神祇，也终将再成神灵。”

但他的最后一丝意识远没有那么浮夸。他瞥了一眼自己那月华般苍白的头发，那变了形的脸颊，思维变得沉寂，痛苦与怅然的感觉交织在一起。他不禁高喊：“蒂塔！蒂塔！”

那艘扭曲变形的时空飞船出现在部门的时代空港。官员和机械师们冲上前去，打开舱门。坐在控制台前的年轻女子瞪着失神的双眸，脸色惨白，只是一味哭泣。他们试图帮她摆脱恍惚的状态，她却只是不顾一切地抱着控制台，吟诵圣歌般地重复着：

“他跳出去了，塔斯科跳出去了，他跳出去了，孤身一人，孤身一人置身于倒错的时空……”

官员们个个神情肃穆，动作轻柔地将她抬离控制台，这样一来，他们就可以将那些如今价值连城的仪器移走。

时间机器

H.G.威尔斯/著

陈毅斌/译

H.G.威尔斯，英国作家，擅长科幻作品。他的经典长篇《时间机器》被认为是受到了《时间远征队》这部短篇小说的启发。目前公认《时间远征队》是世界上首部公开出版的以时间旅行为主题的小说。不过本年鉴亦收录爱德华·佩奇·米切尔的同类小说《时钟倒转》，比《时间远征队》早问世近十年。除了《时间机器》，威尔斯的其他经典作品还包括：《世界大战》《看不见的人》《莫里奥医生的岛》。《时间机器》首次出版于1895年，现摘编如下。

“上周四，我给你们中的一些人介绍了时间机器的工作原理，并展示了车间内未完工的实物。如今我已经把它组装好了。虽然它外观确实略有破损，有一边的象牙手柄裂开了，铜扶手也弄弯了，但是总的来说没什么大毛病。我本打算上周五把它装好，可到了那天，就在机器即将组装完成的时候，我发现其中一块镍棒刚好短了一英寸，不得不回炉重造，忙到今天早上才刚刚组装起来。今天上午十点整，人类历史上第一台时间机器开始履行自己的职责。我最后检查了一遍，拧紧了所有的螺丝，给石英棒里多加了一滴油之后，坐了上去，那作死的感觉就好比一个企图自杀的人把枪口对准自己的太阳穴。接下来我双手分别抓住起始杆和终止杆，按下起始杆，紧接着按下终止杆。刹那间，我感觉天旋地转，整个人似乎一下子往下掉。环顾左右，我看到实验室跟往常一样没有任何变化。什么都没有发生吗？当时我感觉被自己的智商欺骗了。我看了下时钟。刚才还是十点过一两分钟，此刻时钟显示快三点半！

“我深吸了一口气，咬紧牙关，双手抓住起始杆猛地一推。整个实验室变得模糊，一片昏暗。瓦切特女士走进来，完全无视我的存在，穿过实验室，径直朝通往花园的大门走去。根据我以往的经验来看，她穿过实验室走到花园大门需要一两分钟，而眼前的她几乎像火箭一样一下子穿屋而过。我把杆按到最大值。夜晚旋即降临，仿佛关灯的那一刹那，转眼已到了第二天。实验室变得愈来愈模糊，愈来愈模糊。很快又到了第二天晚上，紧接着是日出日落，又一个日出，愈来愈快。耳畔的风声如窃窃私语，我的大脑陷入一片离奇而寂静的不解中。

“抱歉，我恐怕难以表达时间旅行那种异样的感觉。总的来说，非常不舒服。仿佛在一条死胡同里不停地来回跑，喊破喉咙也没人搭救！人在这种状态下，指不定会被什么东西砸到，心里非常害怕！我的速度愈来愈快，日夜交替好比黑鹰在扑腾它的翅膀。我眼里的实验室已经从模糊不清变成了离我远去，太阳在空中飞快地跳跃，每跳一分钟，一天就过去了。我怀疑实验室被摧毁了，自己早已置身室外。我似乎还记得自己在往上爬，但是我运动的速度已经快到看不清任何移动的物体。哪怕是蜗牛这种慢慢爬的动物也像箭一般从我身边爬过。频繁的日夜更迭所造成的光线明暗交替深深地刺痛了我的双眼。在明暗交接的那一霎那，我看见月球飞快地从新月自转至满月，也瞟了一眼团团转的星辰。此时的我仍在加速，日夜转换太快，以至于分不清白天黑夜，眼前只有一片灰茫茫。天空的颜色变得无比深邃，犹如暮光初临，呈现迷人的蓝色，跳跃的太阳仿佛空中的一串火把，太阳的轨迹在空中形成了一道耀眼的拱形。与太阳的耀眼光芒比起来，月球相形见绌，成了一条抖动的带子。星辰呢？只化作了蓝色背景下若隐若现的圆圈轨迹。

“我的周边一片模糊，迷雾重重。实验室建在山坡上，我现在应该还在原地，但是我脚下的山地也跑到我头上了，到处灰蒙蒙的。我看到树木枝繁叶茂之后又全部凋零，犹如一团蒸汽被风吹散。植被一会儿变成棕色，一会儿变成绿色。瞬间，树木生根发芽，蔓延滋长，旋即一片萧瑟，最终凋败。我看到摩天大楼拔地而起，巍峨耸立，从我眼前一闪而过，仿佛一场梦。脚下的大地恍若历经沧海桑田，熔化着，流动着。仪表盘上的速度指针转得愈来愈快。此时我看到黄道带忽上忽下，从夏至到夏至，可能还不到一分钟。这样看来，我的速度不止一分钟一年，每隔一分钟就有雪花从天而降又消失不见，紧接而来的是明亮而短暂的春色。

“刚发动机器的那种不适感没有那么强烈了。相反，这种感觉渐渐变成了一种歇斯底里的狂喜。我还记得机器运转不太灵活，有些颠簸。究竟是哪里出了问题，我也说不上来。我的大脑对眼前的一切应接不暇，已经顾不了这么多了。陷入了癫狂状态的我，操纵机器穿越到了未来。刚开始我没想过要停下来，甚至什么也不想，只顾着体会这种新感觉。不过现在我的脑海有了新的感觉——好奇和紧随其后的某种厌烦——直到后来我心中完全被这种感觉占据。我在想，虽然这个模糊而捉摸不透的世界在我眼前飞速闪过和跳动，但是人类社会发展的每一步，相对初级的人类文明每次了不起的进步，哪一样我不是历历在目？身边宏伟壮丽的建筑拔地而起，比我所在的时代更加蔚为壮观，远远望去仿佛置身海市蜃楼。我瞧见一大片郁郁葱葱的树木朝山坡拥来，静止不动，冬天不再来。我不解地向外张望，整个世界竟还如此美丽。此时，我想到该停机了。

“时间旅行的风险就在于，旅行途中我或者机器本身，可能会占据一些物质所处的空间。只要我在时空中以高速穿行，这种事情就不需要太在意。在这种状态下，我整个人薄如蝉翼，仿佛蒸汽透过不同物质之间的空隙！不过时间机器一旦停下来，我的整个身体，小到身上的每一个分子，都会被某种东西拦住。我身体的每一个原子都会与这个物质亲密接触，距离如此之近，有可能发生剧烈的化学反应，甚至是震耳欲聋的大爆炸，把我自己连同这台时间机器抛撒到未知的空间。我在组装这台机器的时候，脑子里经常浮现这种可能性，后来我将它作为不可避免的风险而欣然接受，毕竟这是早晚都要面对的！现在，既然风险不可避免，我也不再抱以欣喜的态度。客观地说，其实是乘坐时间机器的整个过程本身，如此的奇幻，机器运行时产生的轰鸣和颠簸的感觉，都让我感到自己在不断地往下掉，使我的整个神经都绷得紧紧的。我告诉自己这样下去会再也停不下来，一时心血来潮我决定马上关了它。我仿佛是个没有耐性的蠢货，我拉起操纵杆，机器马上因失控而翻车，把我整个人甩了出去。

“在我耳边传来打雷的隆隆声，我被震呆了好一会儿。无情的冰雹打在我身旁，我正坐在柔软的草堆上面，身后是翻了跟头的时间机器。虽然眼前还是一片灰蒙蒙的，但是我感到耳畔呼呼的风声已经不见了。我朝四周打量，发现自己身处一座花园的小草坪中，周围是杜鹃花丛，可以明显地看到淡紫色或深紫色的花朵被冰雹砸得垂下了头。冰雹砸到地面又反弹起来，在机器上方形成了一圈冰雹云，又像烟一般被风吹散。我全身立即湿透了。‘穿越了无数年，’我说，‘就为了收到这么大一份见面礼。’

“此时，我只怪自己为何蠢到被淋成落汤鸡。我站起来打量四周，倾盆大雨中一片白茫茫，一尊巨大的白色岩石雕像在杜鹃花丛后面若隐若现。除此之外，我什么都看不清楚。

“真的很难形容当时那种感觉。后来冰雹渐小，我才得以看清它的真容。这尊大理石雕像异常高大，银桦树才够到它的肩膀。它状似带翼的斯芬克斯，但是双翼并不振翅高飞，而是展翅盘旋。它的基座应该是铜质的，生满了厚厚的铜锈。这尊雕像正好面对着我，它那目空一切的双眼似乎在盯着我看，嘴角仿佛还带着一丝微笑。斯芬克斯已经饱经沧桑，可能还意味着曾经躲过了夺去无数人生命的瘟疫。我孤零零地站在那里盯着它看了半分钟，也许有半小时。雕像随着冰雹的加剧和减弱而前进和后退。最终我将视线从斯芬克斯身上移开了一会儿，看见冰雹已经基本停了。空中的乌云逐渐散去，天色逐渐明亮，阳光即将洒满大地。

“我抬头瞧着这尊匍匐的雕像，给自己的旅行壮了胆。一旦冰雹停止，接下来会发生什么？有什么本该发生的事情没有对人类造成影响？如果人类对残忍的行为见怪不怪该怎么办？在这期间，如果人类已经失去了仁义道德，变成毫无人性、冷血无情而又极其强大的物种，世界将会怎样？我仿佛看到了某种远古的野兽，只不过长得比我们自己要凶神恶煞——人见人杀的那种。

“紧接着我又看到了一些巨大的轮廓——由精致的围墙和高耸的柱子所环绕的高楼大厦，暴风雨渐渐平息，我才看清这些高楼坐落在郁郁葱葱的山坡上。一阵恐惧产生的寒意涌遍全身。我疯了一般地冲回到时间机器那里，拼命倒腾它，摆弄各种开关。这时，强烈的阳光透过云层普照大地，狂风暴雨犹如匆匆离去的幽灵被一扫而空。头顶上是一片湛蓝的夏日天空，几片棕色的残云正被卷走，以至消失于无形。眼前的这些高楼清晰可辨，在暴风雨的洗礼之后金碧辉煌，未融化的冰雹在高楼周围形成了一圈白色的轮廓。在这个陌生的世界面前，我感觉自己一丝不挂，好比鸟儿在清朗的天空里，感知到苍鹰的羽翼就在自己的头上盘旋，随时可能俯冲下来。惊惶失措的我陷入了狂乱。我深呼吸，咬紧牙关，用手脚猛地抓紧时间机器。我一用力，机器被扶正了，但也重重地打到了我的下巴。我一只手扶着座椅，另一只手按住操纵杆，站在机器旁，大口地喘气，只想赶紧坐上去。

“不过退到机器旁边令我恢复了勇气。我对这个遥远的未来世界愈来愈好奇，恐惧得到缓解。在环形大门里，在离我最近的房子高墙上，我看到一群人身披华美柔软的长袍。他们发现我了，都朝我这里看。

“随后我听到声音离我愈来愈近。透过白色斯芬克斯旁的树丛，我看到一群男子的头与肩膀，他们正朝我跑来。其中一个人出现在连接树丛和我与时间机器所在草坪的小径尽头。他个头儿不高，大约只有四英尺，身上全是紫色符文，一条皮带缠在腰间。他剃着光头，小腿裸露至膝盖，因为隔得比较远，他穿的是拖鞋还是半筒靴我看不太清。直到此时，我才注意到这里非常温暖。

“我对他印象很深。他长得异常俊美，举止优雅，但是不知道为什么身体那么虚弱。他泛红的脸蛋让我想起了曾经有所耳闻的那种兴奋之美。一见到他，我突然恢复了信心，把手从时间机器上拿开。”

年轻的赞法德谨慎过

道格拉斯·亚当斯/著

雒城/译

道格拉斯·亚当斯是一位英国作家，他写出了轰动一时的《银河系搭车客指南》。这个幽默系列最早是很受欢迎的BBC广播剧，首播于1978年。亚当斯是英国金锅奖历史上最年轻的获奖作家，这也是他多才多艺的作家生涯中斩获的众多奖项之一。这里的短篇是长篇作品的前传，我们会遇见年轻时代的赞法德·毕博布鲁克斯，当时他还没有成为银河帝国总统。作品首次发表于1986年，出现在亚当斯联合主编的一部选集里面，书名是《超超级欢乐的喜剧救济基金会圣诞特典》，该书的出版宗旨，是为喜剧救济基金会筹集善款。

一艘巨大飞行器快速掠过一片美丽到惊人的海洋表面。从上午十点来钟开始，它就绕着愈来愈大的圈子来回转悠，终于吸引了当地岛民的注意——他们是爱好和平、爱吃海鲜的民族，现在聚集到海滩上，眯起眼睛对着灼人的太阳张望，想看清天上有什么。

任何老于世故、知识丰富的人，只要稍微去过些地方，见过点世面，都很可能会提到：那飞行器看起来很像个文件柜——巨大的、最近被洗劫的文件柜，仰面朝天，抽屉被甩到空中，到处乱飞。而那些岛民呢，他们的生活经验完全是另外一种类型，所以他们感到震惊的，是这东西看上去一点都不像龙虾。

他们兴奋地聊啊聊，说这东西完全没有爪子，后背还那样僵硬挺直，而且，它看上去费尽了力气，还是没能待在地面上。最后一种特色，在他们看来尤其滑稽。岛民们原地跳上跳下，给那个蠢东西做演示，证明在他们看来，待在地面上是全世界最容易的事。但很快，这种娱乐就失去了对他们的吸引力。毕竟，他们完全确定那东西并不是一只龙虾，而且因为他们的星球幸运地拥有很多是龙虾的东西（现在就有半打这东西雄赳赳地向他们行进过来），他们觉得没有任何理由为天上那东西浪费更多时间，而是决定即时解散，晚些时候再集合，一起吃中午的龙虾大餐。

就在那个瞬间，飞行器突然停在空中，然后掉头向下，一猛子扎进海水里，浪花奔涌，吓得岛民们大喊大叫着纷纷爬到树上。几分钟后，他们才紧张地重新现身，能看到的只剩下缓缓荡漾的几圈水纹，加上若干从水底冒出的泡泡。

这好奇怪，他们互相议论，一面满口大嚼银河西部最美味的龙虾，这是一年内第二次发生这种事了。

那个不是龙虾的飞行器直接下潜到二百英尺的深度，然后悬浮在那儿，沉重的深蓝色水底的巨量海水在它周围摇摆不定。上方、高处，水像魔法世界一样清澈，闪亮的鱼群一闪而过。下方，光线很难到达的地方，海水的颜色变暗，成了黑沉沉狂野的深蓝。

这儿，两百英尺深的水底，只有微弱的阳光。一只大大的、皮肤像丝绸一样光滑的海生哺乳动物悠闲地翻身游过，心不在焉地打量这架飞行器，就像它早就料到这附近会出现这类东西，然后它继续向上游，向阳光下波动的粼光靠近。

那艘飞船在这个深度停留了一两分钟，收集读数，然后又下潜了一百英尺。这个深度的海水已经变得非常昏暗。又过了一会儿，飞船内部的照明灯熄灭，在外部主灯突然刺开幽暗之前的那一两秒钟，仅有的可见光源是一块小小的、模糊的粉红色标牌，上面写着：毕博布鲁克斯灾难救援与超狂野冒险有限公司。

巨大的灯柱向下方扭转，撞见一大群银色海鱼，它们惊惶失措，悄无声息地转身逃窜。

在扁平船艏狭长幽暗的控制室里，四个脑袋聚集在一台计算机显示器周围，机器正在分析海床深处传来的那些非常非常微弱而且断断续续的信号。

“就是这个了。”其中一颗脑袋的主人说。

“我们能完全确定吗？”另外一颗脑袋的主人问。

“百分之百确定。”第一颗脑袋的主人说。

“之前呢，你是否还曾经百分之百确定坠毁在这片海底的那艘飞船就是你百分之百确定绝对不可能坠毁的飞船？”剩下两颗脑袋的主人问。“嘿，”他举起其中两只手，“我只是随便问问。”

来自安全与秩序保障委员会的两位官员对这句话的回应，是超级冷漠的凝视，但那个脑袋数量很奇怪……或者说居然是偶数的家伙，未曾留意。他仰身倚靠在驾驶座位上，打开两瓶啤酒，一瓶给自己，另一瓶也给自己，然后把脚搭在控制台上说：“你好啊，宝贝。”透过面前的超级玻璃，有条鱼儿刚好经过。

“毕博布鲁克斯先生……”那位个头儿较矮、相对没那么傲慢的官员低声说。

“啥事？”说着，赞法德把突然变空的啤酒罐重重地掼在一台精密仪器上，“你们准备好下潜了吗？那就出发。”

“毕博布鲁克斯先生，有件事情我们需要先说清楚……”

“行啊，那就说吧。”赞法德说，“先说这个成吗？你们何不告诉我，这艘飞船上面到底装了什么？”

“我们早就告诉过你了，”那位官员回答，“各种副产品。”

赞法德跟自己交换着厌倦的眼神。

“副产品，”他说，“什么东西的副产品呢？”

“生产过程。”官员说。

“什么生产过程呢？”

“绝对安全的生产过程。”

“圣扎夸那·乌斯塔！”赞法德的两个脑袋齐声大叫，“那些东西如此安全，以至于你们要特别建造一艘该死的要塞级飞船，把副产品运送到最近处的黑洞然后倾倒进去！只不过飞船没有到达预定地点，因为飞行员抄了个近道——是这么回事吗？——为了带点龙虾？好吧，这么说，那哥们儿还挺酷的，但是……我是说你们承认吧，现在是号叫时间，现在是豪华午餐时间，现在是便桶接近临界质量的时刻，现在是……现在是……让我词汇耗尽黔驴技穷的时刻！”

“闭嘴！”他的右脑袋对左脑袋吼叫，“我们在胡扯鸡蛋！”

他紧握着剩余啤酒罐的那只手沉稳坚定，并无一丝混乱迹象。

“听着，伙计们。”经过片刻宁静和反思之后，他继续说。两位官员什么都没说。这种层次的对话，他们毫无兴趣参与。“我只是想知道，”赞法德继续坚持说，“你们到底让我来这里干什么？”

他的一根手指戳向计算机屏幕上时断时续的读数信号。这些东西他完全不懂，却不喜欢它们给人留下的印象。它们全都在蜿蜒蠕动，带有很长的数字说明之类的东西。

“它在解体，是这么回事吗？”他大声问，“船上装满了巨大量稀隆式放射性浓缩过去能量棒，还是其他能把这一整个空间区域完全烤焦到抹掉数十万亿年历史的其他鬼东西？而且那些危险玩意儿正在解体。是这样吗？我们下到海底是不是就要找那种东西？我从这条废船上离开的时候，是不是还要长出更多脑袋？”

“它不可能是一条废船，毕博布鲁克斯先生。”那位官员坚持说，“那飞船是绝对能保证安全的。它根本就不可能解体。”

“那你们为什么那么着急去找它去看它呢？”

“我们要去看某些绝对安全的东西。”

“我去！”

“毕博布鲁克斯先生，”那位官员耐心地说，“可否容我提醒一下，您还有需要承担的工作职责呢？”

“是啊，但也许我突然不是那么想做这份工作了。你以为我是什么人，完全没有任何道德方面的那啥，他们是怎么说的来着，那个道德方面的东西？”

“是顾忌吗？”

“顾忌。谢谢你，管它怎么说呢！然后呢？”

两位官员只是耐心等待。他们偶尔轻声咳嗽，以便消磨时间。赞法德长叹一声，用“看看这是什么世道”的表情来消除心里的任何负疚感，然后让自己在驾驶座上转过身来。

“飞船？”他叫道。

“何事？”飞船说。

“常规指令。”

飞船用了几微秒考虑这个问题，然后检查了所有重型舱位的密封机制，就开始缓慢地、不屈不挠地，在船灯如迷雾一般的光晕里，下潜向海洋最深处。

五百英尺。

一千。

两千。

这里，在接近七十倍大气压之下，在冰冷的、暗无天日的海洋深处，大自然保存着它最狂热的想象。两英尺长的噩梦在惨白的船灯里闪现出可怕的形体，继而又隐没在黑暗里。

两千五百英尺。

在船灯照耀范围的边缘，负疚的秘密高举着它们的棒槌眼，匆匆逃离。

渐渐地，远处不断接近的海底地形，在计算机屏幕上愈来愈清晰，直到一个形状显露出来，它跟周围的环境格格不入，自成一体。它就像一个巨大的、倾斜的圆柱形战斗堡垒，扁长船体的中央部分明显更为宽大，以适应厚重的超级装甲，保护飞船内的关键货舱，它被建造者认定为史上最安全、最不可能泄露的宇宙飞船。发射之前，这个部分的防护结构曾被敲击、冲撞、轰炸，承受各种类型的攻击破坏，建造者们早知道它可以经受所有这些考验，却仍要证明它的确可以承受这些考验。

驾驶舱里紧张宁静的气氛变得更为压抑，因为显而易见，飞船正是在这个部位整整齐齐地断成了两截。

“事实上，这样也绝对安全。”其中一名官员说，“按照它的建造方案，即便是飞船本身解体，货舱仍旧不可能被破坏。”

深度，三千八百二十五英尺。

四套A级耐高压智能防护服缓缓移出救援船打开的一道舱门，在船灯光柱里向前跋涉，向着那恐怖的黑影靠近，后者黑漆漆地矗立在海底的暗夜里。防护服移动起来虽然笨拙，却有一份怪异的优雅感觉，几乎像是没有重量，尽管有一整个星球的海水压在他们身上。

赞法德用右侧那个头，偷眼观看他上方那黑暗又广阔的空间。有一会儿，他脑子里全是恐怖的轰响。他看了一眼左边，欣慰地发现他的另外一个头正忙着看头盔视频屏幕上的布洛肯星板球超级联赛转播，无忧无虑。在他后面不远，偏左的位置走着那两位安全与秩序保障委员会的官员。而在前方不远处，稍稍偏右的位置行走的，是一套空的防护服，里面装着他们需要的仪器，顺便帮他们探路。

他们穿过破裂的飞船“亿年堡垒号”船身上巨大的裂缝，把手电筒向里照。被损坏的机器耸立在开裂、扭曲的船壳之间。一窝巨大的透明鳗鱼生活在那里，看似很喜欢这个地方。空防护服在前方开路，沿着飞船内部巨大、幽暗的走廊前行，一路尝试开启气闸。它尝试的第三道闸门轻易地被打开了。他们挤进气闸，等了漫长的数分钟时间，气泵系统在跟海底可怕的水压对抗，渐渐地，给气闸里充入了同样可怕的大气和惰性气体压力。终于，内层舱门打开，他们被允许进入星际飞船“亿年堡垒号”黑暗的外层运货空间。

他们还必须经过好几道高安全规格的“守护泰坦”型安全门，每道门都是官员们用一串夸克钥匙打开的。很快，他们就已经如此深入高级安全场，以至于板球超级联赛信号开始变弱，赞法德不得不切换成摇滚乐视频台，因为宇宙间就没有这种节目覆盖不了的地方。

最后一道门滑开，他们进入一片巨大阴森的区域。赞法德用他的手电筒照向对面的墙，正好照在一张瞪大眼睛尖叫的脸上。

赞法德尖叫一声，身体大约缩小了五分之一，再然后他的手电筒脱手，他重重坐在地板上，更准确地说，是坐在了地板上一具躺了大约六个月无人打扰的尸体上，尸体受压的反应是剧烈爆炸。赞法德不确定对这一切该如何反应——内心经历过短暂而激烈的斗争以后，他判定最合适的应对方式应该是晕倒。

他在几分钟后醒来，装作不知道自己是谁，在哪里，怎么来到了这个地方，却没办法让任何人相信他。随后他假装自己的记忆突然觉醒，而这份惊吓令他再次晕倒，但被空的防护服搀扶了起来——他愈来愈烦这套臭衣服——现在他不得不接受周围的环境了。

周围的灯光昏暗又凄惨，在好几个方面都令人不快：最明显的就是飞船上已经过世、深受缅怀的宇航员的器官被安排得过于丰富多彩，它们被铺在地板上、粘在墙上，还有天花板上，尤其是还抹在了他的——赞法德的——防护服上。这整个效果真是恶心到令人发指，我们下文再也不说这件事了——只要简单提一句，这让赞法德吐在了防护服里，所以他脱掉了那套装备，经过必要的头部设备调整之后，换上了空的那套。不幸的是，飞船里恶臭的气味，加上他自己的防护服粘满腐臭内脏走来走去的样子，足以让他在另一套防护服里再次呕吐，这个问题，他和防护服都只能默默承受了。

好了，写完了。再不用讲恶心事了。

至少，不讲同一种恶心事了。

那张尖叫脸的主人现在稍微平静了一点点，正在一大缸黄色液体里面不连贯地嘟嘟囔囔——那是一个急救悬浮舱。

“真是疯了。”他喋喋不休地说，“完全疯了！我早跟他说过，我们毕竟可以到回程的时候再来试吃那龙虾，但他完全疯掉了。简直走火入魔！你们有没有对龙虾那样痴迷过？因为我永远不会。在我看来，那东西的口感跟橡胶似的，而且也没什么味，好吧，我是说龙虾有味吗？我对扇贝的印象就好多了，也这样跟他说。哦，扎昆神啊，我早这么跟他说过！”

赞法德瞪着这个怪异的鬼魂，它还在自己的大缸里面挣扎。这人被接上了各种生命维持管，他的声音从广播系统里边传出来，疯狂地在整个飞船上回荡，从远处深深的走廊里传来低沉的回响。

“我错就错在那儿，”那个疯狂的家伙叫道，“我真的说了自己更喜欢吃扇贝，然后他说，那是因为我从来没吃过他们吃的那种龙虾，在他的祖先们生活的那个地方，就是这里，而他会向我证明这一点。他说这事没问题，他说这儿的龙虾值得专程品尝，更别提我们只是小小地绕路就可以到达了，而且他发誓能够在这里的大气环境下操控飞船，但这真的是疯了，完全疯了！”他尖叫，两眼上翻，停顿了一下，就好像这番话让他想起了脑子里某段可怕的往事。“飞船直接失控！我不敢相信我们在做什么，就是为了证明龙虾是一种被过度高估的食物，我很抱歉讲了那么多关于龙虾的事，我会试着在一分钟之内讲完，但在我被困在治疗箱的这几个月，它们在我脑子里出现得太多。你能了解那种感觉吗？好几个月被困在飞船里，吃的都是垃圾食品，有个家伙时刻不停地说龙虾、龙虾，然后你又要独自飘浮在治疗箱里，继续想龙虾。我答应你们我会闭嘴不再谈龙虾，我真的会做到。龙虾、龙虾、龙虾——够了！我猜我是唯一的幸存者。我是在飞船坠毁之前，唯一设法赶到应急舱的人。我发出了求救信号，接着我们就触地坠毁。这是一场灾难，对吧？完全是一场灾难，全都因为那家伙喜欢吃龙虾。我说明白了吗？我自己真的很难判断啊。”

他带着哀求看这几个人，然后他的意识看似晃晃悠悠回到了地面上，像一片落叶那样。他眨眨眼，表情很怪异地看看他们，像一只猴子盯着一条奇怪的鱼。

他用皱巴巴的手指好奇地挠挠治疗箱的玻璃内壁。细小、密集的黄色气泡从他的嘴巴和鼻子里面冒出来，被他像拖把一样的头发阻挡了一会儿，然后继续向上飘浮。

“哦，扎昆神，哦，我的天。”他可怜巴巴地自言自语，“我被找到了，我得救了……”

“好吧，”一名官员简短地说，“你至少是被找到了。”他大步走到房间正中的主控电脑台前，开始快速查看主控系统，寻找损伤报告。

“浓缩过去能量棒舱室完整。”他说。

“圣丁戈的便便为证，”赞法德惊叫起来，“飞船上真的有浓缩过去能量棒啊！”

浓缩过去能量棒是一种设备，用于一种能量生产过程——幸好那种方式现在已经被抛弃。在人们对新能源的探寻特别疯狂的一段时期，有个聪明的年轻人突然发现，有个地方从来没有用光过它全部的可利用能源，那就是——过去。这种洞见通常会导致头脑发热、供血过量，他当天晚上就顺便发明了一种开采这种能源的办法，一年之内，就有大片大片的过去被吸走了全部能量，直接变成一片荒芜。那些宣称过去不应该被掠夺的人，被指责为“沉迷于代价高昂的多愁善感”。“过去”提供了一种非常便宜、充足，而且清洁的能量来源，如果有人愿意出钱维护，总是可以建立几个天然过去保护区嘛，至于有人说掠夺过去会造成现时代的贫穷，好吧，也许真有这回事，稍微有点，但是影响难以量化，而且，人们真的需要分清楚轻重缓急。

直到人们意识到，现时代也真的在被掠夺，而原因就是那些自私又贪婪的未来时代的废物杂种也在跟我做着同样的事情，才让所有人意识到：每一根浓缩过去能量棒，以及它们制作方法的可怕秘密，都应该被完全彻底地永远销毁。他们声称这是为了先辈和后代的福祉，但事实上需要被无条件捍卫的，当然是先辈的后代，以及后代的先辈啦。

安全与秩序保障委员会的官员满不在乎地耸耸肩。“它们绝对安全。”他抬头看了一眼赞法德，突然用一反常态的坦诚态度说，“飞船上还有比那更可怕的东西。至少，”他敲打着一块计算机显示器补充说，“我希望它还在飞船上。”

另外一名官员马上逼近他。

“可恶，你知道自己在说什么吗？”他训斥说。

第一位官员再次耸肩。他说：“这没关系。他可以想怎么说就怎么说。没有人会相信他。这不正是我们选择了利用他，而不是采取任何官方行动的原因吗？他讲的故事越狂野，就越显得他是个颓废落魄的冒险者，完全胡编乱造。他甚至可以说是我们说的这些话，结果也只能证明他是个被迫害妄想狂。”他貌似友善地对着赞法德微笑，而后者被困在满是呕吐物的防护服里，已经气得冒火。“您可以跟我们一起去，”对方告诉他，“假如您愿意的话。”

“看到没？”那位官员说，一面检查过去能量棒的超级钛钢外层封闭壳，“完美的密封，绝对安全。”

他后来又说了同样的话，当他们经过存放化学武器的货舱——里面的东西超级强大，只要一茶匙，就足以对一整颗行星造成致命污染。

再后来他又说了同样的话，当他们经过具有泽塔放射性物质的货舱——里面的东西超级强大，只要一茶匙，就足以炸掉一整颗行星。

再再后来他又说了同样的话，当他们经过具有西塔放射性物质的货舱——里面的东西超级强大，只要一茶匙，就足以射灭一整颗行星。

“我很高兴自己不是一颗行星。”赞法德咕哝说。

“你完全不必担心。”安全与秩序保障委员会的官员安慰他说，“所有行星都很安全，前提是……”他补充了半句，突然顿住了。他们正在接近最靠近“亿年堡垒号”飞船背部开裂处的货舱。这里的走廊扭曲变形，地板上有潮湿黏腻的小块区域。

“嚯——嗯。”他说，“真的很……嚯，嗯。”

“这个船舱里装的是什么？”赞法德问。

“副产品。”官员回答，然后闭紧了嘴巴。

“副产品……”赞法德声音不大，但是坚持追问，“生产什么的副产品？”

两位官员都没有回答。相反，他们非常小心地检查了货舱门，发现密封系统也被导致整个走廊变形的力量给破坏掉了。其中一名官员轻轻触碰那道门。门接触到他之后打开，里面一团漆黑，只在货舱深处，有几盏黄灯闪亮。

“生产什么的副产品？”赞法德恶狠狠地问。

前面那位官员转身看同伴。

“这附近本来有个逃生舱。”他说，“是船员们让飞船驶向黑洞之后弃船用的。我想，我们最好确定一下它还在那里。”另外一名官员点头，一言不发地离开。

第一名官员默默地招呼赞法德跟他进去。那些巨大又昏暗的黄灯，在距离他们大约二十英尺的地方闪亮。

“我一再提到，”他小声说，“这艘飞船里的其他东西都是安全的，是因为没有人真的疯狂到会使用它们。没有人，至少，没有一个那样疯狂的人有机会接近它们。任何那样疯狂或者危险的人，都会触发人们内心深处的警报机制。人类或许愚蠢，但还没有那么蠢。”

“你说的副产品，”赞法德又在恶狠狠地说话，他必须采用这种语调以免被人听出他的声音发抖，“是生产什么的副产品？”

“呃，定制人。”

“什么？”

“天狼星控制理论公司得到了一笔巨额研究基金，目的是设计并制造客户需要的合成个性。结果全都是灾难性的。所有这些‘人’和他们的‘个性’，都是各种奇异特征的混合体，在自然产生的生命体中，这些自相矛盾的特质根本就不可能并存。他们中的大多数都只是可怜又可悲的怪胎，但也有少数人非常非常危险。他们的危险性在于：这些人不会引发别人的警觉。他们可以经历各种状况而不被阻挡，就像传说中的鬼魂可以穿透墙壁一样，因为没有人意识到他们的危险性。

“最最危险的，是三个一模一样的定制人——它们被装在这个货舱里，本打算要跟飞船一起销毁，在整个宇宙中彻底消失。它们本身并不邪恶，实际上，它们看似纯朴又有魅力。但它们是前所未有最危险的生物，因为如果被允许，它们什么事情都做得出来，即便不被允许的事情，它们同样也会去做……”

赞法德看看那些幽暗的黄灯，共有两盏。他的眼睛适应了这种灯光之后，他看到灯光下还有第三个位置，那里有东西被损坏了。地面上还有些潮湿、黏腻的印迹，泛着微光。

赞法德和那名官员小心翼翼地走向那两盏灯。就在这时，从头盔耳机里突然传来一句话，是另外那名官员。

“逃生舱不见了。”他紧张地说。

“追踪它，”赞法德的同伴严厉地说，“找到它的精确位置。我们必须知道它逃到了哪里！”

赞法德接近剩下的两个培植箱。他快速扫视，察觉每个箱子里都有一个同样漂浮着的躯体。他更仔细地观察其中一个。那身体是个年长的男人，浮在浓稠的黄色液体中。那人看上去很善良，脸上有很多笑纹。相对他的年龄而言，他的头发有点过于浓密，颜色过深，他的右手看似不停地前后上下摇摆，就像在跟没完没了的一大队幽灵挨个儿握手。他的笑容很真诚，嘴里喋喋不休，像个半醒半睡的婴儿，看上去时不时身体抖动，像是在开怀大笑，就好像刚刚给他自己讲了一个从未听过的笑话，或者是不完全记得的那种。挥手、微笑、大笑、嘴边不停浮起黄色小泡泡，他看上去活在一个充斥着简单梦想的遥远世界里。

突然又有一条简短讯号传到他的头盔耳机里。逃生舱目的星球已经被查明。它在银河系ZZ9复Z阿尔法星区。

赞法德在培植箱外面找到一个小喇叭，打开了它。黄色液体里的男人正絮絮叨叨、和颜悦色地讲着山顶上一座闪亮的城市云云。

他还听到安全与秩序保障委员会的官员们发布命令，大致意思是说，那个逃生舱里装载了一名“里根”，还有，必须确保ZZ9复Z阿尔法星区的那颗行星“绝对无害”。

倒回

前往未来固然很棒，但是回到过去就更棒了。其中一个诱人的希望就是在股票市场上大赚一笔。

宇航员们知道，看见事物以前的样子不仅是可能的，而且是不可避免的。当我们把望远镜对准遥远的物体时，我们就是在回望历史。虽然光速快得让人看不清，但它还是花了一些时间才抵达地球上的反射镜和探测器。我们看见的月亮是一点三秒前的月亮，我们看见的太阳是八分钟前的太阳，我们看见的仙女座星系是两百五十万年前的仙女座星系。在可观测空间范围的最远处，我们能看见宇宙大爆炸的余晖：一百四十亿年前的婴儿期宇宙。

但是，在这么远的距离之外，很难看到人类感兴趣的细节，而且我们对人类历史的兴趣大过对遥远星系的兴趣。我们当中的许多人不会满足于只当一名看客，我们更想亲自参与其中。

那么，我们真的能参与历史吗？

科学给出的答案当然是，也许能。

严正警告：从这里开始，情况会变得诡异，虽然以度量标准来看相对论的时间膨胀完全正常。前往未来不仅有成熟的理论作为依据，而且有精确的实验作为支持。回到过去，却不尽然。爱因斯坦的研究没有发现任何回到过去的可能性。

但爱因斯坦不是唯一的，也不是最后一个聪明人。

当今世界上最聪明的人之一是加利福尼亚理工学院的教授基普·索恩。你也许没听说过他，但你也许听说过坐在轮椅上的天才物理学家史蒂芬·霍金。在有关相对论的问题上，基普·索恩和史蒂芬·霍金打过好几次赌。有几次都是他赢了。索恩博士是世界上研究时间机器的权威专家。他写了一部相当精彩的著作，叫《黑洞与时间弯曲：爱因斯坦的绝妙遗产》。有关时间旅行的大部分知识我都是从索恩博士的讲座和著作中学到的。

事实上，造出时间机器的理论可能性有几种。然而，没有一种理论得到实验数据的支持，甚至连这些理论本身也存在争议。我们必须清楚：我们将面对不可思议的工程学难题。即使理论上可行，我们也要等待超乎想象的科技进步，才能造出第一台可运行的时间机器，那将是在遥远的未来。未来，我们将以上文提到的相对论速度通勤上班。我们的孩子将在科技博览会项目中把别的行星环境改造成类似地球的样子。不过，暂且假设我们已经发展到那个阶段。

这当中有一种理论可能性是建造一个无限长的巨大圆筒（不仅和宇宙一样宽，而且无限长），将圆筒设置为以光速绕中轴线旋转，让一些高性能的飞行器附在上面一起旋转。环绕圆筒巨兽的某些飞行路线会回到空间中的同一位置，却到达了过去的时刻。这就是，时间机器。

然而，建造无限长的圆筒需要无限预算，科研基金可不是这么用的。不过，或许我们不需要亲自建造一个这样的圆筒。宇宙学专家猜测，早期宇宙中有自然产生的此类物体：例如被称为“宇宙弦”的线性黑洞，地球上的天文学家也许能检测到它，依据是绕宇宙弦的圈小于三百六十度。（我说过情况会变得诡异。）我不打算继续讲无限圆筒了，因为另一种方法更酷，而且和科幻小说之间有着有趣的关联。

另一位表现出色的作者是卡尔·萨根。卡尔·萨根创作小说《接触》时，想为主人公找到一种快速往返织女星和地球并且从物理学角度看似可行的方法。他想到了一种可能由先进的外星文化发展出的技术，发邮件询问基普·索恩博士的意见。索恩博士想到了另一种更好的方法，并和萨根博士分享了他的想法，萨根博士把这个想法融入小说里。

索恩的建议就是物理学界熟知的爱因斯坦-罗森桥，也就是科幻作品的生产者和消费者熟知的虫洞。（维基百科的词条上有关于“虫洞”的详细解释和照片，还用光线跟踪着色的图片展示了虫洞如何连接地球上的两个不同地方。）只需要把织女星附近的黑洞通道与地球附近的黑洞通道相连接，就搞定了！在不同星星间建造起捷径，整个宇宙任我们遨游。

等等，这听起来像在探讨超光速旅行，和时间旅行有什么关系？

密切相关。记住，爱因斯坦相对论的核心原则是：空间和时间是同一个事物的两个不同方面。一旦其中一个弯曲了，另一个也会弯曲。

索恩博士和其他理论学者认为，虫洞有可能变成时间机器。让虫洞通道的一端留在地球，另一端跟随双胞胎悖论观光团去外太空。太空旅行中的通道口经历的时间比地球上的更短。等太空旅行中的通道口返回地球后，你从一直留在地球的虫洞通道口进去，再从经历过太空旅行的通道口出来，就回到了过去。这是如假包换的时间机器。（物理学家在出版物中进行讨论时，称之为“闭合的时间型曲线”，避免媒体们在新闻头条上嚷嚷科学家发明了时间机器。）这种虫洞时间机器有所限制。两个洞口之间的时间间隔很难调整。你只能在两个洞口之间选择一个开始高速短途旅行。而且你永远无法回到建立虫洞之前的时间点，那些想借此改变早前竞选结果、体育比赛结果或战争结局的人要失望了。但你至少能用这个时间机器在华尔街赚一笔，或者刺杀某个祖先，终结外祖父悖论的哲学式讨论。

虽然广义相对论认为虫洞在理论上可以实现，但并非已成现实。要建造虫洞还有许多未知的困难需要克服。首先，每个普通的黑洞中心都有一个邪恶的奇点。任何物体只要跨过黑洞视界，必然会落入奇点，被它瓦解，与它融为一体。其次，科学家尚未研究出把两个黑洞连接起来的方法。最后，根据理论物理学家的预测，如果两个黑洞通过某种方式互相连接，由此产生的通道来不及等任何物体从中通过就会自行断开。不过，已经有无数精英投身于这些课题研究，一定会有办法克服困难。

也许科学家能从某种非普通物质中创造出两个相互连接且没有奇点的黑洞，这样就能抵消传输通道崩塌的自然趋势。理论上，带有负质量和负压的物质能够满足这一要求。没错，要建造一个可通行的虫洞，需要用到的某种物质比没有重量还轻，比真空还空。（刚才我说情况会变得诡异时，你是不是还不相信？）虽然实施这项工程需要的物质具有不真实的物理特性，工程师们把这种物质戏称为“难得元素”，但是这玩意儿实在棒极了！

在物理学研究的边缘地带似乎就存在某些施加负压的东西。神秘的“暗能量”便是其中之一，它使我们的宇宙能抵抗自身重力引起的向内收缩，从而不断加速向外膨胀。另一个是“卡西米尔效应”。也许应用“卡西米尔效应”能建立起可通行的虫洞，因此这个话题值得在此一谈。

物理学家们相信，在最微小的空间尺度和转瞬即逝的时间范围内，我们的宇宙是一团翻涌的泡沫，充满不稳定性，不断创生出一对对亚原子粒子，这些粒子在能被检测到之前就重新组合并消失。这些粒子被称作“虚粒子”。虚粒子包含了光子和电磁振荡，它们组成了光、无线电、X射线，等等。实光子和虚光子对金属类电导体的穿透性都不太好。因此，如果让两块极光滑平坦的金属表面相互靠得很近，就不会产生波长大于两块金属板间隔距离的虚光子。但在两块金属板之外是所有波长的虚光子，它们对金属板背面施加的辐射压力比金属板之间限制波长范围的虚光子所给的压力大一点点。如果所有这些稀奇古怪的情况确实存在，那就会有一股微小的力量——实际上就是负压——推着两块金属板相互靠近。

这种力量的确存在并已在实验中被测量到。

用“卡西米尔效应”建造虫洞会面临一些难题。只能进行短距离操作，而且十分脆弱。把时空敲出洞所用的锤子可没有一个坍缩的大质量恒星核那么巨大。但是，如果我们的后代要把别的行星环境改造成类似地球的样子，而我们不想被超越，那就应该努力争取。首先，我们要建造一个直径等同于冥王星轨道直径的球形金属壳，也就是一个超大型的戴森球。然后，我们再建造一个戴森球，用它环绕第一个戴森球，并小心翼翼地使两个戴森球的间隔距离保持一埃（一埃等于10的负10次方米），这个距离大约相当于一粒原子的直径。据索恩博士所言，如果我们完成了以上工作，“卡西米尔效应”会使时空弯曲，我们将分不清哪一个戴森球在里面，哪一个在外面。这样我们就能建造出穿越百亿分之一米的虫洞。不幸的是，这并非一台实用的传输装置。但这是一个真正的虫洞，如果把通道的一端送上高速旅途，也许就能把它转变为一台真正的时间机器。

烈火长空

康妮·威利斯/著

敬雁飞/译

康妮·威利斯，美国作家，曾十一次获得雨果奖，八次获得星云奖，获奖之多科幻史上无人可与之比肩。2009年进入科幻名人堂，2011年被美国科幻作家协会评为第二十八届“科幻大师”。本故事最初于1982年发表在《阿西莫夫科幻杂志》，后来摘取了雨果奖与星云奖。

历史战胜了时间。此外胜者唯有永恒。

——沃尔特·雷利爵士《世界史》

9月20日 我第一件去找的东西，自然是那块大火碑。当然了，它还不在那儿。要等到1951年，人们才会把它建起来，非常可敬的沃尔特·马修斯主教还会发表一段致辞。而现在还是1940年。我知道。我昨天才去看过大火碑，因为我心里有种错觉，仿佛看一看那犯罪现场能有点用处。可它并没有。

本来，唯一对我有用处的，就是恶补一堂关于伦敦大轰炸的课，还有再多给我点时间。然而这两样都办不到。

“时间旅行可不是搭地铁，巴塞洛缪先生。”可敬的邓沃尔西如是说，同时透过古董般的眼镜对我眨着眼睛，“你要么22日去报道，要么就干脆别去了。”

“可我没准备好。”我这么说，“您瞧，我花了四年的时间，准备去和圣保罗[1]一起游历四方。是圣保罗，不是圣保罗大教堂。您不能指望我在两天时间内，就准备好去大轰炸期间的伦敦。”

“不，”邓沃尔西说，“我们能。”话题结束。

“两天！”我对着室友基芙琳大喊道，“就因为一台白痴电脑自动给圣保罗后面加了个s！[2]当我把这一点告诉可敬的邓沃尔西的时候，他连眼睛都没眨一下。他说，‘时间旅行可不是搭地铁，年轻人。我建议你好好准备。后天你就要出发了。’这人是个彻头彻尾的废物。”

“不，”她说，“他不是废物。他是那个领域最厉害的人了。关于圣保罗教堂的那本书就是他写的。也许你应该多听听他的话。”

我原本还指望基芙琳至少能对我的遭遇有点同情。她之前的实习项目被从15世纪的英格兰换成了14世纪的英格兰，那时候她可是气得歇斯底里。而且不管14世纪还是15世纪，哪儿够资格充当实习项目？哪怕算上当时的传染病，它们的危险系数也不会超过五。伦敦大轰炸的系数是八，而圣保罗大教堂的系数——我真走运——是十。

“你认为，我应该再去找邓沃尔西一次？”我问。

“是的。”

“可那又能怎样？我只有两天时间。我不了解那个时代的货币、语言，还有历史。我什么都不知道。”

“他是个好人。”基芙琳说，“我认为你最好听听他的建议，趁你还能听。”好人基芙琳，她总是那么善于倾听。

而此刻，我站在敞开的教堂西门内侧，傻乎乎地寻找着一块尚未出现的石碑，活像个乡下男孩——我的角色正是个乡下男孩——这都要归咎于那个“好人”。多亏了他，对于这回的实习项目我能有多措手不及，就有多措手不及。

教堂门以内，我只能看清几英尺远的地方。我瞧见一段长长的距离之外，有烛光在微弱地闪烁，同时一团白色的东西在朝我靠近。是一名教堂司事，抑或就是非常可敬的主教本人。我掏出了远在威尔士的牧师叔叔写给主教的介绍信，又拍了拍背后的口袋，确保我从牛津大学图书馆偷出来的《牛津英语词典修订版（增补历史卷）》的微缩胶片还在。我不能在对话中途把它拿出来瞧，但如果运气还行，第一次跟人对话时，我应该能根据语境蒙混过关，事后再去查那些没听懂的词。

“你是诶亚皮的人吗？”他问。他年纪不比我大，比我矮一头，还更瘦些，看起来几乎像个苦行僧。他让我想起了基芙琳。他身上那团白色的东西并不是衣服，而是紧紧攥在胸前的一个物件，换作其他场合，我可能会觉得那是一只枕头。换作其他场合，我也听不懂他刚刚说的是什么。不过，我没机会把以前用来学习南地中海拉丁语和犹太法典的时间，拿去学习伦敦腔以及空袭时该怎么做了。我只有两天时间，而比起告诉我诶亚皮是什么东西，可敬的邓沃尔西更愿意跟我谈谈历史学者肩负的神圣责任云云。

“你是不是？”他又问了我一遍。

我考虑了下要不要干脆还是把《牛津英语词典修订版（增补历史卷）》掏出来，反正当时的威尔士是外国。可我不认为1940年就有微缩胶片了。诶亚皮，它可能是任何东西，包括消防队的绰号。在这种情况下，贸然否认是很不安全的。“不是。”我说。

他突然向前一冲，经过我身边，探头朝门外看去。“该死。”他回到我这边，“那他们人在哪儿？一群懒惰的布尔乔亚塔特！”看来，根据语境蒙混过关是行不通了。

他仔细打量着我，目光中透出怀疑，仿佛他觉得，我只不过是在假装自己不是诶亚皮的人。“教堂关门了。”他最后说道。

我举起信封，说：“我叫巴塞洛缪。马修斯主教在吗？”

他又朝门外望了一会儿，仿佛仍然觉得那群懒惰的布尔乔亚塔特随时会出现，并且做好了用白枕头攻击他们的准备。他转过身，像个导游似的对我说：“这边请。”

他领着我朝右走，经过中殿以南的过道。谢天谢地，我之前把教堂的布局图给背了下来，否则像此时此刻这样，跟着一个骂骂咧咧的教堂司事走进彻底的黑暗，这种局面的古怪意味恐怕足以吓得我冲出西门，回到圣约翰伍德[3]。知道自己在什么位置，还是有一点帮助的。我们应该正在经过第二十六号地点：霍尔曼·亨特的名画《世界之光》前，画上是手提灯盏的耶稣——不过这里太黑，什么也看不见。那盏灯真该给我们用用。

他在我前面猛地一停，口中仍在怒骂。“我们又没要求住萨沃伊酒店，不过是要几张简易床而已。纳尔逊[4]的情况都比我们强，至少他还有枕头可以用。”黑暗之中，他像挥舞火炬一样，气势汹汹地挥了挥手里那团白色玩意儿。原来那真是枕头。“我们两星期前就向他们申请了，可现在还是这样子，睡在特拉法加战役阵亡将军的坟头，因为那些贱货想和维多利亚的汤米们玩茶和松饼，让我们自己去玩儿命！”

他似乎也没指望我对这番怒骂做出什么回应。很好，因为他的话我只能听懂大概三分之一的关键词。他踏着重重的步子继续向前，离开了那只圣坛蜡烛可怜的照明范围，再次进入黑洞中。现在是二十五号地点：通往回廊、穹顶和图书馆（不对公众开放）的楼梯。我们上了楼梯，走向一间大厅，再次停留在一堵中世纪的大门前，他敲了敲。“我还得过去候着他们。”他说，“如果我不在那儿，他们很可能会把床搬到教堂里头去。让主教再给他们打个电话，知道了吗？”他转身朝石梯走去，仍然抱着他的枕头，就像抱着个盾牌似的。

他已经敲过门，可这扇门是用至少一英尺厚的栎木做的，非常可敬的主教显然没有听见，所以我得再敲一次。是的，这么说吧，手持炸弹准备自爆的人总得下手，可即便知道一切很快就会结束，自己甚至来不及产生任何感觉，但要喊出“就是现在！”仍不是一件容易的事。所以，此刻我站在门前，诅咒着历史系与可敬的邓沃尔西，诅咒着那台弄错了我的实习项目的电脑——都怪它把我送到了这堵黑暗的门前，手里只有一封来自捏造出来的叔叔的介绍信，而我不信任那个假叔叔，正如我不信任其他那些人。

就连向来可靠的牛津大学图书馆这回也让我失望了。我通过贝利奥尔学院和主终端跨馆订阅的那批研究资料，很可能现在才抵达我的房间，和我相隔了一个世纪之遥。还有基芙琳，她明明已经完成了自己的实习项目，本该有很多建议可以给我，然而直到我开口求助，她都像个圣徒似的只是一言不发地旁观。

“你去见过邓沃尔西了吗？”她说。

“见过了。你想知道他给了我一些什么样的宝贵信息吗？沉默与谦逊是历史学者的神圣负担。他还告诉我，我会爱上圣保罗大教堂的。不愧是大师的教导，字字珠玑啊。不幸的是，我需要知道的是在什么时间、什么地点会有炸弹落下来，这样我才不至于被砸中。”我重重地摔在床上，“你有任何的建议吗？”

“你擅长检索记忆吗？”她问。

我坐起来：“挺擅长的。你认为我应该吸收些资料？”

“现在没时间了。”她说，“我觉得你应该把所有东西直接放进长期记忆。”

“你是说，用内啡肽？”我问。

使用记忆辅助药物帮你把信息放进长期记忆，这么做的最大问题在于，那些信息不会在你的短期记忆中停留哪怕一微秒，因此检索起来格外困难，更别提它会令人精神不安了。你会突然发现自己了解某件事物，尽管这件事物你过去见所未见、闻所未闻，这会给你一种最让人心慌的记忆错乱感。

然而，最主要的问题还是在于检索本身，而非它带给你的古怪感觉。没有人确切地知道大脑到底是怎么提取其存储物的，但短期记忆肯定参与其中。信息在短期记忆中停留的短暂的，有时甚至是极微不足道的时间，除了让你话到嘴边能说出口，显然还发挥着其他作用。检索是一个包括了分类、整理在内的复杂过程，而短期记忆显然在此过程中扮演着核心角色。如果没有短期记忆，又不使用之前帮你把信息放进长期记忆的药物或人工辅助品，就不可能做到检索信息。我曾为应付考试用过内啡肽，检索信息时并没有遇到任何麻烦。而且看样子，我的时间所剩无几，想将所需的信息全部存进脑子，这是唯一的方法。但这也意味着，信息存储完毕后，我也不会知道自己需要知道的任何信息，就连先知道然后瞬间忘记的机会都没有。如果我要检索什么，那么只有在检索成功的那一刻，我才会知道它是什么。在此之前，我会对它一无所知，好比它根本没有存放在我的记忆迷宫的某个角落里。

“没有人工辅助品你也能检索，对吧？”基芙琳一脸怀疑地问。

“我想，不行也得行了。”

“在压力环境下呢？睡眠不足的情况下？体内的内啡肽水平很低的情况下也行？”

她到底是经历了什么样的实习项目啊？对此她从未提过只言片语，而本科生按规矩也不该提问。中世纪的压力因素？我还以为中世纪的人都睡得可好了呢。

“但愿能。”我说，“不管怎样，如果你觉得这个法子能帮上忙的话，我愿意试一试。”

她看着我，脸上还是那副殉道者般的表情，说：“没什么法子能帮上忙。”谢谢你啊，贝尔奥尔的圣基芙琳。

但无论如何，我还是尝试了。这总比坐在邓沃尔西的办公室里，看着他透过老古董眼镜冲我眨眼，告诉我我会爱上圣保罗大教堂要强。因为向牛津大学图书馆申请的资料没有到，我刷爆了信用卡，在布莱克威尔书店[5]大买一通：“二战”时期的磁带、凯尔特文学、公共交通工具的历史、旅游指南，总之包括我能想到的每一样东西。我租了一台高速录音机，又注射了药物。结束之后，我并不觉得自己的知识比之前更丰富了，因此非常恐慌，以至于赶紧搭地铁去了趟伦敦，跑去路德门山瞧那块大火纪念碑，想看看它能否唤起任何记忆。它没有。

“你的内啡肽水平还没有恢复正常。”我这么告诉自己，尽量放松心情，但一想到实习项目迫在眉睫，放松心情是不可能的。孩子，那可是真枪实弹啊。就算你只是个去实习的历史专业的学生，也不代表你不会死在那里。搭地铁打道回府的路上，我在读历史书，一直读到今天早上，邓沃尔西的跟班来带我前去圣约翰伍德。

我把《牛津英语词典修订版（增补历史卷）》的微缩胶片塞进了后面的口袋，之后就出发了，觉得自己这回似乎只能凭借聪颖的天资生存了，也希望能在20世纪40年代搞到人工辅助品。当然了，在那里的第一天，我肯定能平安无事地混过去——我是这么以为的。而现在，来这儿以后，别人几乎才对我开口，我就手足无措了。

不过呢，倒也不是完全手足无措。尽管基芙琳建议不要放任何东西进短期记忆，但我还是把英国的货币、地铁系统的地图，还有自己就读的牛津的地图给背了下来。我当然能成功应付主教了。

我刚刚鼓起勇气要再敲时，主教开了门。果然就和自爆一样，来得快去得快，毫无痛苦。我把介绍信递给他，他握了握我的手，说了些我能听懂的话，大意是很高兴我们又多了一名同伴，巴塞洛缪。他看上去紧张而疲惫，仿佛假如我告知他伦敦大轰炸刚刚爆发了，他就会晕倒似的。我知道，我知道：要闭上你的嘴。所谓的“神圣的沉默”，云云。

他说：“咱们应该让朗比带你四处参观一下。”我猜，朗比就是自己之前遇见的抱枕头的教士。不出我所料。他在楼梯底端和我们碰了头，略微有点气喘吁吁，但兴高采烈。

“床到啦。”他对马修斯主教说，“她们简直像是在赏赐咱们似的，一个个穿着高跟鞋，装腔作势的。其中一个对我说：‘亲爱的，为了你们，都耽搁我们喝下午茶啦。’我回她：‘这样啊，也挺好。你看起来瘦个一二石[6]比较合适。’”

看样子，就连马修斯也没完全听懂他在说什么。马修斯问：“你把床安到地下墓室里了吗？”然后，他给我们彼此做了介绍。“巴塞洛缪先生才从威尔士过来。”他说，“他要加入我们的志愿者。”志愿者，不是消防队。

朗比带我四处转了转，在一大片黑暗中，他指着各种各样的昏暗地点给我介绍着，然后把我拉到了地下墓室，参观铺设在这些坟墓之间的十张折叠式帆布床。顺便我还看了纳尔逊将军那口黑色大理石制成的棺柩。他告诉我，头一晚不用守夜，建议我上床睡觉，因为在空袭期间，睡眠是最宝贵的东西。对此我深以为然。否则，他也不会一直把那只可笑的枕头紧紧扣在胸前，仿佛那是他的挚爱了。

“在这底下还听得见警报吗？”我问，好奇他会不会把脑袋都埋在枕头里。

他环视着低矮的石头天花板。“有时候听得见，有时候听不见。布里顿得喝杯好利克[7]才睡着得，本斯-琼斯就算屋顶垮了也吵不醒，我必须有枕头。最重要的是，无论如何也要睡够八小时，否则，你就会变得跟行尸走肉一样，然后丢掉小命。”

做完这番令人愉快的交代之后，他就去部署今晚的值夜了，并把枕头放在一张简易帆布床上，嘱咐我别让任何人碰它。于是我就坐在这里，等待到这里之后的第一声空袭警报响起，同时试着把今天经历的一切都记下来，趁自己还没有变成行尸走肉，或者根本走不动的死肉。

我用偷来的《牛津英语词典修订版（增补历史卷）》稍稍破解了下朗比说的话，成果尚可吧。“塔特”要么是指甜点，要么是指妓女（我猜他是指后者，尽管我没能猜出那个枕头是什么）。“布尔乔亚”是个用来概括中产阶级的一切缺陷的笼统词汇。“汤米”是士兵的意思。“诶亚皮”我试遍了所有的拼法都没有查到，正要放弃时，长期记忆里蹦出了战时节略语与缩写的用法（上帝保佑你，圣基芙琳），于是我意识到，这个词一定是某种缩写。诶亚皮。空袭防御组织[8]。不然，你还能管谁要那些该死的简易床呢？

9月21日 现在，我已经度过刚刚抵达这里之后的恐慌期了。我意识到，历史系忘了告诉我，在这三个多月的实习期间我该做些什么。他们只给了我这本日志、一封舅舅写的介绍信、十英镑的战前货币，就把我送回了过去。光是搭火车和地铁，那十英镑就已经花得差不多了，而它原本是该支撑到12月底的，届时我会收到第二封信，内容是威尔士的叔叔生病了叫我回去，于是我要靠那钱返回圣约翰伍德。到那时为止，我都得在地下墓室里和纳尔逊住在一起，朗比还告诉我，棺柩中的纳尔逊是被泡在酒精里的。我很好奇，如果我们哪天被炮弹砸中，他是会像根火把似的烧起来，还是仅仅化成一摊腐水，缓缓淌到地下墓室的地板上。这儿的伙食全靠一台小煤气炉，可供应极糟糕的茶和难以描述的腌鲱鱼。而我为如此豪华大餐付出的代价，就是得站在圣保罗教堂的屋顶上灭火。

我还必须完成此次实习的目标，不论它是什么。目前，我唯一关心的，就是在收到叔叔的第二封信、召我回家之前，保住这条小命。

在朗比有空“给我看看绳索[9]”之前，我只是干着让新人打发时间的闲活儿。我把他们用来煎那些恶心小鱼的长柄平底煎锅给刷干净了，把木质折叠椅堆放在了地下墓室里圣坛所在的那一头（得平着放，而不是竖着，因为这玩意儿在半夜容易像炸弹一样轰然倒塌），然后尽量睡觉。

我显然不是那种在空袭期间也能一觉睡到天亮的幸运儿。大半个夜里，我都在思考圣保罗大教堂的危险系数是几。实习项目的最低要求是六。昨天我已经坚信这儿的系数是十，因为地下墓室简直是轰炸的靶心。早知如此，我还不如申请去美国丹佛呢。

迄今为止我遇到过最有趣的事，就是看到了一只猫。我很惊喜，但尽可能没表现出来，因为这儿的人对它们似乎见怪不怪了。

9月22日 还是在地下墓室里。朗比时不时地匆匆来一趟，嘴里咒骂着各种政府部门（全都是简称），并且许诺会带我上屋顶瞧瞧。与此同时，我把闲活儿都干完了，开始自学使用手摇式灭火泵。基芙琳之前担心我的记忆检索能力是操心过头了。迄今为止，我都没遇上这方面的麻烦。事实正好相反。我提取出关于消防的信息，想起了一整本带图片的手册，其中就包括手摇式灭火泵的使用教程。如果腌鲱鱼不慎把纳尔逊将军点着了，我应该能成为英雄。

昨天夜里真够刺激的。警报响得早，一些负责打扫城里的办公设施的打杂女工就和我们一起歇在了地下墓室里。其中一人把我从沉睡中吵醒了，因为她发出了空袭警报般的尖叫。她似乎是看到了一只老鼠。我们不得不拿着橡胶靴对着坟墓和床底下一阵乱拍，才说服她老鼠已经跑了。历史系的用意显然就是这个了：让我杀老鼠。

9月24日 朗比带我四处参观。进队之后，我又得从头学一遍手摇式消防泵的用法，他们还给我发了橡胶靴子和金属头盔。朗比说，艾伦指挥官正在给我们准备防火布制的消防外套，但还没有搞到手。所以现在，我站在屋顶上，身上只裹着自己的羊毛外衣和围巾，尽管才9月，这上面却冷得不行。感觉就像已经到了11月，看起来也像，因为没出太阳，天色荒凉阴郁。我们攀上教堂穹顶，上了房顶，这里本该是一片平坦，实际上却布满了塔楼、尖顶、檐槽和雕像，简直像是为了捕捉到原本碰不到的燃烧物而特意打造的。他们给我示范了如何在燃烧物把屋顶烧穿、继而把教堂点着之前，用沙子把火扑灭。还给我看了绳索（真是字面上的意思），它们就堆放在穹顶底下，以供有人需要爬上西侧的塔楼或者穹顶之上的时候使用。然后我们下了屋顶，回到耳语回廊。

朗比一路都在不停地解说，部分是给我一些实用的指示，部分是讲解教堂的历史。进入回廊之前，他把我拉到南面的门前，告诉我克里斯托弗·雷恩[10]是如何站在原先的圣保罗教堂烟熏火燎的废墟中，吩咐一名工人去墓地里捡一块石头，好拿来当奠基石的。工人捡来的墓石上用拉丁文写着“我将死而复生”，像个冷幽默，令雷恩印象深刻，于是他把这话刻在了新教堂大门的上方。朗比介绍的时候一脸沾沾自喜，仿佛他说的这些不是随便哪个历史系的大一学生都知道的东西。但我想，要不是大火碑的强烈冲击，这其实还算是段佳话。

朗比加快脚步，带我走上台阶，来到环绕着耳语回廊的狭长阳台之上。他已经朝阳台的另一头绕去，同时对我大喊着一些尺寸和声学之类的东西。他在对面的墙壁前停了下来，面壁低声说：“你现在之所以能听见我的悄悄话，是因为这座穹顶的形状。声波在穹顶的边缘得到了加强。发生空袭的时候，这地方听起来真跟世界末日一个样。穹顶有一百七十英尺宽，比正厅高八十英尺。”

我朝下看去。栏杆在我的下方消失了，黑白相间的大理石地板以令人眩晕的速度朝我扑来。我紧紧抓住了跟前的某个东西，脚下不稳，心中作呕，一下子跪倒在地。太阳已经出来了，整个圣保罗大教堂仿佛沐浴在金光之中。就连木雕的唱诗席、白色的石柱子、铅灰的管风琴管子，全都镀上了一层金色。

朗比来到我身边，试图把我拉开，让我松手。“巴塞洛缪，”他吼道，“你哪里不对劲？看在上帝的分儿上啊，老兄。”

我知道自己必须告诉他，如果我松手，圣保罗大教堂和全部的过往就会统统砸到我头上来，而我不能让那种事发生，因为我是一名历史学者。我说了些什么，但肯定不是我原本想说的话，因为朗比的手只是抓得更紧了。他拼命把我从栏杆上拖开，拽回到楼梯上，任我四肢无力地瘫倒在地，他从我身边退开一步，没有说话。

“我不知道刚才是怎么了。”我说，“我以前从来没有恐过高。”

“你在发抖。”他尖声说，“你最好上床躺下。”他领着我回了地下墓室。

9月25日 记忆检索：空袭预警组织手册。轰炸受害者的症状。第一阶段：休克，意识麻木，感知不到自己受了伤，说出旁人听不懂的话。第二阶段：发抖，噩梦，恶心反胃，感到受伤，出现丧失感，回到现实。第三阶段：控制不住地话多，渴望向救援人员解释自己的休克表现。

朗比必然认出了这些反应，但他怎么解释，我们这里并没有遭到轰炸这一事实呢？我几乎无法向他解释自己为什么会出现休克，而且阻止我开口的，并不仅仅是历史学者的神圣的沉默。

他至今什么都没说，事实上还安排了我明天晚上第一次去值夜，就像什么都没发生过，而他看起来也不比其他人更心事重重。迄今为止，我在这里遇到的每一个人都紧张不安（但之前我放进短期记忆的信息是：空袭期间所有人都非常冷静），而自我到来后，这周围还没有遭受过轰炸。炸弹主要是落在了伦敦东区和码头区。

今晚，我脑子里冒出了“UXB[［^1］]”这个条目，而我一直在回想主教的举止，以及教堂现在关着门的事实——我明明基本可以肯定，自己在书上读到的是教堂在整个大轰炸期间都不曾关闭。一有机会，我就会尝试检索整个9月发生的事件。至于其他，在我弄清楚自己究竟该完成什么目标（如果有目标的话）之前，实在不知道如何回想起正确的信息。

历史学者并没有什么行动指南，也不受规则限制。我可以告诉所有人自己来自未来，只要我觉得他们会相信。我可以杀掉希特勒，只要我能去德国。不过，真的可以吗？历史系内部有诸多关于时间悖论的说法，那些实习归来的毕业生也从不透露一个字。过去是牢固而不可更改的吗，还是说，每一天都有新的过去产生，而始作俑者就是我们这些历史学者？如果我们的行为会产生后果，那是什么样的后果呢？连会产生什么后果都不知道，我们又怎么敢轻举妄动？我们是必须大胆地干预历史，同时希望这么做不会导致灾难，还是必须袖手旁观，不采取任何行动，眼看着圣保罗教堂被烧成平地，如果这么做才不会改变未来的话？

以上这些，都是适合深夜研究的好课题。不过放在这里，它们就无关紧要了。我不能让圣保罗教堂被烧成平地，就像我不能杀掉希特勒一样。不，也不尽然。昨天在耳语回廊里，我发现了这一点。如果希特勒在圣保罗教堂放火时被我逮到，我的确可以杀了他。

9月26日 今天我见到了一个年轻女孩。马修斯主教让教堂开了门，于是消防队干起了打扫清洁的杂活儿，人们也开始再次拥入。那个年轻女孩令我想起基芙琳，尽管基芙琳比她个头儿高得多，也绝对不会把头发卷成那样。她看起来仿佛哭过。基芙琳自打实习归来以后，就是这副模样了。中世纪对她来说太难以承受了。我不禁好奇，她如果在这里又会怎么做。毫无疑问，她会向这儿的神职人员倾诉她的满腔恐惧，而我衷心希望眼前这个神似她的人不会这么做。

“需要帮助吗？”我问道，心里其实一丁点儿忙也不想帮，“我是这儿的志愿者。”

她看上去一脸疲惫。“你没有工钱？”她问，用手绢擦了擦发红的鼻子，“我看到了一些关于圣保罗教堂还有消防队的消息，想着也许能在这儿找份工作。比如，在食堂干活儿，或者别的什么。一份能付钱的工作。”她眼眶泛红，眼里含着泪水。

“抱歉我们没有食堂。”我已经是尽可能和善地说出这句话了，考虑到在基芙琳面前我总是表现得多不耐烦，“而且这地方也算不上真正的避难所。消防队的一些人睡在地下墓室里。但是，恐怕我们的人都是志愿者。”

“那没办法了。”说着，她用手绢轻轻擦拭双眼，“我很喜欢圣保罗大教堂，但没法儿做志愿者，因为我弟弟汤姆从乡下回来了。”我搞不太懂眼前的状况。尽管表面看起来挺悲伤，她的声音听着还算欢快，进门后也没有越哭越厉害的迹象。“我得给我们俩找个合适的住处。汤姆回来了，我们就不能继续睡在地铁里了。”

我突然感到一阵恐惧。当你不由自主地检索到记忆，有时就会产生这种感觉。“地铁？”我问道，想抓住那点记忆。

“一般是在大理石拱门地铁站。”她接着说，“我弟弟汤姆早前在那儿给我们占了位置，我……”她顿住了，把手绢捂向鼻子，擤了一通。“很抱歉。”她说，“这感冒太糟心了！”

红色的鼻头，泪汪汪的眼睛，流鼻涕，呼吸道感染。我刚才居然没开口劝她别哭，也是很难得了。我至今为止没犯什么不可原谅的错误，真是全凭运气。这并不是因为我无法检索长期记忆，而是因为有一半必需的知识，我甚至都没存进长期记忆里去：比如猫、感冒，还有强烈阳光照射下的圣保罗大教堂的模样。或早或晚，我一定会被某件自己一无所知的事情打个措手不及。不管怎么说，今晚值完夜以后，我要尝试检索记忆。至少，我要弄清楚接下来会不会有什么东西砸到我的头上来，以及什么时候会砸来。

我见过那只猫一两次了。它浑身炭黑，喉咙前面有一块白斑，简直像是为了灯火管制的时候方便辨认才画上去的。

9月27日 我刚刚从房顶上下来，仍然在发抖。空袭刚开始的时候，轰炸主要集中在伦敦东区。那场面叫人难以置信：到处都是探照灯，天空被火光映成一片粉红，倒映在泰晤士河里，爆炸开来的弹壳像烟花一样火光四溅。空气中持续回荡着一股震耳欲聋的轰隆声，间或被飞机从头顶掠过的嗡鸣声打断，接着便是高射炮突突射击的声音重复响起。

午夜时分，炸弹开始落在离教堂很近的地方，发出了恐怖的声响，宛如火车从头顶上碾过。我用上了全部的意志力，才没有猛地趴倒在房顶上，毕竟朗比还在一边看着呢。我不想再给他机会看我出洋相了，就像之前在穹顶时那样。我昂着头，手里牢牢攥着防火沙桶，不禁感到自豪。

凌晨三点过后，轰炸的咆哮声停止了，接下来是将近半小时的间歇，燃烧弹如冰雹一般哗啦啦砸在各处的房顶上。除了朗比，所有人都立即扑向了铲子和消防泵，朗比在盯着我。而我在盯着燃烧弹。

它落在了钟楼的后头，离我只有几米远。它比我想象中的小得多，只有三十多厘米，正急剧地喷发着，朝我的方向喷射出青白色火焰。不消一分钟，它就会熔成一团，烧穿屋顶。火焰，消防员的呼喊，然后是绵延数里的白色碎石，之后便什么都没了，什么也不剩，哪怕是那块大火纪念碑。

耳语回廊的那种感觉又回来了。我觉得自己好像说了些什么，朗比脸上浮起一丝不自然的微笑。

“圣保罗大教堂会被烧毁的，”我说，“烧得片瓦不留。”

“是的。”朗比说，“他们就是这么想的，不是吗？把圣保罗大教堂烧成平地，不就是他们的计划？”

“谁的计划？”我傻乎乎地问。

“当然是希特勒了。”朗比说，“不然你以为我在说谁？”他看似随意地捡起他的手摇式消防泵。

空袭预警手册里的页面突然在我眼前一闪而过。我把一桶沙子倒在了仍在喷火的燃烧弹上，飞快地又抓起一桶，继续倒上去。黑烟滚滚翻腾，令我险些找不到自己的铲子在哪儿。我用铁铲的尖端轻轻刨到了被扑灭的燃烧弹，挖起来放进空桶里，又挖了几铲沙子撒在上头。刺鼻的烟熏得我眼泪直流。我抬手用袖子擦了擦泪，看见了朗比。

他压根儿没有过来搭把手的意思。他微微一笑：“那个计划其实不坏。不过，当然了，咱们不会让他们得逞的。消防队就是干这个的，阻止他们。对吧，巴塞洛缪？”

现在，我明白自己实习的目标是什么了。我必须阻止朗比烧掉圣保罗大教堂。

9月28日 我试着告诉自己，昨晚是我搞错了朗比的意思，是我误解了他的话。他干吗要烧掉圣保罗大教堂呢？他又不是纳粹间谍。纳粹间谍怎么可能混进消防队来？想到自己那封伪造的介绍信，我不禁打了个寒战。

我要怎样才能确认他的身份？如果我设个套来试探他，问他一些只有生活在1940年的忠诚的英格兰人才会知道的东西，恐怕我自己才是会暴露的那一个。我必须好好地检索一番记忆才行。

在那之前，我应该盯着朗比。至少目前来说，这很容易办到。朗比刚才安排好了接下来两周的值班表，每趟班我俩都是一起的。

9月30日 我知道9月里发生过什么了，朗比告诉我的。

昨晚，我们在唱诗席里穿外套和靴子的时候，他说：“你知道吗，他们已经试过一次了。”

我完全不知道他在说什么。我感到茫然无措，就跟我初到这里的那天，他问我是不是诶亚皮的人时一个样。

“我是说摧毁圣保罗大教堂，他们已经试过一次了。9月10日的时候，用了一枚高爆弹。你当然不知道了，你人在威尔士嘛。”

我甚至都没听进去他的话。他提到“高爆弹”的那一刻，我瞬间记起了全部。有人把炸弹埋到路面下方，安在了路基上。拆弹小队试过拆除它，但那地方还有一条输气管漏了气。他们决定疏散整个教堂，但马修斯主教拒绝离开。他们终究成功拆除了炸弹，在巴金沼泽将其引爆。我一下子检索出了所有的来龙去脉。

“上次是拆弹小队救了它一命。”朗比这么说，“这附近好像总是有人。”

“是的，”我说，“总是有的。”我从他身边走开了。

10月1日 我本以为，昨晚自己突然从记忆中检索出了9月10日的事件，这意味着我取得了某种突破。可是，接下来的大半夜里我只是躺在自己的小床上，拼命想检索出关于“圣保罗大教堂纳粹间谍”的信息，却一无所获。我是不是必须知道自己想查询什么，才能记起它来？若真如此，检索记忆对我又有什么用处呢？

也许朗比不是纳粹间谍。那他是什么人？纵火犯？疯子？地下墓室真不是适合思考的地方，这里压根儿就不安静，没有点墓地的样子。打杂女工聊了大半个夜晚，而地下墓室里的声音是被困在墙内的，反而更响亮。我发现她们的说话声令我难以忍受。到今天早晨，我总算睡着了一会儿，就梦见了被炮火击中的地铁避难所、破损的水管、快要溺死的人们。

10月4日 我今天尝试了抓猫。我有了个主意：可以让这猫来赶走吓到了女工们的那只老鼠。另外，我也很想近距离地看看猫。我带了水桶——前一晚我还用这桶和手摇式消防泵扑灭了一些燃烧的高射炮流弹，里头还剩一些水，但不足以溺死一只猫。我的计划是，把桶扣在它的上方，从底下伸手，逮住它，带到地下墓室去，把老鼠指给它看。我甚至都没能靠近它。

我晃悠着水桶这么做的时候，甩出了大概一英寸深的水。我记得猫是一种家养动物，但看来一定是我记错了。它那张趾高气扬的大脸向后一拉，就变成一副十分吓人的骷髅般的面具，我原本以为温柔无害的猫爪也伸出了杀气腾腾的尖钩，它还发出了一声音量远超打杂女工的叫声。

我惊得把水桶扔到了地上，它滚到了一根柱子前。猫消失了。在我的身后，朗比的声音响起：“猫可不是这么抓的。”

“显然是的。”说着，我弯腰去捡水桶。

“猫讨厌水。”他说，声音还是那么毫无情绪起伏。

“噢。”说着，我走到了他的前面，准备把桶放回唱诗席，“我真不知道呢。”

“谁都知道这个，就连愚蠢的威尔士人都知道。”

10月8日 我们这个星期值双倍的班，因为最近都是满月，适合轰炸。朗比没有来房顶，所以我便去教堂找他。我发现他正站在西门那里，和一个老人说话。那人胳膊底下夹着一张报纸，抽出来递给朗比，可朗比又还给了他。那人一瞧见我，便退了出去。“是游客，”他说，“想问风车剧院怎么走。他看到报纸上说那儿的姑娘都裸体表演。”

我知道自己露出了一脸不大相信的样子，因为他说：“老兄，你看上去糟透了。没怎么睡觉，对吧？今晚的第一轮班，我找个人替你值吧。”

“不，”我冷冷地说，“我自己值。我喜欢待在屋顶上。”我又默默在心底补充了一句：在这儿我才能逮到你啊。

他耸耸肩，说：“我觉得总比待在地下墓室强。至少炸弹飞过来的时候，你能听见。”

10月10日 我觉得，值双倍的班也许对我有好处，能让我暂时不去想检索记忆失败这件事。就好比如果你一直盯着一壶水，它就仿佛永远烧不开一样。有时候，放一放真的有用。你只要花几小时的心思在别的事情上，或者睡几晚的好觉，不必费劲，也不用服人工辅助品，需要的信息就会自己冒出来。

睡好觉是不可能了。不仅女工们老是不停地讲话，连那只猫也搬进了地下墓室，悄无声息地走到每个人跟前，发出勾人的叫声讨要腌鱼。出去值班之前，我要把自己的小床搬出耳堂，挪到纳尔逊的旁边。他是被酒精腌着没错，可起码他不吵啊。

10月11日 我梦见了特拉法加，梦见了船炮、烟雾和坠下的灰泥，以及朗比大喊我的名字。我醒来的头一个念头就是，那些叠成一堆的椅子垮了。眼前全是烟，我什么也看不清。

“我来了。”说着，我一边跛着脚朝朗比的方向走去，一边努力套上靴子。耳堂里有一大堆灰泥，折叠椅乱糟糟的。朗比正在那堆东西里挖着什么。“巴塞洛缪！”他大声吼着，把一大块石膏扔向一旁，“巴塞洛缪！”

我仍然以为眼前雾蒙蒙的东西是烟。我往回跑，取来手摇泵，在他旁边跪下，把一只破裂的椅子朝后拉。拉不动，我突然反应过来：这底下有具尸体。也许我伸手去捡一块从天花板上掉下来的灰泥，结果却发现它其实是一只手。我往后一倒，坐在了脚踝上，下定决心不要呕吐，继续对着那堆东西挖起来。

朗比动作太快了，他正拿着一条椅子腿对着那堆废墟猛戳。我抓住他的手，想要制止他，却被他用力挣开了，仿佛我也是一块应该丢到一旁的废料。他捡起一大块灰泥板，却发现底下就是地面了。我回头望向身后。两名女工都蜷缩在圣坛旁边的凹陷处。“你在找谁？”我问，同时抓住了朗比的胳膊。

“巴塞洛缪。”说着，他将那些残骸扫开。他的双手沾了厚厚一层灰，上面正渗出血来。

“我在这儿，”我说，“我还好好的。”白色的烟尘呛住了我，“我把我的床从耳堂搬出去了。”

他猛然转身朝向那两名女工，语气颇为冷静地问：“这底下有什么？”

“只有煤气炉。”缩在阴影笼罩的凹处的女工怯生生地答道，“还有加尔布雷斯太太的钱包。”他继续在那堆东西里挖着，直到把这两样东西都找了出来。煤气炉正在迅速地漏气，尽管上面的火已经熄灭了。

“不管怎么说，你还是救了圣保罗大教堂和我。”我站在那里，只穿着内衣和靴子，手里拿着没派上用场的手摇泵，“不然我们可能都窒息而死了。”

他站起来。“我不该救你的。”他说。

第一阶段：休克，意识麻木，意识不到自己受了伤，说的话除了自己旁人都听不懂。他还不知道自己的手在流血。过后他也想不起自己说了什么话。他说的是，他不该救我的。

“我不该救你的，”他又重复了一遍，“我有职责在身。”

“你在流血，”我语气尖刻地说，“你最好躺下来。”我的语气就跟当时耳语回廊里的朗比一个样。

10月13日 击中我们的是一枚高爆弹。它在唱诗席上炸出了一个大洞，把大理石雕塑炸坏了一些，但地下墓室的天花板并没有坍塌，我一开始也是这么猜想的。只是震落了一些灰泥。

我想，朗比并不知道自己说过些什么。这能让我占得些先机，因为现在我知道危险潜伏在何处，确定它不会从其他方向迎面扑来了。可仅仅知道这些，却不知道他究竟会在什么时候做什么事，又有何用？

可以肯定的是，昨天教堂被炸弹击中的史实一定早就保存在我的长期记忆里了，可就连瞧见灰泥被震落都没能让我想起它来。现在，我甚至都懒得去尝试检索记忆了。我只是躺在黑暗里，等待房顶在我的头顶垮塌。我还回想着朗比是如何救了我的命。

10月15日 那个女孩今天又来了。她感冒仍然没好，但找到了能付薪水的工作。见到她我很开心。她穿着一身漂亮的制服和露趾的鞋子，头发精心烫过。我们仍然在清理地下墓室的烂摊子，朗比和艾伦一起出门了，去找木板来盖住唱诗席。于是，我一边扫地，一边任由女孩对着我说话。灰尘令她打起喷嚏来，但至少这回我知道她是怎么回事了。

她告诉我，她叫埃诺拉，目前在妇女志愿服务队工作，负责一个派往一线的移动食堂。她这回过来，主要是为了感谢我让她有了这份工作。她说，她告诉妇女志愿服务队，圣保罗大教堂没有像样的带食堂的避难所，于是她们就派她来负责城里这一块了。“所以，以后我如果在附近，就过来看你，讲讲我们的近况，怎么样？”

她和弟弟汤姆仍然睡在地铁站里。我问那地方安不安全，她说大概不安全，但至少炸弹飞过来的时候你听不见，那也是一种福气。

10月18日 我太累了，几乎连写字的力气都没了。今晚我们遭遇了九枚燃烧弹，还有一枚空投雷——它眼看着就要落在圆顶上，结果一阵风吹来，它飘离了教堂。我扑灭了其中两枚。到这儿以后，这种事我已经做过至少二十回了，还帮忙应付了其他几十枚炸弹，但这仍然不够。只要一枚燃烧弹烧起来，只要我有一瞬没看住朗比，就会前功尽弃。

我知道，这只是我为什么这么累的一部分原因。每天夜里我都精疲力竭，一来是要完成自己的分内事，二来是要盯住朗比，确保自己没有漏掉一枚燃烧弹而让它落地。然后我要回到地下墓室，竭尽全力地尝试检索信息，任何一点关于1940年秋天的间谍、火灾、圣保罗大教堂的信息，任何东西都行。我坐立难安，始终觉得自己做得不够，却又不知道还能做些什么。如果无法检索记忆，我就和出生在这个时代的可怜人毫无区别，对明天将要发生的事一无所知。

如果有必要，我将继续这么做下去，直到被召回的那天。只要我一天在这里负责扑灭燃烧弹，他就一天不能烧垮圣保罗大教堂。“我有职责在身。”在地下墓室里，朗比是这么说的。

我也有我的职责。

10月21日 上一次被轰炸是两周前的事了，而我这才意识到，自那以来就没人见过那只猫了。它不在地下墓室的那堆废墟里。我和朗比已经很确定那堆东西里没有任何人，却还是又筛查了两遍。不过，它也可能是在唱诗席里。

老本斯·琼斯说不必担心。“它会没事的。”他说，“就算德国佬把伦敦炸成了平地，这些猫也会大摇大摆地出来迎接他们的。你知道为啥吗？猫谁也不爱。咱们当中有一半的人就是因为这个死掉的。前几天，斯特普尼区[12]有个老太太为了救她的猫丧了命。那该死的猫躲在家庭防空洞里呢。”

“那咱们的猫现在在哪儿呢？”

“某个安全的地方，这点可以保证。如果它不在圣保罗大教堂混了，就说明我们快完了。老话说耗子会抛弃沉船。其实说错了，会抛弃沉船的不是耗子，是猫。”

10月25日 跟朗比问过路的那名游客又出现了。他总不可能还在找风车剧院吧。今天他仍然在胳膊底下夹了张报纸，并且想找朗比，然而朗比和艾伦一起去了城的另一头，想给我们搞到防火布制的外套呢。我瞧见了那报纸的名字：《工人报》。那是一份纳粹报纸？

11月2日 我已经连续在房顶上待了一个星期了，要帮几个不靠谱儿的工人修补炸弹炸出的破洞。他们活儿干得极糟糕。房顶上仍然有一道大大的裂口，足以让一个成年人掉进去。可他们坚持说这没关系，毕竟你最多只会落到天花板的上方，这么点距离摔不死人。他们似乎理解不了，这地方对燃烧弹来说简直是完美的藏身之所。

只需掉进去一枚燃烧弹，朗比的目的就达到了。他甚至都不必亲自向圣保罗大教堂放火。他所需要的，只是放任一枚炸弹燃烧，直到为时已晚。

跟工人们交涉无果，我爬下房顶进入教堂，去找马修斯反映问题，却看见朗比和那名游客正一起待在柱子后面靠近窗口的位置。朗比拿着报纸，正和那人说着什么。一小时后，我从图书馆下来的时候，他们仍然在原处。房顶上的裂口也一样。马修斯说，咱们只能放些木板在上头，祈祷好运了。

11月5日 我已经放弃检索记忆了。我的睡眠严重不足，就连针对已经知道名字的报纸，也检索不出上面的信息。如今，值双倍的班成了常态。那些打杂女工已经弃我们而去（和那只猫一样），所以地下墓室里是静悄悄的，可我仍然睡不着。

当我成功打起瞌睡时，便会做梦。昨天我梦到了基芙琳，她站在房顶上，穿得像名圣人。“你实习期间到底有什么秘密经历？”我问，“你的任务是要发现些什么？”

她用一块手绢擤了鼻子。“两件事。第一，沉默与谦逊是历史学者肩负的神圣责任。第二，”她停顿一下，再次用手绢擤鼻涕，“别睡在地铁里。”

我唯一的希望，就是搞到人工辅助品，让自己进入入定的状态。这就遇上了一个问题。我很肯定的是，这个时代离化学合成的内啡呔问世还早得很，致幻剂多半也是。酒精倒是必定能弄到手，可我需要比麦芽酒浓度更高的东西——这是我唯一叫得出名字的酒了。我不敢去问消防队的人。朗比已经够怀疑我的了。还是得去翻《牛津英语词典》，查找一个我不知道的酒名。

11月11日 那只猫回来了。朗比又和艾伦一起出门去找防火布质的外套了，所以，我认为这时离开圣保罗大教堂是安全的。我去杂货店购买食材，希望也能买到人工合成物。天色已晚，我还没走到齐普赛街，警报声便响了。不过，空袭一般不会在天黑之前来临。我花了一番功夫才找齐要买的日用品，最后鼓足勇气，问店员有没有酒卖。他叫我去酒吧，于是我走出杂货店，就在这时，我感觉自己仿佛突然一头栽进了黑洞里。

我一下子不知道圣保罗大教堂在哪个方向或者街道，还有我刚才走出来的商店在哪里了，脚下也不再是人行道，我只能紧紧攥着棕色纸袋包裹的腌鲱鱼和面包。此时，即使我把手伸到脸前，也看不见它。我将围巾收紧了些，祈祷自己的双眼能逐渐适应，眼前却没一丝微弱的光线来让我适应。要是此时有月亮，我会很开心，尽管圣保罗大教堂消防队的队员都咒骂它，管它叫内奸。或者有公共汽车也好，被遮挡的车头灯露出一点点光，就足以让我找到方向。或者探照灯也好，哪怕高射炮发射时反冲的火焰也行。任何东西都行。

然后，我就真的看到了一辆公共汽车：远处两盏黄色的细缝似的灯。我开始朝它走去，险些从路缘上滑倒。这意味着，那辆公共汽车其实是在人行道上，这又意味着，它其实不是公共汽车。离我很近的地方，一只猫喵喵叫着，上来蹭我的腿。我低头看向那两团被自己误以为是车灯的黄色光芒。那是它的眼睛，映射着不知来自哪里的光——尽管我敢肯定，这方圆几英里内都没有一点光源——直直地朝我照来。

“你眼睛这样放光，是会被民防队员抓到的，老汤姆。”我说，听见一架飞机轰鸣着掠过头顶，“或者被哪个德国佬抓到。”

突然，世界爆发出光线，探照灯以及泰晤士沿岸的光源似乎在同一时间都亮了起来，照亮了我回家的路。

“你是来接我的，对吧，老汤姆？”我欢快地说，“你之前去哪儿啦？知道我们的腌鲱鱼吃完了，是不是？你还真是讲义气啊。”我一路跟它说着话，回到家给了它半罐腌鲱鱼，以报答它救了我的命。本斯·琼斯说，它是闻到杂货店的牛奶味了。

11月13日 我梦见自己在灯火管制中迷了路。四周很黑，伸手不见五指，而邓沃尔西走过来，用一支手电筒照着我，我只知道自己是从哪儿来的，却不知要往哪儿去。

“这么做又有什么好处？”我说，“人们总归是需要光，才知道该往哪儿走的。”

“泰晤士河反射的光也行？火光和高射炮的光也行？”邓沃尔西问。

“对，什么都比乌黑一片要强。”他凑近，把手电筒递给了我。不过，它其实不是手电筒，而是中殿以南亨特那幅画里的耶稣手提的灯。我用它照着前方的路，想找到回家的方向，它照亮的却是那块大火碑。我连忙将灯扑灭。

11月20日 今天我试着找朗比谈了谈。“我瞧见你和一个老人家说话。”我说，语气听起来如同质问。我是故意的。我就想让他觉得我在质问他，从而中止他的计划，不管他在盘算些什么。

“是在读报，”朗比说，“不是说话。”他正在整理唱诗席上的东西，把沙袋堆叠起来。

“那就是我看到你们在读报了。”我咄咄逼人地说。他放下手中的沙袋，站直了。

“那又怎么样？”他说，“这是一个自由的国度，我想给一个老人家读报，就给一个老人家读报。就像你可以跟那个妇女志愿服务队的小婊子聊天儿一样。”

“你们读些什么？”我问。

“他想听什么就读什么。他年纪大了，本来是一下班就回家，喝点白兰地，听他老婆给他读报的。一次空袭他老婆死了。所以，现在我给他读。这好像不关你的事。”听起来不像撒谎，没有随口胡编的感觉，我几乎都要相信他了，可惜我之前已经听到了他的真心话。在地下墓室里，那次轰炸之后。

“我记得他是在找风车剧院的游客来着。”我说。

朗比露出了一瞬的茫然，开了口：“噢，对，那个啊。他当时拿着报纸进来，问我风车剧院怎么走。我在报纸上找到了地址。还真是机灵啊，我都没想到他自己不能读。”不过多说无益。我知道他在撒谎。

他几乎把一个沙袋扔到了我的脚上：“当然，你是不会理解这种事的，对吧？一桩表达人性善意的举手之劳而已。”

“不理解，”我冷冷回答，“我不会理解的。”

这些话什么都不能证明。他什么信息也没透露，除了一种人造辅助品的名字。我又不能因为他大声读报，就跑到马修斯主教跟前告状。

我等着，直到他收拾完唱诗席，去了地下墓室。然后我拖着一只沙袋上了屋顶，去到那道裂口前。盖在上头的木板至今为止还算管用，但每个人路过时都会小心翼翼地绕开它，仿佛它是个坟墓。我切开沙袋，把沙子撒进了裂口。如果朗比已经想到这地方很容易掉进燃烧弹，那填些沙子也许能防患于未然。

11月21日 今天我拿出“叔叔”给的一些钱，给了埃诺拉，请她帮我买些白兰地。结果她比我想象中的要不情愿，所以这里面肯定牵涉了什么我不知道的社会观念问题。但她好歹答应了。

我不知道她过来究竟是干吗的。她开始给我讲她弟弟的事，他如何在地铁站搞了些恶作剧，惹怒了守卫。不过，我请她帮忙买白兰地之后，她没讲完就离开了。

11月25日 埃诺拉今天来了，但没带白兰地。过节期间她要去趟巴斯，看望她的阿姨。至少，那样一来她可以躲避一阵空袭了。我没必要担心她。她讲完了弟弟的事情，告诉我她希望能说服阿姨在伦敦空袭期间收留汤姆，但完全不确定她是否乐意。

小汤姆显然不是什么迷人的捣蛋鬼，他差不多是个犯罪分子。他在银行站避难所扒窃被抓住过两次，他们不得不返回大理石拱门站。我尽量安慰她，告诉她所有男孩在某个阶段都是这样坏的。我真正想说的其实是，她根本不需要担心，小汤姆这样的人才是求生能力强大的类型，就像那只猫，就像朗比，除了自己根本不关心任何人，这才是在伦敦空袭中存活下来、在未来出人头地必备的本事。我问她，有没有给我带白兰地。

她低头盯着自己的露趾鞋，不悦地喃喃道：“我以为你已经把这事忘了呢。”

我编了个理由，说消防队的人会轮流给大家买酒。她看起来没那么不高兴了，可我依然不确定她会不会借口回巴斯就不帮我买东西了。那样一来我就得自己去买酒，可我不敢把朗比独自留在教堂。在她离开前，我让她保证今天之内会把酒给我带来。可她没有回来，而空袭警报已经拉响了。

11月26日 还是不见埃诺拉，而她说过，他们的火车中午就出发。我想，至少她能安全地离开伦敦，对此我应该感到高兴。也许到巴斯后，她的感冒能好起来。

今晚有个妇女志愿服务队的姑娘来教堂借走了我们一半的简易床，说是伦敦东区有个避难所被炸了，目前情况一团糟。死了四个，伤了十二个。“至少被炸的不是哪个地铁避难所！”她说，“不然那情况才真的惨不忍睹呢，不是吗？”

11月30日 我梦见自己把那只猫带去了圣约翰伍德。

“这是一次救援行动？”邓沃尔西问。

“不是，先生。”我自豪地说，“我知道这回的实习项目的目标是什么了。我该找到一个完美的幸存者：顽强、机智、自私。这是我能找到的唯一选择了。我不得不杀了朗比，你知道，为了不让他烧掉圣保罗大教堂。埃诺拉的弟弟已经去了巴斯，可其他人没机会活下去了。埃诺拉大冬天的还穿着露脚趾的鞋子，睡在地铁站却还要用别针来做鬈发。她是不可能在伦敦大轰炸里活下来的。”

邓沃尔西说：“也许你本该救她的。她叫什么名字来着？”

“基芙琳。”说完，我在寒意中醒来，瑟瑟发抖。

12月5日 我梦见朗比拿到了一枚微型炸弹。他把它夹在胳膊下，仿佛它只是一个棕色的包装纸袋。他从圣保罗大教堂车站走出来，绕过路德门山，去往西门。

“这不公平。”说着，我张开双臂拦住他，“现在没有消防队执勤。”

他把炸弹扣在胸前，就和枕头一样。“那是你的错。”他说。不等我够到手摇泵，他便将炸弹扔进了大门。

微型炸弹这时甚至都不存在，要到20世纪末才会被发明出来。且要再过十年，走投无路的某些人才会拿到这种炸弹，将它改造成适合夹在胳膊底下的样式。它看起来就是一个包裹，却可以将方圆四分之一英里内的城市建筑夷为平地。感谢上帝，这个梦不可能成真。

在梦里，那是一个洒满阳光的早晨，而这个早晨，还是几周以来第一次我在值完班时看见灿烂的阳光。我走到地下墓室，然后又上了楼，在屋顶多转了两圈，接着去了台阶、一楼，还有所有那些危险可疑的走廊，一切可能容得下一枚燃烧弹的地方。这么做过之后，我心里踏实了些，可一回去睡觉，又立即做起梦来。这一回，我梦见了大火，以及注视着大火微笑的朗比。

12月15日 今天早晨我发现了那只猫。昨夜的轰炸来得凶猛，可主要目标是坎宁镇那边，教堂的屋顶没有什么损伤。然而，这只猫还是死了。早晨我进行自己私下的巡逻时，发现它躺在台阶上，受到了爆炸的冲击。它身上没有伤痕，唯有脖子上那块在大停电中格外显眼的白斑。可当我捡起它时，它毛皮底下的身子软绵绵的。

我想不出该拿它怎么办。有那么疯狂的一瞬，我想问马修斯能否把它埋在地下墓室里，它也算是在战场上光荣捐躯了。特拉法加、滑铁卢、伦敦，都死于战争。最后，我只是用围巾把它包裹起来，沿着路德门街朝一栋被炸毁的大楼走去，把它埋在了瓦砾堆里。这么做毫无益处。瓦砾堆不能保护它免受狗和老鼠啃食，而我再也搞不到另一条围巾了。我几乎把“叔叔”给的钱花光了。

我不该坐在这儿。我还没检查走廊和剩下的台阶呢，那些地方可能藏着哑弹，或者延时的燃烧弹，又或者别的什么我漏掉的东西。

我刚来这里的时候，自视为高尚的拯救者、过去的救世主。这份活儿我没有做好。但至少埃诺拉离开了。我真希望自己能把圣保罗大教堂也送去巴斯，保它周全。昨夜这里基本没有轰炸。本斯·琼斯说过，猫可以在几乎任何情况下保命。万一它是来接我，带我回家的呢？所有的炸弹都落在坎宁镇。

12月16日 埃诺拉已经回来有一周了。她站在西侧的台阶上，我发现死猫的地方，得知她就睡在大理石拱门地铁站毫无安全可言时，我简直无法理解。“我以为你在巴斯。”我傻乎乎地说。

“我阿姨说，她可以收留汤姆，但那样就不能收留我了。她家已经收了一屋子逃难的小孩，可真是吵得很啊。你的围巾呢？”她问，“这山上冷得要命。”

“我……”我没法儿把答案说出口，“我弄丢了。”

“你没法儿再买到一条了。”她说，“衣物要开始定量供给了，羊毛也是。你再也弄不到和原来那条一样的了。”

“我知道。”说着，我朝她眨了眨眼睛。

“好端端的东西就这么丢了，”她说，“这绝对是犯罪，就是犯罪。”

我记得自己没做回应，只是扭身低着头走开了，一路搜寻着炸弹和死掉的动物。

12月22日 又是值双班。我一直没怎么睡觉，现在连走路都不稳当了。今天早上，我险些一头栽进那道裂缝里，幸亏膝盖一软跪下了，才逃过一劫。我的内啡呔水平在疯狂地波动。我知道自己必须赶紧睡一觉，否则就要变成朗比所谓的“行尸走肉”了，可我不敢把他一个人留在屋顶上，或是任他在教堂里和他的上级待在一块儿，或是任他独自待在任何地方。就连他睡觉的时候，我也盯着他。

我觉得，虽然自己目前状态很差，但只要能搞到人工辅助品，应该就能进入入定状态。可我甚至不能去酒吧。朗比一直都在屋顶上，伺机而动。埃诺拉再来的时候，我一定要说服她替我买白兰地。我只剩几天时间了。

12月28日 今天早上，我正在西侧门廊那边扶起圣诞树的时候，埃诺拉来了。树已经连续三夜被震倒了。我把树身扶正，俯身去捡散落一地的金属箔时，埃诺拉突然从雾气里冒了出来，宛如某个充满欢欣的圣人。她飞快地往前一倾，吻了我的脸颊。接着她重新站直。因为感冒经久不愈，她的鼻子仍是红红的。她递给我一个裹着彩色包装纸的盒子。

“圣诞快乐！”她说，“快，打开呀，给你的礼物。”

我的思维已经混乱了。我明知这个盒子太浅，不可能装得下一瓶白兰地。然而，我还是相信她仍记得我的请求，给我把救星带来了。“你真好。”说着，我拆开了包装。

是条围巾，灰色羊毛。我盯着看了整整半分钟，才反应过来它是什么。“白兰地在哪儿？”我问。

埃诺拉看似吃了一惊。她的鼻子更红了，眼睛里开始涌起雾气：“你更需要这个。你没有布票，又整天都得待在外头。现在天冷得要命。”

“我需要白兰地。”我愤怒地说。

“我只想对你好一点……”她刚开口，就被我打断了。

“对我好？我要你帮我买的是白兰地。我不记得什么时候说过自己需要围巾。”我把围巾塞回给她，去解圣诞树上的一串彩灯。树倒下的时候，这些灯砸坏了。

埃诺拉露出基芙琳常常露出的殉难圣人般的表情。“你一直待在房顶上，我很担心。”她一口气说了出来，“他们想炸掉圣保罗大教堂，你知道的。而且这里离河边很近，我觉得你不应该喝酒。我——你明知道那些人费尽心思要杀掉我们，却不好好照顾自己，这简直是犯罪。你就像是他们的共犯。我担心哪天我到圣保罗大教堂来的时候，你已经不在了。”

“好吧，那我拿着一条围巾又能怎么样呢？他们投炸弹的时候，举在头顶挡着？”

她转身跑开了，还没跑下两级台阶，就消失在了灰色的浓雾里。我想追上去，可手里还抓着那串坏掉的彩灯，结果绊了一跤，顺着台阶差点儿一路滚到底。

朗比把我扶了起来。“你不用执勤了。”他严厉地说。

“你不能这么做。”

“我当然能。我可不想要一个行尸走肉跟自己一起上屋顶。”

我任由他把我领回了地下墓室，他给我倒了杯茶，让我上床躺下，表现得很关切。没有迹象表明，他一直在盼望这种时机。我准备在这儿躺到警报响起为止。等我上了屋顶，他就没法儿不惹人怀疑地把我赶回这里了。你知道他——这个穿着消防服和橡胶靴子、乐于奉献的消防员——离开之前对我说了什么吗？“我希望你能睡一会儿。”好像他在屋顶上，我还能睡着似的。我会被活活烧死的。

12月30日 警报声惊醒了我。老本斯·琼斯说：“这下你应该好些了，你已经睡了整整一天。”

“今天是几号？”我一边说，一边穿靴子。

“29号。”他说，与此同时我朝门口冲去，“没必要这么着急。他们今晚迟迟没来，也许压根儿就不会来了。那倒是万幸了。潮水已经退了。”

在通往楼梯的门口，我停下脚步，抓住了冰凉的石墙：“圣保罗大教堂还好吗？”

“还屹立不倒呢。”他说，“你做噩梦了？”

“是的。”我回想起了过去几周以来的所有噩梦：我在圣约翰伍德怀抱着那只死猫，朗比在胳膊底下夹着炸弹和《工人报》，还有耶稣手中的灯盏明晃晃地照亮了那块大火纪念碑。我记起了自己根本不是在做梦，而是进入了睡眠状态，那种我之前求之不得的有助于记忆的睡眠状态。

我想起来了，那则新闻霸占了各种日报的头条。遇袭的是大理石拱门车站，并不是圣保罗大教堂。我记不清具体日期，只知道它发生的年份。1940年。1940年只剩下两天了。我一把抓起外套和围巾，沿着楼梯朝上跑去，穿过大理石地板。“你要去哪儿？”朗比的吼声传来。我没看见他在哪儿。

“我必须救埃诺拉。”我说，声音在黑暗的教堂里回荡，“他们要炸掉大理石拱门车站。”

“你现在不能离开。”他在我身后吼道，他所站的位置，正是日后大火碑会出现的地方，“潮水退了。你个肮脏的……”

我没听见他之后的话。我已经冲下楼梯，钻进一辆出租车。打车几乎花掉了我全部的钱，那本来是我小心翼翼存起来，准备用作返回圣约翰伍德的路费。轰炸开始时，我们还在牛津街，但司机不肯再往前走了。他让我在伸手不见五指的黑暗里下了车，而我意识到，自己绝对无法及时赶到了。

爆炸。埃诺拉倒在通往地铁的台阶上，脚上还穿着那双露趾的鞋子，身上没有伤痕。等我试着抱起她，就会发现她全身绵软如泥。到时我只好用她送我的围巾把她裹起来。因为我去迟了。我回溯了一百年，居然还是太迟，救不了她。

我认出了海德公园里的炮台——绝对错不了——凭着这点线索我跑过最后几个街区，飞快地跳下通往大理石拱门站的台阶。售票亭的女人收下我仅剩的一点钱，给了我一张前往圣保罗大教堂的票。我把票塞进口袋，就朝着楼梯冲去。

“禁止奔跑。”她漠然地说，“请朝左走。”通往右侧的门前挡着木栅栏，金属门扉还上了锁链。写着站名的牌子被胶带遮住了，另有一个写着“所有列车”的新标志被钉在栅栏上，指向左边。

埃诺拉没有在停运的电梯里，也没有靠坐在走廊墙边。我来到第一处楼梯前，却没法儿通过：我需要下脚的地方，有一家子正在操办公共茶会，他们在一张四角绣了花的桌布上摆满了东西：面包和黄油，一小罐用蜡纸密封的果酱，一只放在煤气炉上的水壶，煤气炉就跟我和朗比从瓦砾堆中抢救出来的那台一样。我站在那里朝下看，发现分层摆放的茶会用品像瀑布一样向下延伸。

“我……大理石拱门……”另有二十人死于被炸飞的砖瓦。“你们不该待在这儿。”

“别人有权待在这儿，我们也有。”这家的男人没好气地说，“你又是谁，有什么资格叫我们走开？”

一个女人正从纸箱子里掏出碟子摆放，闻声抬头看向我，似乎受到了惊吓。水壶开始尖啸。

“该走开的人是你。”那个男人说，“走啊。”他往旁边一站，让我有地方通过。我满怀歉意地沿着绣花桌布的边缘走了过去。

“对不起，”我说，“我在找人。她在站台上。”

“在那里头你绝对找不到她的，老兄。”说着，男人拇指冲着那个方向比画了一下。我迅速从他身边走过，险些踩到桌布，然后拐过墙角，朝地狱奔去。

这里并不是地狱。商店的售货员姑娘叠起了外套，倚靠在上头，看起来有的挺愉快，有的挺沮丧，有的挺难相处，但至少都毫发无伤。两个男孩正为一先令扭打着，结果钱掉到了铁轨上。他们趴在站台边缘探头望，争论要不要下去捡，车站的保安过来，吼叫着让他们退回去。一辆列车咆哮而过，上头载满了人。一只蚊子停在了保安的手上，他一下拍上去，它却飞走了，惹得两个男孩大笑。他们的前前后后、四面八方，在铺满了可以夺人性命的砖瓦、仿佛显示着伤亡人数的弯曲地道、各个入口、楼梯之上，都是人，成千上万的人。

我跌跌撞撞地走回楼梯，踢翻了一只茶杯。茶水像洪水般泼了一桌布。

“我告诉过你了，老兄。”那个男人乐呵呵地说，“里头简直是地狱，对吧？往下走更糟糕。”

“地狱。”我说，“没错。”我永远救不了她了。我看着那女人擦拭着泼出来的茶，突然意识到，自己也救不了她。救不了埃诺拉、那只猫或者任何人。他们都已失落在了这些看不到尽头的楼梯里，在历史的死胡同里。他们早在百年前就已死去，覆水难收。过去之事谁也无法挽回。历史系大费周章地把我送来这里，要学的可不就是这个道理嘛。好吧，我学到了。现在我可以回家了吗？

当然不行了，可爱的孩子。你已经傻乎乎地花掉了所有的钱，花在了打车和买白兰地上头，而今夜，正是德国人烧掉这座城市的夜晚。（现在我想起了一切，然而太迟了。会有二十八枚燃烧弹落到教堂的房顶上。）朗比必定会等到机会，而你也必须学到一个毕生难忘的道理，一个你从一开始就该知晓的道理——你救不了圣保罗大教堂。

我回到站台上，站在黄线后头等候，直到一辆列车驶进站来。我掏出车票，一路紧攥在手里，直到抵达圣保罗大教堂站。到站后，浓烟像滚滚洪水般朝我涌来。我看不见圣保罗大教堂了。

“潮水退了。”一个女人说，声音无比绝望。我摔倒了，倒在了一团绵软无力的胶布水管里。我的双手沾满了恶臭的烂泥。我终于理解了潮水的重大意义，我们没水灭火了。

一个警察挡住了我的路，我无奈地站在他面前，不知该说什么。“普通市民不准入内。”他说，“圣保罗大教堂现在很危险。”浓烟像雷雨云一般翻滚，迸出火花，教堂的金色穹顶从它上方露出头来。

“我是消防队的。”我说。他放下了胳膊，我就到了屋顶上。

我的内腓肽水平一定是像空袭警报一样上下波动着。从那时起，我就不再有任何的短期记忆，脑中只有一个个连缀不起来的瞬间：我们把朗比带下来时，聚在教堂角落里打扑克的那些人；一边燃烧、一边打着旋儿下坠的穹顶的木头碎片；像埃诺拉一样穿着露趾鞋的救护车司机，她还给我受伤的双手涂了软膏。位于这一切的中心的，是瞬间的清晰记忆：我顺着一条绳子爬下去找朗比，救了他一命。

我站在穹顶旁边，被浓烟呛得直眨眼睛。伦敦陷入了火海，仿佛光是热气就能将圣保罗大教堂点燃，光是噪声就能将它轰塌。本斯·琼斯在西北的塔上，正用铲子拍打一枚燃烧弹。朗比所在的位置太靠近我之前用木板打补丁的地方了，有枚炸弹刚刚落了进去，他正看向我。一枚燃烧弹落在了他的身后。我转身去拿铲子，回过头时，他已经不见了。

“朗比！”我大叫，却听不见自己的声音。他掉进那道裂缝了，没人看见他，也没人看见那枚燃烧弹。除了我。我不记得自己是怎么穿过屋顶的了。我想自己应该是四处叫人找绳子了，然后我拿到了绳子。我把绳子拴在腰上，把另一头交给消防队的其他人，接着来到裂缝的边缘。火光照亮了下头的几面墙壁，几乎能见底。我看见下方有一堆发白的瓦砾。他就在那底下，我想着，纵身跳了下去。下面太狭窄了，瓦砾几乎没有地方可扔。我生怕自己不小心砸到他，只好尽量将木板和灰泥板抛在身后，可这地方连转个身都困难。有那么可怕的一瞬，我怀疑他也许根本不在这里。这堆碎木片的底下可能只有空荡荡的地面，就和地下墓室里那回一样。

一想到自己正在他的上方爬，我就感到莫大的耻辱。假如他已经死了，而我正踩在他无助的尸体之上，这样的事情我可承受不了，太可耻了。接着，他像鬼魂般伸出一只手，抓住了我的脚踝。几秒之内，我就转过身去，把他的脑袋从瓦砾中刨了出来。

他的脸色苍白可怖，但再也吓不到我了。“我把炸弹扑灭了。”他说。我盯着他，因为狠狠松了口气，一时反而说不出话。有那么歇斯底里的一瞬，我觉得自己几乎要笑出来，因为看见他实在太高兴了。我终于意识到自己应该说什么。

“你没事吧？”我问。

“没事。”说着，他试图靠一只手肘撑起身子，“这样对你更糟糕。”

他没能爬起来。他试着把重心向右转、躺平身子，结果身下不平坦的瓦砾堆发出崩裂声，他吃痛得一哼。我试着轻轻扶起他，好看看他哪里受了伤。他之前一定是摔在什么东西上头了。

“没用的。”朗比气喘吁吁地说，“我把它扑灭了。”

我惊讶地瞥了他一眼，担心他是精神错乱了，接着重新给他翻了个身。

“我知道你还指望这一回能成呢。”他继续说，丝毫没有反抗的意思，“这屋顶迟早都会这样被烧掉的，只不过这回被我解决了。你要怎么跟你的朋友说？”

他的消防外套背后有一条长长的裂口，露出了脊背，上面全是烧伤和烟熏的痕迹。他掉在了那枚燃烧弹的上头。“我的天。”说着，我手忙脚乱地想要检查他的烧伤有多严重，却又不敢触碰他。我不知道这些伤口有多深，但似乎只有外套裂了口的那一小块地方有伤。我试图将他身下的那枚炸弹拔出来，可弹壳就跟火炉一样烫。好在它没有融化。我之前铺的沙子和朗比的身体一起扑灭了它。但我不知道，一旦接触空气，它会不会再次燃烧起来。我慌乱地环顾四周，搜寻桶和手摇泵。朗比下来的时候，一定把它们也带下来了。

“你在找武器吗？”朗比吐字如此清晰，让人很难相信他此刻受了伤，“干吗不干脆把我扔在这儿呢？让我晾在外面，不到明早我就死透了。还是说，你更想偷偷干你的肮脏勾当？”

我站起来，抬头冲着屋顶上的人大喊。其中一人将手电筒朝下晃了晃，但光柱没够着我们。

“他死了吗？”有人向下面喊道。

“叫救护车，”我说，“他烧伤了。”

我扶着朗比站起来，尽量避开伤口撑起他的背。他踉跄几下，靠在了墙壁上，看着我把一块木板当铲子掩埋那枚燃烧弹。一根绳子被放了下来，我将绳端绑在朗比身上。自从我扶起他后，他就再没开口说话。他任凭我在他的腰间绑上绳子，只是眼都不眨地盯着我看。“我真该让你憋死在地下墓室里。”他说。

他倚墙站着，身体几乎完全压在木板上，只有双手还撑着。我知道他没有力气握住绳子，便把他的双手放到了松垮垮的绳子上，又缠了一圈。“在耳语回廊的那天，我就盯上你了。我知道你不恐高。你一觉得我会破坏你的宝贵计划，就跳了下来，能这么做可不恐高。你干吗要这么做，良心发现了？跪在这里跟个小孩似的，哼哼叽叽地说‘瞧我们都干了些什么，干了些什么啊’？你真叫我恶心。但你知不知道自己一开始是怎么暴露的？是那只猫。谁都知道猫讨厌水，除了该死的纳粹间谍。”

有人拉了拉绳子。“继续拉。”我叫道，于是绳子被拉紧了。

“那个妇女志愿服务队的婊子呢，她也是间谍？本来要在大理石拱门站跟你碰头？还告诉我那地方要被炸了。你这间谍真糟透了，巴塞洛缪。你的同伙早在9月就炸过那地方了，只不过现在又开放了。”

绳子猛地往上一拉，开始带着朗比上升。他扭动双手，好抓得更紧。他右边的肩膀蹭到了墙壁，于是我伸手轻轻将他转了转，好让他换成左肩挨墙。“你现在犯了大错，你知道吧。”他说，“你该杀了我的，我要揭发你。”

我站在黑暗中，等待绳子再次放下来。朗比抵达屋顶的时候，已经失去了意识。我穿过消防队的人群，走向穹顶，之后去了地下墓室。

这天清晨，我“叔叔”的那封信到了，随信附有一张五英镑的纸币。

12月31日 邓沃尔西的两名跟班在圣约翰伍德接我，告诉我，我测验迟到了。我甚至懒得抗议。我拖着步子顺从地跟在他们后头，都没有去想他们这样让一具行尸走肉去测验有多不公道。我有多久没睡觉了？从昨天去找埃诺拉开始，我已经有一百年没睡过觉了。

邓沃尔西在测验大楼里，冲我眨着眼。两名跟班中的一人递给我一张试卷，另一人负责计时。我把试卷翻了翻，纸面蹭上了伤口涂抹的烧伤膏的油痕。我茫然又困惑地瞪着伤口。之前给朗比翻身的时候，我徒手抓住了那枚燃烧弹。可现在，我的伤口都在手背上。突然间，朗比不依不饶的声音告诉了我答案：“这是绳子擦伤的，你个白痴。纳粹间谍都没学过该怎么好好顺着绳子往上爬吗？”

我低头看向试卷。上面写着：落在圣保罗大教堂上的燃烧弹的数量___空投雷的数量___高爆弹的数量___最常用的扑灭燃烧弹的方法___消灭空投弹的方法___消灭高爆弹的方法___消防队一队志愿者数量___二队的人数___伤亡人数___死者人数___这些问题都没道理啊。每个问题后面都只留了一小格空栏，只够填个数字。扑灭燃烧弹的最常用方法，我所知道的一切，怎么塞得进这么一个小小的空格里？怎么没有关于埃诺拉、朗比，还有那只猫的问题呢？

我走到了邓沃尔西的桌前。“圣保罗大教堂昨夜险些就烧没了。”我说，“你这问的都是些什么问题？”

“你是来答题的，巴塞洛缪先生，不是提问。”

“试卷上没有任何关于人的问题。”我说，感觉包裹住自己怒火的弹壳正在熔化。

“当然有了。”说着，邓沃尔西翻到了试卷的第二页，“伤亡人数，一千九百四十。伤于轰炸、弹片，还有其他原因。”

“其他？”我问。我头上的屋顶随时都会垮下来，化作一团狂暴的灰泥之雨。“其他？朗比用自己的身体扑灭了一枚燃烧弹。埃诺拉得了感冒，日益严重。那只猫……”我从他面前一把抢回了试卷，在“轰炸”二字后头的小格空栏里张牙舞爪地写下“一只猫”。“你一点也不在意他们？”

“从统计学角度来讲，他们都很重要。”邓沃尔西说，“但作为个体，他们对历史的进程没有什么意义。”

我条件反射式地爆发了。令我惊讶的是，邓沃尔西也几乎没反应过来发生了什么。我擦过他的半边脸，打掉了他的眼镜。“他们当然有意义了！”我吼道，“他们就是历史，不是这些该死的数字！”

他那两名跟班的反应倒是很快，没等我再次动手，他们就按住我的两只胳膊，把我拖出了房间。

“他们被扔在过去，没人去救他们。他们伸手都看不见自己的手指，还有炸弹砸在身边，而你说他们不重要？这就是你所谓的历史学者的态度？”两名跟班将我拽出门，拖过走廊。“朗比拯救了圣保罗大教堂。什么人还能比这更重要？你不是历史学者！你只不过是个……”我想用最恶毒的话骂他，一时之间却只能想起朗比常用的词。“你只不过是个纳粹间谍！”我咆哮道，“你只不过是个懒惰的布尔乔亚婊子！”

他们将我四脚朝天地扔了出去，重重地关上了门。“就算给我钱，我也不当什么历史学者了！”我吼道，动身去看那块大火纪念碑。

12月31日 我只能一点一点地写下这些。我手上的伤很重，邓沃尔西的跟班又让情况更严重了。基芙琳每隔一阵就会过来，仍是一脸圣女贞德式的表情。她给我的双手涂了药膏，涂得太多，我连笔都握不稳了。

圣保罗大教堂站当然已经不在了，于是我在霍尔本下了车，步行前往目的地，一路回想着伦敦大火的第二天早上，我最后一次和马修斯主教见面时的场景。

“我了解到，今天早上你救了朗比一命。”他说，“我还了解到，昨晚是你们联手拯救了圣保罗大教堂。”

我把那封“叔叔”寄来的信给他看，他盯着它，仿佛不明白它是什么。“没有什么东西是拯救一次就能直到永远的。”他说。有那么可怕的一瞬，我以为他要告诉我朗比死了。“我们应该继续拯救圣保罗，直到希特勒把轰炸目标转移到别处。”

伦敦空袭很快就会结束了，我想告诉他。后面会接连几周继续轰炸周边的乡村。坎特伯里、巴斯，轰炸目标主要是教堂。你和圣保罗大教堂都会幸存到战后，见证大火纪念碑的落成式。

“不过我挺有信心，”他说，“相信最糟糕的时候已经过去了。”

“是的，先生。”我想起了大火碑，历时虽长久，上面的字迹仍然清晰可辨。不，先生，最糟糕的时候还没有过去。

快登上路德门山的顶部之前，我还有方向感。之后，我却完全迷了路，像个在墓地里瞎走的人一样四处游荡。我没想起来，那团废墟竟和朗比想要挖我出来的那堆灰泥如此相像。我到处都找不到那块石头。最后，我险些跌倒在了它上头，于是猛地往后一跳，仿佛踩到了尸体。

它是唯一剩下来的。广岛核爆遗址上应该有几棵幸存下来的树。丹佛则有议会大厦的台阶。但它们都没刻着：“铭记圣保罗大教堂消防队的男男女女，是他们在上帝恩典的照耀之下，拯救了大教堂。”上帝的恩典。

石碑的一部分被削掉了。有历史学者称，上面原本还有一行字：“直到永远。”可我不相信，只要马修斯主教也参与了，我就不信。而且，石碑要纪念的那些消防员也不会相信这句话，哪怕一分钟。我们每扑灭一枚燃烧弹，就是救了圣保罗大教堂一次，但也只能救到下一枚燃烧弹落下来为止。我们一直盯着那些高风险的地方，用沙子和手摇泵扑灭小火，用自己的身体扑灭大火，只是为了让这座错综复杂的巨大建筑不被烧毁。这在我听来，简直就像“历史学实习项目401”的课程简介。现在发现做一名历史学者到底有何意义可真是个好时机，毕竟我刚刚主动抛弃了成为历史学者的机会，就和那些人抛掷燃烧弹一样轻而易举！不，先生，最糟糕的时候还没有过去。

石碑上还有些烧灼的痕迹，传说中那是一枚炸弹爆炸时圣保罗大教堂的主教曾跪过的位置。当然，这一听就很假，毕竟谁会在大门前祈祷呢。那痕迹更可能是某个路人的身影，他正在那里打听风车剧院怎么走。或是某个女孩，她正给一个消防队志愿者送去围巾。又或者是一只猫。

没有什么是拯救一次就能直到永远的，马修斯主教，我从头一天走进教堂的西门，在一片黑暗中眨眼睛的时候起，就已经明白这个道理。可我还是感觉糟糕透了。站在这齐膝深的瓦砾中，知道自己无法从这堆东西里挖出一张椅子或是一位朋友，知道朗比到死都以为我是纳粹间谍，知道埃诺拉有一天来找我，我却不在了，这感觉真是糟糕透了。

但这还不算最糟糕的。朗比和埃诺拉如今都去世了，马修斯主教亦然，他们至死也不知道我一直以来都知道的那件事。正是那件事，令我在耳语回廊里双膝跪地，因悲痛与内疚几欲呕吐：到头来，我们谁也拯救不了圣保罗大教堂。

我回到房间，任由基芙琳给我的双手上药。她想让我睡上一觉。我知道自己应该收拾行李走人了。如果等他们来赶我走，就太丢脸了。可我没有力气违抗她。她看上去太像埃诺拉了。

1月1日 我显然不仅睡了整整一夜，连早晨邮差送件的时间也错过了。刚一醒来，我便瞧见基芙琳正坐在床尾，手里拿着一个信封。“你的成绩到了。”她说。

我抬起胳膊遮住眼睛：“他们想要效率的时候，还是非常有效率的，不是吗？”

“是的。”基芙琳说。

“那，咱们看看吧。”说着，我坐起来，“他们赶我走之前，我还有多长时间可以收拾东西？”

她将薄薄的电脑打印的信封递给了我。我沿着打孔线将它撕开。“等等。”她说，“在你打开之前，我有话对你说。”她轻轻将手放在了我的伤口上，“你误解了历史系的人，他们其实是好人。”

我没料到她会这么说。“我可不会形容邓沃尔西是好人。”说着，我一把扯出了信封中的纸片。

基芙琳的表情毫无变化，即便她肯定看到了我放在膝头的那张成绩单。

“好吧。”我说。

成绩单由可敬的邓沃尔西亲自签发。我得了一等，成绩优异。

1月2日 今天早上，邮箱里收到了两样东西，其中一个是基芙琳的任务指令。历史系早就算好了一切，包括让她在这里停留足够长的时间来照料我，甚至包括为历史专业的学生刻意炮制一场烈火的考验。

我想，我宁肯相信这是真的，一切都是他们的安排，埃诺拉和朗比只是雇来的演员，那只猫只是智能机器人，内部都是机械装置。不是因为我不愿相信邓沃尔西是好人，而是因为这样一来，我才能免受那噬骨的痛苦——无法得知他们后来的遭遇的痛苦。

“你说过，你是在1400年的英格兰实习的？”我问，用怀疑的目光打量着她，就像当初打量朗比时那样。

“是1349年，”她说，表情因为陷入回忆而放松下来，“瘟疫爆发的那年。”

“天啊。”我说，“他们怎么能那样做？瘟疫的系数是十。”“我自带免疫力。”说着，她看向自己的双手。

由于不知该说什么才好，我拆开了另一封邮件。这是一份关于埃诺拉的报告。电脑打印，全是事件、日期和统计数据——历史系最心爱的数字。但它告诉了我一件事，一件我本以为再也无缘得知的事：埃诺拉后来感冒好了，并在伦敦大轰炸中幸存了下来。年轻的汤姆死于德国人针对巴斯的空袭——但埃诺拉一直活到了2006年——即圣保罗大教堂被炸毁的前一年。

我不知该不该相信这份报告，但那已经不重要了。它的到来，就跟朗比替老人念报纸的行为一样，只是一桩充满人性的善举。他们算好了一切。

也不是一切。他们并没有告诉我朗比后来如何了。可当我写下这些文字的时候，我发现自己已经知道结果：我救了他的命。或许第二天，他就死在了医院里，但那也无妨。我还发现，尽管历史系煞费苦心想让我学会一个道理——没有什么东西是拯救一次就能直到永远的——可我并不太认同。也许朗比就能。

1月3日 今天我去见邓沃尔西了。我不知自己该说些什么——一堆浮夸的胡言乱语，表示自己很乐意做历史的守望者，以沉默而神圣的姿态保卫人类的心灵，不让燃烧弹破坏它。

可他只是隔着桌子，冲我眨了眨那双近视的眼睛。我觉得，他眨眼的对象，可能其实是圣保罗大教堂永远消失前留在阳光下的最后一抹明亮身影。他比任何人都清楚，过去是无法拯救的。于是，我只是说：“打坏了您的眼镜，我很抱歉。”

“你喜欢圣保罗大教堂吗？”他问。我怀疑自己误读了他的表情，就像第一次遇到埃诺拉时那样。他可能并不是在哀悼伤感，事实跟这毫不相干。

“我爱它，先生。”我说。

“是啊。”他说，“我也爱它。”

马修斯主教错了。整个实习期间，我都在与记忆作斗争，到头来却发现它并不是我的敌人，身为一名历史学者也根本不是什么神圣的负担。因为邓沃尔西并非在对着最后那个早晨的致命阳光眨眼，而是透过第一个下午的明亮天光，望向圣保罗大教堂宏伟的西门，就像朗比，就像它的一切，每一个瞬间，都留存在了我们心里，直到永远。

【注释】

[1] 基督教圣徒，一生中至少进行了三次宣教之旅，足迹遍布小亚细亚、希腊、意大利各地。

[2] 在英文中，圣保罗大教堂为St Paul's Cathedral。

[3] 伦敦西北部的地名，历史上为圣约翰骑士团的领地。

[4] 霍雷肖·纳尔逊，英国著名海军将领，于1805年在对抗法国和西班牙联军的特拉法加战役中殉职，遗体长眠在圣保罗大教堂地下的一座石棺里。

[5] 英国以学术类书籍闻名的百年书店，就位于牛津大学圆形大厅的对面。

[6] 原文stone为“英石”的意思，重量单位，一英石相当于十四磅。

[7] 一种当时流行在睡前喝的饮料。

[8] 原文为Air Raid Precautions，“诶亚皮”为其首字母的读音。

[9] 俚语，意思是“教我一手”。

[10] 英国著名设计大师、建筑师，原先的圣保罗大教堂于1666年毁于大火，在他的主持下设计并重建。

[11] 即哑弹的英文缩写。

[12] 伦敦东部旧区，现为陶尔哈姆莱茨的一部分。

兵临城下

乔治·R.R.马丁/著

胡绍晏/译

乔治·R.R.马丁是一位美国奇幻和科幻作家，以其“冰与火之歌”史诗幻想系列而闻名，该系列已被美国HBO电视台改编为电视剧《权力的游戏》。他将自己创作的怪物故事以低廉的价格贩卖给邻居家的孩子，以此开始了自己的职业生涯。随后他赢得了许多奖项，包括雨果奖和世界奇幻奖。本篇于1985年首次在《万象》杂志上发表。在这个故事中，一个来自未来世界的爱说俏皮话的变种人将拯救世界，使世界免受毁灭性战争的影响。

班特·安托宁上校独自站在瓦根堡高耸的城墙上，看着冰面上晃动的幻影。

冬天的世界满是风雪和苦涩刺骨的寒气。赫尔辛基周围的海水被冻得结结实实，夹裹着六座建有要塞的岛屿，它们合称为斯韦堡。寒风仿佛是从冰冻的刀鞘里亮出的匕首，穿透安托宁的制服，刺痛他的脸颊，令他的双眼渗出泪水，而当泪水顺着他的脸流淌下来时，却结成了冰。风在灰色花岗岩筑成的城头呼啸，使劲钻入门缝、裂隙和炮台，渗透至各处。远处冰冻的海面上，大风也尖啸撕咬着俄国人的火炮阵地，并刮起一阵阵积雪，在冰面上旋转飞舞，仿佛是幽灵般的白色怪兽，晶莹闪光，一边疾驰，一边不停地变换形态。

雪与风孕育出这些行动迅捷的迷雾之子，安托宁的思绪也像它们一样多变。他不断猜测着它们下一刻将变成什么样，猜测着它们要往何处去。也许可以训练它们攻击俄国人。他想象着冰雪怪兽袭向敌人的场面，脸上露出微笑。这是个古怪而荒诞的想法。班特·安托宁上校从来不是想象力丰富的人，但最近，他常常有这种异想天开的念头。

安托宁再次转过头，直面寒风，体会那冰冻麻木的感觉。他希望这样能平息灼烈的怒气，希望寒气能侵入内心，遏制住激烈翻腾的情绪。他想变得麻木。既然寒冷能让汹涌的海面静止下来，那就让它来制伏班特·安托宁心中的湍流吧。他张开嘴，一长串蒸汽从他泛红的脸颊边升起，他又吸入一口冰冻的空气，那感觉就像吞下了液氧。

然而这个念头让他产生一种恐慌。又来了。液氧是什么东西？但不知为什么，他知道：它很冷，比冰还冷，比眼前的风还冷。液氧是白色的，带有苦味，会冒出蒸汽，也会像液体一样流淌。他很确定，就像自己的名字一样确凿无疑。然而他是怎么知道的？

安托宁转身离开城墙垛。他大步流星地往前走，手搭在剑柄上，仿佛这就能提供某种保护，以对抗侵入头脑的恶魔。其他军官说得没错，他一定是疯了。下午的参谋会议已经证明了这一点。

会议很不顺利，最近一直都是如此。与往常一样，安托宁再次对着众人大喊大叫，愚蠢得无可救药。他相信自己是对的。但他也知道，他无法劝服大家，每多说一句，都只能让他的权位受损，只能继续破坏他的职业生涯。

雅格霍恩再次提出同样的观点。F.A.雅格霍恩上校与安托宁完全不同。他英俊沉静，气质优雅，为人精明圆滑。他是贵族，也具有贵族的自制力。雅格霍恩认识许多头面人物，也有一批权尊位重的亲戚，他的职业生涯十分成功。最重要的是，他深得斯韦堡司令官——卡尔·欧洛夫·克隆斯特海军中将的信任。

在会议上，雅格霍恩带来一纸报告。

“这报告是错的，”安托宁坚持道，“俄国人并不比我们多，而且只有不到四十门炮。斯韦堡城头架设的火炮是他们的十倍。”

安托宁确凿坚定的语气让克隆斯特很诧异。雅格霍恩只是微微一笑：“请问，你是怎么得到这一情报的呢，安托宁上校？”

这问题班特·安托宁完全无法回答。“我就是知道。”他固执地说。

雅格霍恩抖了抖手中的文件。“我的情报来自克里克中尉，他就在赫尔辛基。关于敌人的计划、动向和数量，他有直接获取信息的渠道。”他望向克隆斯特中将，“长官，我认为，这些信息比安托宁上校的神秘自信要可靠得多。克里克说，俄国人的数量已经超过我们，而叙赫特伦将军很快就会得到增援，足够发起大规模进攻。另外，他们手上的火炮也多得可怕。安托宁上校要我们相信只有四十门炮，但实际装备肯定比这多。”

克隆斯特点头表示赞同。安托宁无法保持沉默。“长官，”他坚持道，“不要理会克里克的报告，此人不值得信任。他不是收了敌方的钱，就是受到了蛊惑。”

克隆斯特皱起眉头：“这是严重的指控，上校。”

“克里克是个笨蛋，是个该死的安雅拉叛徒！”

这句话让雅格霍恩满脸怒容，而克隆斯特和一些低级军官显然都惊呆了。“上校，”司令官说道，“众所周知，雅格霍恩上校在安雅拉联盟里有亲戚。你的话很失礼。局势本来就很严峻，而我的军官竟然还要因为毫无意义的政治分歧而内斗。你必须马上道歉。”

安托宁别无选择，只能窘迫地表示歉意。雅格霍恩大度地点点头，接受了道歉。

克隆斯特又将话题拉回到那份文件。“非常有说服力，”他说，“也非常令人不安。这正是我所担心的。我们的处境很艰难。”他显然已经做出决断，进一步争辩毫无用处。在这种情况下，班特·安托宁往往会怀疑，自己究竟着了什么魔。参加参谋会议前，他决心要保持慎重与圆滑，然而一旦入座，便会产生一种古怪的自负感。他的争辩完全欠缺智慧；他拒绝承认书面报告已经证实的事实，哪怕那是出自可靠的消息来源；他不合时宜地插嘴，令自己四面树敌。

“不，长官，”他说道，“我请求您忽略克里克的情报。斯韦堡对春季反攻至关重要。假如能坚守到冰雪融化，我们就没什么可害怕的了。一旦海上航道畅通无阻，瑞典就能派来援助。”

克隆斯特中将脸色阴沉而疲惫，那是一张老年人的脸：“这事我们还得讨论多少次？我已经厌倦了你这种好辩的态度，斯韦堡对于春季攻势的重要性我也很清楚。事实很明显，我们的防御存在缺陷，冰雪使得我们的城墙从外侧也可以攀爬。瑞典军队被调往——”

“这些都是报纸上说的，俄国人允许我们看的报纸，长官。”安托宁脱口而出，“法国和俄国的报纸，这种新闻并不可靠。”

克隆斯特的耐心被耗尽了。“住嘴！”他拍着桌子说道，“我已经受够了你的固执，安托宁上校。我尊重你的爱国热情，但不同意你的判断。从今往后，如果我需要你的意见，我会先问你，明白了吗？““是，长官。”安托宁说道。

雅格霍恩露出微笑：“我可以继续吗？”

克隆斯特的斥责就像冬天的寒风一样令人刺痛，难怪安托宁事后会想要独自来到冰冷的城墙上。

班特·安托宁回到住处，情绪阴郁而迷茫。他知道，黑暗已经来临，笼罩着冰冻的海面，笼罩着斯韦堡，笼罩着瑞典和芬兰，也笼罩着美利坚。然而这个念头让他感到恶心眩晕。他沉重地坐到床上，双手托着头。美利坚，美利坚，这是什么疯狂的想法？瑞典和俄罗斯之间的纠缠对这个遥远的新生国家会有什么影响？

他站起来，点亮一盏灯，仿佛光亮能驱走疑惑的思绪。朴素的梳妆台上放着个水盆，他用盆里已经用过的水泼了下脸。水盆后面的镜子是他用来刮胡子的，因为锈蚀而稍稍有点扭曲暗淡，但依然适用。他擦干瘦骨嶙峋的大手，却发现自己正盯着镜子里的脸，这张脸仿佛既熟悉又陌生，令他感到惊恐。他有着乱蓬蓬的灰发、深灰色的眼睛和窄长的鼻子，脸颊略有点凹陷，下颌轮廓分明。他太瘦了，近乎憔悴。这是一张固执而普通的脸，已经跟了他一辈子。班特·安托宁很久以前就接受了这样的长相，他对自己的外表几乎从不多加思考。然而此刻，他眼睛一眨不眨地看着自己，心中涌起一股令人不安的好奇，镜中的影像似乎陌生而古怪，却让他感觉很满意、很愉快。

这样的虚荣意味着怯懦与病态，是心智失常的又一个征兆。安托宁努力将目光从镜子移开，强迫自己躺下。

他久久难以入睡。各种奇特的幻象在他紧闭的眼睑下掠过，仿佛风中舞动的幻兽：陌生的旗帜，闪亮的金属墙，猛烈的火焰，如恶魔般丑陋的男男女女睡在燃烧的液体里。那些念头忽然消失了，就像烫伤的皮肤彻底剥落。班特·安托宁不安地叹一口气，在睡梦中翻了个身……

……恢复知觉之前总是很痛苦，在空白与平静之中，疼痛是唯一的现实。我不知道自己在哪里，心中充满恐惧，这样的时刻也许只有一瞬，也许持续了一小时。我开始明白：我回来了，回来的时候总是伴随着疼痛，我不想回来，但又无法避免。我想要留在那纯净甜美的冰雪世界，留在冬季的寒风中，我想要班特那张健康的脸。我尖叫呼喊，企图滞留，但一切都渐渐地愈来愈模糊，愈来愈远，最后消失了。

我感觉到周围的浸润液在扰动中渐渐消退，我的脸最先露出来。我用宽阔的鼻孔吸入空气，并将导管从淌血的嘴里吐出。当水位降到耳朵以下，我听到一阵贪婪的嗞嗞吮吸声。那机器就像吸血鬼一样，从容器里抽走我赖以生存的黑色血液，我的第二生命。冰冷的空气刺痛我的皮肤，我尽力抑制尖叫，只发出低声的呜咽。

我的容器顶上结了一层黑色的薄膜，覆盖在抛光的金属表面。我能看见自己的倒影。我的模样令人不安，鼻毛在没有鼻子的脸上颤动，右边脸颊上鼓起一颗呈黄绿色的肿瘤。多么英俊的恶魔。我微微一笑，露出三排烂牙，新生的门牙还在冒出来，就像一片黄色菌菇中间竖着的尖木桩。我等着被释放，这匣子太小了，就像一口棺材。我被活埋了。恐惧沉甸甸地压在我身上。他们不喜欢我。他们会不会就让我在这里窒息而死？“我要出去！”我低语道，但没人听见。

盖子终于被掀开，护理员来了：拉斐尔和斯利姆。两个模糊而魁梧的白色身影，制服口袋上方缝有旗标。我无法看清他们的脸。我的视力平时就不太好，而刚回来的时候尤其糟糕。但我知道黑皮肤的是拉斐尔，他把手探下来，摘掉导管和测量线，与此同时，斯利姆给我打了一针。啊——不错。疼痛减轻了。我奋力用双手抓住容器边缘。那金属摸上去怪怪的，我的动作笨拙而谨慎，身体反应也很迟钝。“你们怎么才来？”我问道。

“紧急状况，”斯利姆说道，“罗林斯。”他脾气暴躁，言简意赅，而且不喜欢我。我如果想知道更多，就得不断提问。我没这个力气，只能集中精力，让自己坐起来。屋子里充斥着蓝白色荧光。由于在黑暗中待得太久，我的眼睛里渗出泪水。护理员也许会以为我是回来之后高兴得哭了出来吧。他们身材高大，但不太聪明。空气中有股刺鼻的消毒水气味，空调也感觉冷冰冰的。拉斐尔扶着我从第五个寝箱里爬出来。这里一共摆放着六个容器，连接着四周高耸的电脑机架。其他寝箱现在都空了。我是今晚最后一个醒来的吸血鬼，我心想。然后，我想起来，另外四个很久以前就死了，只剩下我和罗林斯，然而现在罗林斯也出了事。

他们让我坐进轮椅，斯利姆绕到我背后，推着我经过空空的容器和一段段斜坡，前去进行汇报。“罗林斯怎么了？”我问他。

“他不在了。”

我并不喜欢罗林斯。他比我还丑，是个干瘪的侏儒，长着硕大的脑袋，身体扭曲变形，没有胳膊和腿。他的眼睛特别大，而且没有眼睑，所以眼睛永远无法闭上。

即使在睡眠中，他也像是瞪视着你。他没有幽默感，完全没有幽默感。如果你是个畸客，必须得有点幽默感才行。但无论罗林斯有什么缺点，他是我唯一剩下的同伴。现在他也死了。我并没觉得悲哀，只有麻木。

会议室里很凌乱，但似乎不太有人情味。他们在桌子另一侧等我。护理员将我推到他们对面，离开了。一张贴面长桌挡在我和长官们之间，就像是某种隔离带。毕竟，他们不能靠得太近，我也许带有传染病毒。他们是正常人，而我……我是什么呢？他们征召我时，我被归类为HM3。三型变异人，通称三型人。一型人无法存活，不是死产，就是夭折，或者变成植物人。他们的数量以百万计。二型人可以存活，但毫无用处，这些家伙长着多余的脚趾、带蹼的手掌、奇怪的眼睛。他们有数千人。然而三型人是真正的精华，至少他们是这么说的。他们征召我们入伍。就是在这里，在格拉汉姆计划的掩体内，我们获得了新的名号。老查理·格拉汉姆活着的时候，称我们为“时间骑士”，但萨拉查少校认为这太过浪漫。萨拉查更喜欢官方术语：GC——“格拉汉姆时航员”的缩写。当然，护理员和大兵把GC说成了畸客，而我们也反唇相讥。我和奶妈，还有爬虫，那是他们还在的时候。他们的幽默感简直太惊人了。我们自称为“畸客杀手”。六个不起眼的畸客杀手顺着时间之河漂流，捕捉概率肉鸡，咬掉它们硕大的脑袋。嗨嚯。

然而现在，就只剩我一个了。

萨拉查在桌面上整理文件。他看起来病恹恹的。从他黝黑的脸上，我能看出一种不太健康的黄绿色调，而他鼻子上的皮下血管也都裂开了。在掩体底下，大家的状态都不太好，但萨拉查似乎比大多数人更糟糕。他的体重一直在增加，效果很难看。他的制服都已经太紧，也不可能有新制服。他们已经关闭物资供应站和工厂，用不了几年，我们都得穿破烂衣服。我告诉萨拉查，他应该减肥，但除了有关肉鸡的事，没人会听畸客的。萨拉查突兀地说：“好吧。”以这种方式开始会议也太随意了。三年前，行动刚开始的时候，他精力充沛，严格遵从军事标准，但现在，就连这位少校也没工夫关注礼仪了。

“罗林斯出了什么事？”我问道。

维罗妮卡·雅各比坐在萨拉查边上。她原本是这里的首席心理医师，但自从疯老头儿格拉汉姆死后，她便负责整个科学团队的运作。“死亡创伤，”她专业地说道，“很可能是他的宿主在行动中被杀死了。”

我点点头。不是什么新鲜事。有时候，肉鸡也会反咬一口。“他有干成什么事吗？”

“我们没注意到什么变化。”萨拉查阴郁地说。

跟我预期的一样。罗林斯跟查理十二军队里一名不知情的步兵建立起通感。我能想象那可笑的场景：他让那家伙走到十多岁的国王跟前，试图告诉这个愚蠢的年轻人，不要接近波尔塔瓦。仔细想来，查理十二可能当场就把他绞死了，一定是发生得太快，快到罗斯林来不及脱离。

“你的汇报。”萨拉查提醒道。

“好的，头儿。”我懒洋洋地说。他讨厌我称他为“头儿”，但更讨厌“老萨”，爬虫以前就是这么叫他的。咱们杀手畸客是一群狂妄的粗人。“没有用，”我告诉他们，“克隆斯特准备跟叙赫特伦将军议和投降，班特完全无法动摇他的决定。我已经施加太多压力。班特以为自己疯了，我担心他会崩溃。”

“所有时间骑士都得冒这种风险。”雅各比说道，“通感的时间越长，对宿主的影响就越大，也越容易被宿主感知。大多数宿主都无法应付这一状况。”罗妮[1]的声音很好听，对我也一直很客气。她打扮得干干净净，身材高挑，态度沉稳，甚至还很友善，最重要的是，她礼貌得难以形容。我在想，假如她知道，自从来到这里之后，我自慰的时候多半都想着她，那她还会不会这么有礼貌？他们在这个疯人地窖里只塞进五个女人，剩下的是三十二个男人和六个畸客，而她是最好看的一个。

爬虫也喜欢她，甚至偷偷在她的卧室里装了摄像头。她一直都不知道。爬虫对这些东西很有天赋，他在工作台上装配微型音频视频摄录器，放置在各处。他说，就算不能真正地活着，至少他可以看。有一天晚上，他邀请我去他的房间。罗妮正在跟红头发、身材高大的哈利伯顿上尉享乐。他是基地的保安总管，也是她当时的男友。是的，我看了。必须承认，我看了。但后来我很生气，我对爬虫说，他无权偷窥罗妮，也无权偷窥任何人。“他们让咱们畸客去偷窥宿主，”爬虫说道，“就躲在这些人的脑袋里。以其人之道还治其人之身，这很公平。”我告诉他说那不一样，但我当时太恼火，无法说清原因。

这是我跟爬虫唯一的争执。但从长远来看，并没多大影响。他继续看他的，我不参与。他们一直没逮到这鬼鬼祟祟的家伙，但那也没什么区别，有一天，他去时间旅行，然后再也没回来。魁梧强壮的哈利伯顿上尉也死了，我猜是因为在一次次保安巡查中受到太多辐射。据我所知，爬虫的设备仍在原处。我有时会想去偷偷看一眼，看看罗妮是否有了新情人。但我没有去，我并不想知道。反正我的幻想和绮梦要比这强得多。

萨拉查用肥胖的手指敲了敲桌子。“完整地汇报一下你的行动。”他生硬地说。

我叹了口气，按照他们的意愿，将每个无聊的细节都讲了一遍。汇报完之后，我说道：“雅格霍恩是问题的关键。克隆斯特听他的，不听安托宁的。”

萨拉查皱起眉头。“你要是能跟雅格霍恩建立通感就好了。”他咕哝着说。太唧唧歪歪了，他知道这是不可能的。

“只能将就一下了，”我告诉他，“如果能实现这种不切实际的愿望，为什么要止于雅格霍恩呢？为什么不找克隆斯特？见鬼，为什么不干脆去找沙皇？”

“他说得没错，少校，”维罗妮卡说道，“能跟安托宁建立联系，我们应该感到庆幸，至少他是一名上校。这已经比其他年代的情况好多了。”

萨拉查仍然不太高兴。他的职业是军事历史学家。他是从西点军校被调出来的，或者说从残存的西点军校。刚开始的时候，他以为这很容易。“安托宁只是外围人物，”他断言道，“我们必须找到关键人物。你的时航员总是给我找些无关紧要的旁观者，错误的时间，错误的地点，错误的人。这任务没法儿完成。”

“接受任务的时候，你就知道有危险。”我说道。畸客杀手引用超级肉鸡的话，要是被他们知道，我会被踢出圈子。“我们没得选。”

少校皱起眉头看着我。我打了个哈欠。“我有点烦了，”我说道，“我想吃点东西。冰激凌，我想吃石板街巧克力口味的冰激凌。听起来很奇怪，对吗？到处都是该死的冰雪，回来之后却还想要冰激凌。”当然，我们没有冰激凌。这世界已经变得一片荒瘠，半个世代之前就没有冰激凌了。然而奶妈跟我描述过。奶妈是最老的畸客，只有她是出生在大崩溃之前的，她会讲许多从前的故事。我最喜欢听她说冰激凌。“甜甜的、凉凉的、柔和醇美。”她说，“在你的舌头上融化，让你嘴里充满甜美清凉的汁液。”有时候，她会念各种口味给我们听，就像托德牧师读《圣经》那样庄严肃穆：香草、草莓、巧克力、旋涡软糖、果仁糖、朗姆葡萄干、天堂杂果、香蕉、橙果冰、薄荷巧克力、开心果、奶油黄糖、咖啡、肉桂、奶油山核桃。爬虫用胡乱编造的口味取笑奶妈，但那没有用，她只是把他的新发明加入列表，继续深情地念诵。鳀鱼杏仁、肝条、放射波，到最后，我都无法区分哪些是真实的口味，哪些是编造的，不过我也不在乎。

奶妈是第一个死亡的。1917年的圣彼得堡有冰激凌吗？但愿是有的。希望她死前能吃到一两杯。

我意识到，萨拉查一直在讲话。“……这是我们最后的机会。”他说道。他开始不停地唠叨，说斯韦堡，说我们的工作有多重要，说我们的当务之急是要设法改变史实，以避免那场让全世界变成废墟的战争。这番话我以前也听过，早已了然于胸。少校的嘴就像拉肚子一样，完全停不下来，但我并不像外表看上去的那么笨。

这是疯子格拉汉姆的主意，也是赢得战争的最后机会，或者至少能让我们免受瘟疫、炸弹和有毒气体的侵害。然而少校是历史学家，因此，等电脑分析完概率之后，所有目标都要由他来挑选。他有六个畸客，可以做六次尝试。他称它们为“核心点”，亦即历史上的关键时刻。当然，这些点的重要程度也不相同。罗林斯去了大北方战争，奶妈去大革命时代，爬虫则一直回到恐怖伊凡的年代，而我分到的是斯韦堡。固若金汤，不可征服的斯韦堡，北方的直布罗陀。

“斯韦堡没理由投降。”少校说道。他总是重复这番话，就像奶妈念诵冰激凌口味。历史与策略对他来说，正像是奶油冰激凌之于奶妈，能够起到安抚作用。“守军有七千之众，比围城的俄国人多得多。城堡内的火炮也更强力，弹药和食物都很充足。只要斯韦堡坚守到海路畅通，瑞典方面就能发起反攻，轻易地瓦解围城，整个战争的走向将被改写！你必须让克隆斯特听取理智的分析。”

“我只需带回去一本历史课本，让他看看后人是怎么评论他的，我敢肯定，就算要他跳火圈他都干。”我说道。我已经受够了。“我很累，”我宣布道，“想要吃点东西。”突然间，不知出于何种原因，我很想哭。“我要吃点东西，真见鬼，我不想再讲了，明白吗，我要吃东西。”

萨拉查瞪视着我，但维罗妮卡听出了我语气中紧绷的压力，她站起来，绕过桌子。“这很容易安排，”她对我说道，之后又对少校说，“我们暂时可以告一段落。我给他弄点吃的。”萨拉查“哼”了一声，但没有反对。维罗妮卡推着我离开了，前往食堂。

我的面前是一杯走了味的咖啡，以及一盘来源不明的肉和煮过了头的蔬菜。她试图安慰我。她还挺不赖，毕竟是专业的。也许搁在以前，她不算是特别漂亮——旧杂志我还是见过的。就算是在掩体里，我们也有《花花公子》过刊，也有旧录影带、旧小说、旧唱片、旧笑话书。当然不是新的，不是最近的，只有成堆成堆从前的垃圾。我明白，我近乎沉迷于这些东西。只要不在班特的脑袋里瞎扑腾，我就会坐定在电视机前，播放从前的节目或者电影，或许同时还会翻阅着一本书，然后试图想象，在他们毁掉一切之前，生活是什么样的。所以，我很清楚以前的标准，也许罗妮确实不如波·德瑞克和玛丽莲·梦露，不如碧姬·芭铎和葛丽泰·嘉宝。

然而，在这该死的破地窖里，她比谁都好看。况且，我们其他人也不太符合标准。爬虫再怎么努力，也装不成格劳乔，我有点像吉米·卡格尼，但那颗绿油油的瘤、满嘴多余的黄牙，再加上缺个鼻子，让效果打了点折扣。嗯，就一点。

我推开叉子和剩了一半的食物：“一点滋味都没有，以前的食物是有味道的。”

维罗妮卡笑出声：“你很幸运，有机会尝一尝。我们其他人就只能吃这些。”

“幸运？哈哈，我知道其中的差别，罗妮。但你不知道。你会想念从没尝过的滋味吗？”但我很厌烦说这些事，我对这一切烦透了，“你想下棋吗？”

她微笑着站起来，寻找我们的那副象棋。一小时后，她赢了第一盘，我们开始下第二盘。在这个疯人地窖里，有十来个会下棋的。现在格拉汉姆和爬虫都死了，我能赢罗妮之外的所有人。有趣的是，回到1808年，我大概可以成为世界冠军。两百年来，象棋经历了许多发展，我记住的开局走法，以前的人连做梦都没想到过。

“下棋不仅仅是记住开局。”维罗妮卡说。我意识到自己一直在大声说话。

“我还是会赢，”我坚持道，“见鬼，那些家伙已经死了几百年，还能怎么抵抗？”

她微笑着移动一个马。“将军。”她说道。

我意识到自己又输了。“哪天我得学学怎么下棋，”我说道，“好成为世界冠军。”

维罗妮卡把棋子收回盒子里。“斯韦堡的事也像是棋局，”她用悠闲的口吻说道，“一盘跨越时间的棋，一边是我们和瑞典人，另一边是俄国人和芬兰立国派。你认为我们应该怎样对付克隆斯特？”

“为什么我就猜到会回到这个话题上来？”我说，“我要是知道就好了。少校大概有些想法。”

维罗妮卡点点头：“绝望的想法，如今是绝望的时代。”她的脸变得很严肃，黑发从苍白柔和的面庞两侧垂下。

我心想，假如我成功了会怎样？假如我真的改变了历史呢？维罗妮卡、少校、拉斐尔、斯利姆，以及其他人会怎样？还有那躺在漆黑寝箱里的我会怎样？当然，理论猜测是有的，只是没人真正知道。“我是个绝望的人，长官，”我对她说，“已经准备好采取任何绝望的行动。迂回的策略显然一丁点儿用都没有。你说说看，我应该让班特怎么办？发明机枪？投奔俄国佬？在城头上站着？怎么办？”

她告诉了我。

我心存疑虑。“这办法也许能奏效，”我说，“但更有可能让班特被扔进那地方最深的地牢里。他们真会觉得他疯了。雅格霍恩也许当场就开枪崩了他。”

“不，”她说道，“从某种角度来说，雅格霍恩是理想主义者，一个有原则的人。我同意，这是个冒险的举动。但不冒险，你就赢不了。你愿意去做吗？”

她的微笑如此可人，我觉得她喜欢我。我耸耸肩。“不如试试看，”我说，“反正也没别的办法。”

“……允许两名信使前去觐见国王，分别取道北方和南方。他们应配备护照、护卫，以及一切其他措施，以确保能够完成旅程。1808年4月6日，于洛南岛。”

读协议的军官忽然停止了单调的念诵，参谋会议上死一般的寂静。几名瑞典军官在座椅里不安地挪动，但没人开口。

克隆斯特中将缓缓地站了起来。“这就是协议，”他说道，“鉴于我们的危险处境，这比预期的要强。我们已经用掉了三分之一的弹药。由于冰雪，防御工事面临各个方向的进攻。我们的人数处于劣势，还必须养活大量难民，粮食消耗得很快。叙赫特伦将军可以要求我们立即投降。感谢上帝，他没那么做，而是允许我们保留斯韦堡六座岛屿中的三座。假如协助我方的五艘瑞典主力战舰能在5月3日之前抵达，我们还能要回其中两座岛。假如瑞典战舰无法到达，我们必须投降。但战争结束后，舰队需返回瑞典。这一协议的立即生效，可以防止进一步损失人命。”

克隆斯特坐了下去。他身边的雅格霍恩上校霍地站立起来。“如果瑞典战舰没有按时到达，我们必须制订计划，有秩序地交出驻守地。”他开始讨论细节问题。

班特·安托宁静静地坐着。他已经预料到这一消息，不知为何，他早就知道结果会是如此，但那并不能减轻他的沮丧。克隆斯特和雅格霍恩得到的谈判结果是个彻底的失败。这很愚蠢，也很懦弱，完全无可救药。立刻交出西斯瓦托岛、兰贡岛和小东斯瓦托岛，其余部分稍稍延后，这延期的一个月并没有什么意义。他们将承受历史的责难，连学校里的孩子都将咒骂他们的名字。然而他毫无办法。

会议终于结束了，人们纷纷起身离开。安托宁跟他们一起站起来，这一次他决定保持沉默，悄悄地离开会议室。就让他们用三十枚银币卖掉斯韦堡吧。但他刚要转身，心中又鼓起了冲动，竟然朝着克隆斯特和雅格霍恩走去。他们看着他逐渐走近，安托宁似乎从他俩眼中看到一种厌倦的无奈。

“不能这么干。”他严肃地说。

“这件事已经结束了，”克隆斯特答道，“不再作进一步的讨论，上校。这是一次警告。去履行你自己的职责吧。”他站起来，转身要走。

“俄国人在骗你。”安托宁脱口而出。

克隆斯特停下来看着他。

“将军，请一定要听我说。协议条款说，假如五艘主力战舰在5月3日前抵达，我们就能保住城堡，这是个骗局。5月3日之前冰面不可能融化，没有船只能够到达。停战协议规定，战舰必须在5月3日正午之前进入斯韦堡的码头。叙赫特伦将军会利用和谈所争取到的时间调动火炮，以获得海路的控制权。任何船只企图靠近斯韦堡，都会受到猛烈攻击。不仅如此，长官，你派去给国王送信的使者——”克隆斯特的脸就像是冰冷的岩石，他举起一只手：“我听够了。雅格霍恩上校，逮捕这个疯子。”他收拾起文件，拒绝看安托宁的脸，怒气冲冲地大踏步走出屋子。

“安托宁上校，你被捕了。”雅格霍恩说道，语气却温和得令人惊讶，“我警告你，不要抗拒，那样只会更难堪。”

安托宁转身面对雅格霍恩上校。他心中充满抑郁：“你们都不肯听，没一个人肯听。你明白这是什么样的决定吗？”

“我想我是明白的。”雅格霍恩说道。

安托宁伸手扯住他制服的前襟：“你不明白。你以为我不知道你的身份吗，雅格霍恩？你是个该死的立国派。这是国家主义大行其道的时代。真要命，你和你的安雅拉联盟，你们全都是芬兰立国派。你们憎恨瑞典的统治。沙皇答应你们，芬兰将成为他保护下的自治国，于是你们就抛弃了对瑞典王室的忠诚。”

F·A·雅格霍恩上校眨了眨眼，脸上掠过古怪的表情，然后才恢复镇静。“你不可能知道，”他说道，“没人知道那些条件……我……”

安托宁摇晃着他的身体：“历史将会耻笑你，雅格霍恩。因为你，因为斯韦堡的投降，瑞典会输掉这场战争。你将如愿以偿，芬兰会成为沙皇羽翼下的自治国。然而跟在瑞典统治时期相比，并没有更多自由。你们对待国王，就像在跳蚤市场里卖掉一把旧椅子，然后却换来‘大天谴’时代的刽子手，这交易没有任何好处。”

“像……跳蚤市场，那是什么？”

安托宁皱起眉头。“跳蚤市场，跳蚤……我不知道啊。”他说道。他放开雅格霍恩，转过身去。“老天，我真的知道。那是……那是买卖交易的地方，某种集市。跟跳蚤没关系，但充斥着奇怪的机器和奇怪的气味。”他用手捋了一把头发，竭力遏制住尖叫。“雅格霍恩，我满脑子都是恶魔。上帝啊，必须承认，我每天每夜都听到声音，就像那个法国姑娘，圣女贞德。我知道将来的事。”他凝视着雅格霍恩的眼睛，看到其中的恐惧，“你必须相信，这不是我的选择。我祈祷获得安宁与豁免，但那低语声仍在继续，而且还会让我做出奇怪的举动。那不是我的本意，但一定是有原因的，一定是真实的，不然上帝为什么要这样折磨我呢？求你了，雅格霍恩。求你了，听我一句！”他举起双手，恳求道。

雅格霍恩上校望向安托宁身后，以图寻求帮助，但他们周围没其他人。“好吧，”他说，“低语声，就像那法国姑娘。我不明白。”

安托宁摇摇头：“你就算听了也不会相信。你是个爱国者，梦想成为英雄。但你根本成不了英雄。芬兰的普通百姓没有你的这种梦想。他们记得‘大天谴’。他们痛恨俄国人，把俄国人看作自古以来的敌人。他们也会恨你，还有克隆斯特。啊，可怜的克隆斯特将军。在往后的世代中，他将被每一个芬兰人和瑞典人唾骂。他将在新成立的芬兰大公国度过余生，领取俄国人的薪俸。他将在落魄中死于1820年4月7日，也就是他在洛南岛与叙赫特伦会面，并把斯韦堡奉送给俄国之后的十二年零一天。后来，许多年以后，有个名叫鲁纳伯格的人写了一系列关于这场战争的诗。你知道他是怎么说克隆斯特的吗？”

“不知道，”雅格霍恩说道，他的笑容很不安，“那声音告诉你了？”

“它让我把这些字句默记在心。”班特·安托宁说。

他背诵道：

他是我们信任的臂膀，

却在危急时刻退缩，

他带来苦难、耻辱、罪恶、死亡与辛酸，

但切勿称呼他的本名，

以免同名者羞愧难当。

“这就是你和克隆斯特赢得的荣耀，雅格霍恩，”安托宁苦涩地说，“这就是你们在历史上的地位。你满意吗？”

雅格霍恩上校一直在小心翼翼地往安托宁侧面挪动，他和门之间已无阻挡。但现在他犹豫了。“你说的这些太疯狂了，”他说道，“然而……然而……你怎么知道沙皇的承诺？你差一点就说服我了。低语声？就像那法国姑娘？你是说，上帝的声音？”

安托宁叹了口气：“上帝？我不知道。我只是听到低语声，雅格霍恩。也许我真的疯了。”

雅格霍恩皱起眉头：“你说他们会唾骂我们，称我们为叛徒，在诗歌里谴责我们？”

安托宁闭口不言。疯狂已经消退，他充满无助的绝望。

“不，”雅格霍恩强调说，“太晚了，协议已经签了。我们已经押上自己的名誉。至于克隆斯特中将，他非常犹豫。他的家人在这里，他很担心。叙赫特伦巧妙地操控了他，而我们也已经尽责。这事不可能逆转。我不相信你的疯话，但就算我相信，也毫无办法，根本没有希望。那些船来不及赶到。斯韦堡必须投降，战争只能以瑞典的失败而告终。还能怎么样呢？沙皇与波拿巴是盟友，我们无法抵御！”

“联盟不会持久，”安托宁带着悲哀的笑容说道，“法国人将进军莫斯科，然后被摧毁，就像查理十二那样。冬季的到来将让他们遭遇自己的波尔塔瓦战役。而这一切对芬兰和斯韦堡来说都太晚了。”

“现在就已经太晚了，”雅格霍恩说道，“局势不可能改变。”

班特·安托宁终于看到一丝微小的希望：“还不算太晚。”

“那你说我们该怎么办呢？克隆斯特已经下定决心。我们要发动兵变吗？”

“无论我们是否参与，斯韦堡都将发生兵变。失败的兵变。”

“然后呢？”

班特·安托宁抬起头，凝视着雅格霍恩的眼睛：“协议规定，我们可以派两名信使觐见国王，告知他停战条件，好让瑞典的船只及时出发。”

“对。克隆斯特今晚就会选定信使，让他们明天起程，叙赫特伦会准备文件，给予他们通行保障。”

“克隆斯特听你的，你得确保我被选为信使之一。”

“你，”雅格霍恩面带怀疑，“那有什么用？”他皱起眉头，“也许你听到的声音是自己的恐惧。也许是围城太久让你精神崩溃，想要临阵脱逃。”

“我可以证明那声音所说的都是真的。”安托宁说道。

“怎么证明？”雅格霍恩抢白道。

“明天黎明时分，我在艾伦斯瓦德的墓前等你。我会告诉你克隆斯特选定的信使的名字。假如我说对了，你就去说服他，让我替代两名信使之一。他会乐意的，因为他急于摆脱我的纠缠。”

雅格霍恩上校一边思考，一边揉着下巴。“除了克隆斯特，没人知道他会选谁。公平的测试，”他伸出手，“成交。”

他们握了握手。雅格霍恩转身离开，但到了门口，他又转回身。“安托宁上校，”他说道，“我忘了自己的职责。你是我的囚犯。你得回住处去，一直在那儿待到黎明。”

“我很乐意。”安托宁说道，“等到天亮，你会发现我是对的。”

“也许吧，”雅格霍恩说，“但为我们大家着想，真希望你是错的。”

……机器抽走了环抱着我的漆黑液体，我发出声嘶力竭的尖叫，斯利姆甚至往后退开，一脸警惕的神情。我咧开嘴，露出一排排腐烂的黄牙，那是属于畸客的笑容。“把我弄出去，笨蛋。”我喊道。疼痛像一张网，笼罩着我，但这一次似乎没那么严重，几乎可以忍耐，这一次，疼痛有了意义。

他们给我注射针剂，把我抬到轮椅上，但这一回，我急切地渴望去汇报。我抓住轮子，使劲一推，挣脱了拉斐尔，顺着走廊前进，就像以前跟爬虫比赛一样。有个斜坡不太好上，那两个穿着冰激凌褂子（反正奶妈是这么叫的）的家伙赶了上来，他们身强力壮，但我大声嘶喊，要他们放手。他们真的放手了，我非常惊讶。

当我独自一人推门进入房间时，少校有点吃惊。他准备站起来：“你……”

“坐下，老萨，”我说道，“有好消息。班特唬住了雅格霍恩，那家伙大概都要尿裤子了，相信我。我想我们应该可以成功。明天一早我要跟雅格霍恩会面，把这件事敲定。”我听着自己的声音，绽放出笑容。嘿，明天，我说的是1808年，但那感觉真的就像是明天。“现在有个难题，我需要知道克隆斯特打算派去给瑞典国王送信的那两个人叫什么名字。作为证据，明白吗？

“雅格霍恩说，假如我能让他确信，他就想办法让我去送信。所以，你得把他们的名字找出来，少校。那魔咒一旦说出口，斯韦堡就是我们的啦。”

“这是很难查证的信息，”萨拉查抱怨道，“信使被扣留了好几个星期，直到投降之后才抵达斯德哥尔摩。他们的名字可能已经遗失在历史中。”那么爱抱怨，我心想，这人从不知道满足。

但罗妮帮我说话。“萨拉查少校，但愿这些名字没有遗失，能让我们找到。你是我们的军事历史学家，彻底研究每个目标时代是你的职责。”看她说话的方式，你都猜不到他才是领头的。“格拉汉姆项目拥有最高优先权。你有电脑文件，有斯韦堡的人员档案，也有连接新西点军校的权限，你甚至可以联络残存的瑞典人。不管你怎么做，这件事一定要办。整个计划都依赖这一信息。整个世界，包括我们的过去与未来。这不需要我来告诉你吧。”她转过头，面对着我。我拍手喝彩，她露出微笑。“你干得很好，”她说道，“能给我们讲讲细节吗？”

“当然，”我说道，“小菜一碟，就像蛋糕上加冰激凌，以前叫什么来着？”

“爱拉蒙。”

“斯韦堡爱拉蒙。”我开始向他们描述。我滔滔不绝地讲了很久，等说完之后，就连少校都勉强露出满意的神情。

这对畸客来说，还算是不错的结果，我心想。“好吧，”汇报完之后，我说道，“接下来怎么办？班特成了信使，是吧？然后我设法把消息传递出去。躲开叙赫特伦，避免被扣留，然后瑞典人派出一队骑士。”

“骑士？”老萨似乎很困惑。

“就是打个比方，”我异乎寻常地耐心说道。少校点点头。“不，”他说道，“关于信使——没错，叙赫特伦将军撒了谎。他把他们扣留下来，作为额外的保险措施。毕竟冰面有可能融化，船只有可能及时赶到。但这并没有必要。那一年，赫尔辛基附近的冰要到限期过后很久才融化。”他严肃地注视着我。他的健康看上去比以前更糟糕，菜皮似的肤色削弱了他试图表达的效果。“我们必须采取大胆的行动。根据停战条款，你将作为信使出行。你和另一名信使将被带到叙赫特伦将军面前，以领取安全通过俄军防线的证件。到时候你得袭击他。战事已经结束，在那个年代，战争是讲究荣誉的。没人会想到诡计。”

“诡计？”我说道。我不太喜欢这个词。

短暂的瞬间，少校的笑容似乎发自内心。他终于发现了值得高兴的事。“杀死叙赫特伦。”他说道。

“杀死叙赫特伦？”我重复道。

“利用安托宁。点燃他的怒火，让他拔出武器，杀死叙赫特伦。”

我明白了。在跨越时间的棋局中，这是一步新着。畸客战术。

“他们会杀了班特。”我说。

“你可以脱离。”萨拉查说。

“要知道，他们可能会立刻杀了他，”我指出，“当场处决。”

“你得冒这个险。其他人已经为国家献出生命。这是战争。”少校皱起眉头，“你的成功可能会抹掉我们所有人。当你改变过去，如今的现实或许就不复存在，包括我们。但我们的国家将生存下来，数以百万计的死者将重获新生。另一个版本的我们将会更健康、更快乐，过着现在难以享受的美妙生活。你自己也会重新出生，拥有完整的身体，没有病变与畸形。”

“也没有天赋，”我说道，“于是我无法回到过去执行任务，于是过去不会被改变。”

“这悖论不成立，你听过介绍。过去、现在和将来并非互相关联。而且造成改变的是安托宁，不是你本人。他是那个时代的人。”少校很不耐烦，他用黑色的粗手指敲击着桌面，“你是个懦夫吗？”

“哼！”我对他说道，“你没明白。我才不在乎自己，也许还是死了的好。但他们会杀死班特。”

他皱起眉头：“那又怎么样？”

维罗妮卡一直在注意听。此刻，她倚着桌子轻触我的手：“我明白。你同情他，对吗？”

“他是个好人。”我说道。我听起来是不是在辩解？那么好，我就是在辩解。“逼得他精神错乱，我已经感觉很不安，我不想让他被杀。我是个畸形怪胎，一生都被困在这地方，而且也会死在这里。但班特有爱他的人，有自己的未来。一旦走出斯韦堡，等着他的将是整个世界。”

“他已经死了将近两个世纪。”萨拉查说道。

“我今天下午还在他脑袋里。”我厉声说。

“他将成为战争的牺牲品，”少校说道，“在战争中，总有军人死亡。无论过去还是现在，这都是不争的事实。”

还有一件事让我困扰：“没错，他是一名军人，我同意。他加入时就知道这个职业很危险。但他关心荣誉，老萨。我们忘记了这个小细节。战死沙场，没问题，但你要我把他变成刺客，让他违背停战协议。他是个光明正大的人。人们会唾骂他。”

“手段是为目的而服务的，”萨拉查说道，“杀死叙赫特伦，在和谈的旗帜下将他杀死，没错，这会破坏合约。叙赫特伦的副手远没有他精明，更容易被激怒，更渴望引人注目的胜利。你告诉他，克隆斯特命令你干掉叙赫特伦。他会撕毁停火协议，对城堡发起疯狂的进攻。斯韦堡固若金汤，很容易击退他们。俄军将会伤亡惨重。而在瑞典人看来，俄国人背信弃义，这将激起他们的决心。雅格霍恩也会看到眼前的证据，明白俄国人的承诺毫无意义，他会改变阵营。克隆斯特这位罗辛萨尔米海战的英雄，也将成为斯韦堡的英雄。他们可以守住要塞。到了春天，瑞典舰队就会运送一支部队到斯韦堡，与此同时，另一支瑞典军队从北方奔袭而来。整个战争的走向将会改变。等拿破仑向莫斯科进发，瑞典军队已经占领了圣彼得堡。沙皇将在莫斯科被俘，然后遭到废黜和处决。拿破仑将设置一个傀儡政府，而等到他撤退时，会去往北方，跟圣彼得堡的瑞典同盟军会合。波拿巴覆灭之后，俄国新政府不可能维持下去，但沙皇的复辟就跟法王复辟一样难以长久，俄国将演变出自由民主议会。苏联将永远不会出现，也不会跟美国发生战争。”说到最后，他用拳头锤打着会议桌，以示强调。

“只是你的假说而已。”我平和地说道。

萨拉查涨红了脸。“这是电脑的预测。”他强调说。然而他移开了视线，虽然只是短暂地躲避，却被我逮到了。有意思，他竟无法直视我的眼睛。

维罗妮卡捏了捏我的手。“预测或许有误差，”她承认道，“可能是一点点，也可能是很多。但我们别无选择，这是最后的机会。我理解你对安托宁的担心，真的。这很自然。这几个月来，你一直在他头脑里，共享他的生活，共享思维和感受。你的疑虑说明你是个值得信赖的人。但现在，相对于他这样一个已经死去的人，还有数百万人的生命悬而未决。你必须做出决定。这也许是人类历史上最重要的决定，只有你一个人能承担。”她露出微笑，“至少，仔细想一想吧。”她的这番话，再加上她一直握住我畸形的小手，令我完全无力抵抗。啊，班特。我叹了口气，移开视线。“今晚开几瓶酒吧，”我疲惫地对萨拉查说道，“就是你留着的那些战前存货。”

少校似乎吃了一惊，显得很狼狈。这蠢货偷偷藏起战前的格兰威特威士忌、爱尔兰甜酒和人头马白兰地，他以为那是没人知道的秘密。

这原本的确是秘密，直到爬虫放置了微型监控头，嗨嚯。“我觉得醉酒狂欢不太合适。”老萨说道，为了护住他的宝藏。他相貌丑陋，器量狭小，也没人说他不自私。“闭嘴，把货拿出来。”我说道。今晚他不能拒绝我。我放弃了班特，少校也可以放弃他的酒。“我要喝个烂醉。”我对他们说，“我要喝到半死，我要为生者干杯，无论现在还是过去的。这可是规矩，你个混蛋。在去见肉鸡之前，畸客有权利喝上一杯。”

瓦根堡的中庭里，班特·安托宁在黎明前的寒意中等待着。他身后矗立着艾伦斯瓦德的墓碑，作为斯韦堡的建造者，这里是他最后长眠的地方。此刻，他安稳地沉睡在自己创造的建筑中央，四周是火炮和花岗岩城墙，威武雄壮的城堡守护着他的遗骨。他当初建造了一座固若金汤的城堡，而这座城堡如今依然固若金汤。因此，没人能够打扰他的长眠。但现在，他们要将城堡拱手奉上。

起风了。庭院里空荡荡的，风从空旷黑暗的天空中呼啸而下，晃动着树上的枯枝，也刺入安托宁最保暖的大衣。又或者，他感受到的是另一种寒冷：因惧怕而产生的凉意。黎明即将到来，头顶上的群星逐渐暗淡。他空空的头脑中仿佛回荡着嘲笑声。曙光很快便会突破地平线，随之而来的将是雅格霍恩上校，他严峻倨傲，咄咄逼人，但安托宁没什么可告诉他的。

他听到脚步声，雅格霍恩的靴子在石头上咚咚作响。安托宁转过身，看着他登上艾伦斯瓦德墓碑前那几格窄小的阶梯。他们相距一英尺，相向而立，两个密谋者在寒冷的黑暗中聚首。雅格霍恩朝他略一点头：“我见过克隆斯特了。”

安托宁张开嘴，呼吸在冰冷的空气中凝结。正当他准备屈从于空荡荡的头脑，承认脑袋里的声音未能给出答案，他听到体内的某种存在轻声低语。他报出两个名字。

沉默如此之久，安托宁又开始害怕。难道这终究还是精神错乱，而不是上帝的声音？他说错了吗？但雅格霍恩低下头，眉头紧锁，戴着手套的手扣到一起，做出一个具有决断意味的手势。“上帝保佑，”他说，“但我相信你。”

“我将成为信使？”

“我已经向克隆斯特中将提议，”雅格霍恩说道，“我提醒他你的多年从军经验和出色履历。你是个注重荣誉的优秀军人，只是由于自身的爱国心和围城导致的压力才失去理智。你是那种难以忍受闲怠无为的战士，时刻都盼望着采取行动。我据理力争，你不该遭受拘禁之辱。作为信使，你可以恢复名誉。把你调离斯韦堡，也能消除焦虑与异议的源头，以免发展成哗变。中将心里很清楚，许多人都不愿履行与叙赫特伦的协议。他被我说服了。”雅格霍恩露出无力的笑容，“我最擅长游说，安托宁。我跟人辩论，就像波拿巴指挥军队一样熟练。所以，我们势在必得。你已被指派为信使。”

“很好。”安托宁说道。为什么他感觉如此难受？应该欢欣鼓舞才对。

“你打算怎么办？”雅格霍恩问道，“你我合谋的目标是什么？”

“这我就不说了，以免给你增添负担。”安托宁答道。他自己也不知该怎么办。从昨天起，他就确信，自己必须成为信使，但原因依然不太明白，未来就像艾伦斯瓦德的墓石一样冰冷，像雅格霍恩的呼吸一样模糊。他心中充满奇怪的预感，仿佛末日即将来临。

“好吧，”雅格霍恩说道，“但愿这件事我做对了。”他摘下手套，伸出手，“那我就指望你了，指望你的智慧与荣誉。”

“我的荣誉。”班特重复道。他磨磨蹭蹭，缓慢地脱下自己的手套，跟眼前的死人握手。死人？他不是死人。他还活着，有温热的血肉。然而在那光秃秃的树下，空气寒冷凛冽，当安托宁握住雅格霍恩的手，对方的皮肤感觉冷冰冰的。

“我们有过分歧，”雅格霍恩说，“但我们毕竟都是芬兰人，是爱国者，是有荣誉的人，而现在，我们也是朋友。”

“朋友。”安托宁重复道。他的头脑中出现一个声音，比以往更大声、更清晰有力，几乎像是有人站在他身后讲话，并且带着悲哀与苦涩。来吧，小肉鸡，那声音说道，跟你的畸客朋友握个手。

蔷薇盛开直须撷，因时光依然飞逝，今日畸客笑颜，明日或已逝去。嗨嚯，我又醉了，已经连续两晚，咕嘟灌下少校的佳酿，但又有什么关系呢，反正他也用不到。等我下次去时间旅行之后，他甚至都不会存在，至少他们是这样告诉我的。事实上，他从来都不存在，这实在是个古怪的念头。萨拉查，老萨少校，粗壮的手指，泛着菜色的皮肤，满嘴唠唠叨叨的牢骚，多么熟悉。今天下午最后一次开会时，他绝对是真实的，但原来这个人竟完全不存在。爬虫、拉斐尔、斯利姆，全都不存在，奶妈也从没把各式各样口味的冰激凌念给我们听，奶油山核桃、朗姆葡萄干，嗨嚯。不，这一切从没发生过，我再次灌下一杯酒。我在自己狭窄的卧室里独饮，救世主正在享用最后的液体晚餐，见鬼，我的使徒们都在哪儿？啊，在喝酒，都在喝酒，只是没跟我一起。

按理说，他们不该知道，除了我、少校和罗妮，没人知道。但消息总是会传出去，是的，他们在走廊里狂欢，喝酒唱歌，兴高采烈，少数有伴的幸运儿还能来一发，可惜我并不属于那样的人。我也想出去加入狂欢，跟小伙子们一起干两杯，但不行，少校说不行。这群乌合之众当中万一有人觉得现在这种生活比从不存在要强，准备干掉畸客，那大家的计划就全都泡汤了。于是我就只能坐在自己的小屋里独自喝酒，周围是五间同样狭小的屋子——畸客住宿区。走廊尽头的警卫闷闷不乐，因为他没机会参与最后的狂欢，他必须确保我待在里面，而其他人都在外面。

要知道，我有点想罗妮过来一趟，再一起喝上一杯，再赢我一局棋，或许还能亲我一口什么的，这似乎是个荒谬的幻想，但我不想到死仍是处男，然而我并不是真的要死，因为一旦计划成功，我甚至都不曾存在过。假如你要问我的看法，说起来，这还真是高尚。你一定得问问我，因为周围根本没别人。我又喝了一杯，但酒瓶差不多空了，我得给少校打个电话，再问他要一瓶。为什么罗妮不来呢？明天过后，我再也见不到她了。明天的明天，两百年前的明天。我可以拒绝回到过去，让这个小家庭继续欢乐地存活下去。但她可能不愿意，她的决心比我强得多。今天下午我问她，老萨的预测能不能看到副作用。我的意思是，我们要改变这场战争，我们要守住斯韦堡，（希望）消除沙皇和苏联，（绝对希望）消除那场大规模战争，消除所有的炸弹、辐射和瘟疫，甚至包括爬虫最喜欢的辐射波口味冰激凌，但我们是否也会失去其他东西？俄国改变了那么多，我们是不是也会失去阿拉斯加？失去伏特加？失去乔治·奥威尔？失去卡尔·马克思？实际上，我们的确想除去卡尔·马克思，另一名畸客，“盲眼”杰弗里，就曾回去对付老卡尔，但没能成功。也许视力对他来说是太强的刺激。昨晚，我射杀了一个畸客，他穿着我的睡衣，他是怎么穿进去的我永远没法儿知道，但谁又知道我们这些畸客为什么要到处跑呢，就像东倒西歪的多米诺骨牌，撞倒周围其他骨牌，我从不玩骨牌，我是棋手，是暂时处于流放中的象棋世界冠军，骨牌游戏真是太蠢了。我问罗妮，如果我们除掉俄国，然后希特勒赢了“二战”，于是我们得跟纳粹德国互射导弹、病菌和生物毒素，那要怎么办？或者跟英格兰？或者跟该死的奥匈帝国？谁知道呢。超级强大的奥匈帝国，多么惊人的想法，昨晚我射杀了一个穿着我睡衣的哈布斯堡王室成员，是畸客们给安排的，嗨嚯。

说起来，罗妮并没有做出任何保证。她只是耸耸肩，给我讲了个关于马的故事。从前有个人，国王要砍他的头，于是他扯着嗓子对国王说，如果给他一年时间，他就能教会国王的马说话。国王喜欢这个想法，也许他是《艾德老爷》的粉丝吧，谁知道呢，但他给了那家伙一年时间。后来，那人的朋友说，嘿，这是干什么，你不可能教会马说话啊。那家伙说，我现在有了一年时间，这是很长一段时间，什么事都可能发生。或许国王会死，或许我会死，或许马会死。又或许，马会开口说话。

我喝得烂醉，是的，是的，我的脑袋里充斥着畸客、会说话的马、倾倒的多米诺骨牌和无回报的爱。突然间，我想要见她。我小心翼翼地放下酒瓶，因为不想畸客住宿区里有玻璃碴儿，我推着轮椅来到外面的走廊上，缓缓前进。此刻，我的协调性不是太好。警卫就在走廊尽头，看上去愁眉苦脸的。我跟他有点认识。大个子黑人警卫，名叫德克斯。“嘿，德克斯，”我一边推轮椅一边说，“管他什么规定，我们去参加聚会吧，我想见见小罗妮。”他只是看着我，摇了摇头。“拜托。”我说道。我朝着他眨了眨蓝色的眼睛。他会放我过去吗？见鬼，当然不可能。德克斯说：“我有命令，你得待在这儿。”忽然间，我忍无可忍，这不公平，我要见罗妮。我鼓起全身的力量，试图从他身边冲过去。可惜德克斯转过身，堵住了去路，他抓住我的轮椅，使劲一推。我快速地倒退回去，一只轮子被卡住了，轮椅开始打转，我从椅子里翻了出来。好痛。真痛。我要是有鼻子，一定会撞出血。“该死的怪胎，你老老实实待在这儿。”我开始哭着咒骂他，而他看着我扶起轮椅，重新坐回去。我坐在轮椅上，瞪视着他。他也站在那里瞪视着我。“求你了。”我最后说道。他摇摇头。“那就把她叫来，”我说，“告诉她我要见她。”德克斯咧嘴一笑。“她很忙，”他告诉我，“她和萨拉查少校在一起。她不想见你。”

我继续瞪视着他，充满恫吓威胁的意味。他似乎并没有被吓到。这不可能吧，她和少校？她和脸色泛黄的老萨？不可能，他不是她喜欢的类型，我相信她的品味没那么差。快说这不是真的，伙计。我掉头前往自己的房间，德克斯移开视线。嗨嚯，我骗过了他。

爬虫的房间就在我隔壁，位于走廊的最顶端。一切就跟他走之前一模一样。我打开监视屏，拨弄着按钮，试图搞明白如何操作。此刻，我的头脑不是特别清醒，因此花了一点时间，但我最后还是成功了。我不断切换画面，调出疯人地窖里的一个个场景，欣赏着美利坚合众国的零碎生活片段，而这一切都拜爬虫聪明的幽灵所赐。每一个场景都有其独到的魅力。一群人在餐厅里敲击着桌子，就是我和罗妮下棋的那一张。两名身材魁梧的警卫在空气闸附近打斗，他们已经打了有一阵，脸上鲜血淋漓，我甚至看不清究竟是谁，但他们仍在继续，步履蹒跚，挥舞起巨大笨拙的拳头，盲目地袭向对方，嘴里发出阵阵闷哼，而周围还有其他人怂恿催促。斯利姆和拉斐尔倚在我的寝箱上，合抽一支大麻烟。斯利姆认为他们应该扯断所有电线，把一切搞乱，这样我就不能去时间旅行了。拉斐尔认为还是砸碎我的脑袋比较容易。所以，我觉得他并不喜欢我。也许我该把他从圣诞礼单上划掉。好在他俩都已经抽得太多，精神恍惚，根本干不成什么事，这对畸客来说倒是很幸运。又看过五六个场景之后，我终于不情不愿地切换到罗妮的房间，看她和萨拉查少校。

嗨嚯，就像爬虫说的，其实你还能指望什么呢？

若我不对荣耀更爱惜，便不会如此深爱你。她步态优美，风情万种。但她并不是多么漂亮，1808年有更动人的女性，而班特正是那种能吸引她们的人，尽管雅格霍恩也许更在行。我的维罗妮卡只不过是遭到侵蚀与毒害的蜂巢里的一只女王蜂。他们已经完事了，正在交谈。或者说是少校在独白，上帝保佑他的灵魂，他又开始老生常谈，就像念诵冰激凌的口味。他躺在床上谈论斯韦堡，这个混蛋。“……只有百分之三十的概率会发生大屠杀，”他说道，“城堡很牢固，牢不可破，但俄国人数量占优，如果他们真的调来足够多的援军，克隆斯特的担忧或许会成为现实。但即便如此也没关系。由于刺杀行动，呃，规则将不起作用，他们会杀死城里的所有人，但斯韦堡将成为瑞典的阿拉莫，历史的分支应能再次汇合，有很大概率最终结果是相同的。”然而罗妮没有在听，她脸上露出一种我从未见过的表情，包含了醉酒、饥渴与恐惧，她开始往他下身移动，这种事只存在于我的幻想中，因此我不想再看，不，哦不，不，哦不。

叙赫特伦将军把指挥部设在赫尔辛基外围，这又是一个聪明的策略。当斯韦堡的加农炮射向他的所在，三分之一的炮弹落到了要塞理应保护的城市里，最后，克隆斯特只得下令停止射击。叙赫特伦利用这一机会得到完善的休整。他的住所宽敞舒适，从窗口望出去，越过一片白色冰雪，可以看到斯韦堡灰色的影子高高耸立。班特·安托宁上校忧郁地凝视着城堡，他和另一名克隆斯特的信使，以及护送他们的俄国人一起在前厅里等待叙赫特伦接见。最后，内侧的门打开了，一名神情肃穆的俄罗斯上尉走了出来。“将军现在就要见你们。”他说道。

叙赫特伦将军坐在一张宽大的木书桌后面，右手边站着一名助手。门口有一名警卫，上尉跟瑞典信使一起走进屋子。宽阔的桌面上有一个墨水瓶、一个吸墨器，还有两份签过名的通行证，能让他们通过俄军的防线，分别经由南北两条路前往斯德哥尔摩，觐见瑞典国王。叙赫特伦用俄语讲话，助手则提供翻译。命令已经传下去，他们将提供马匹，沿途也有健康的坐骑可以换乘。安托宁一边听着讨论，一边感觉到一种奇怪的空虚感和轻微的迷失感。叙赫特伦打算放他们走。他为什么要感到惊讶？毕竟这是协议的条款，是停战条件。随着翻译员单调的语声，安托宁愈来愈迷惑，愈来愈不安。在头脑中那声音的驱使下，他利用计谋来到这里，然而如今身处此地，他却不知道原因，也不知该怎么办。

他们将一份通行证交到他伸出的手中。也许是因为纸张的触碰，也许是别的原因，他忽然感到一阵压倒一切的强烈怒气，瞬间，周围的世界消失了，他看到别处的景象，看到另一间屋子，里面有裸露的身体互相纠缠，而屋子的墙壁则由浅绿色砖块构成。接着，他回来了，心中依然燃烧着怒火，但已迅速平静下来。所有人都瞪视着他。安托宁忽然惊愕地发现，他让通行证落到了地上，而他的手却握着剑柄，剑已有一半出鞘，从叙赫特伦的窗口射进来的阳光在金属剑身上泛出暗淡的光泽。假如他们反应够快，或许能阻止他，但他让众人措手不及。叙赫特伦开始从座椅上站起来，仿佛慢镜头。慢镜头，班特短暂地想道，那是什么？然而他知道，他知道。剑身已经完全出鞘，他听见上尉在身后喊叫，助手开始拔枪，但他不是快枪手麦格罗，班特先发制人占了上风，嗨嚯。他咧嘴一笑，将手里的剑掉了个头，剑柄朝向叙赫特伦。

“请接受我的剑，以及雅格霍恩上校的致意，长官，”班特·安托宁近乎惊畏地听见自己说道，“要塞已在你的掌握之中。雅格霍恩上校建议你扣留我们一个月，我完全同意。把我们留下，你可以确保胜利。放我们走的话，谁知道会出现什么意外，让瑞典舰队按时抵达。距离5月3日还有很长一段时间。在此期间，也许国王会死，也许马会死，也许你我会死。又或者，马会开口说话。”

译员收起手枪，开始翻译。另一名信使徒劳地提出抗议。班特·安托宁发现自己拥有雄辩的口才，或许连他的好友都会羡慕。他滔滔不绝地说着。有那么奇怪的一瞬，他感觉有点虚弱，肠胃一阵痉挛，脑袋晕乎乎的，但他知道这没什么可担心的，只是药物的作用而已，在遥远的彼方，一个黑漆漆的金属盒子里，有个怪物即将死去。虚弱感消失了，嗨嚯，这里的围城结束了，而另一边的围城将永远永远持续下去，但对班特来说又有什么关系呢，这世界就像一枚冰凉鲜嫩的珍珠大牡蛎。他相信这是一段美好友谊的开始，假如他愿意，也许真的能救那群家伙，不过得按照他自己的方法来做。

片刻之后，叙赫特伦将军点点头，伸手接过递上的剑。

班特·安托宁上校于公元1808年5月3日抵达斯德哥尔摩，向瑞典国王古斯塔夫四世·阿道夫递交了信件。同日，斯韦堡，固若金汤的斯韦堡，北方的直布罗陀，向处于弱势的俄罗斯军队投降了。

随着战争的结束，安托宁上校辞去了瑞典军职，移居国外，他先是去了英国，然后又到美国。他在纽约定居结婚，生了九个孩子，并成为一名具有影响力的知名记者，由于对未来趋势有着奇特的预知力，他广受尊重。事件的发展偶尔也会与安托宁的预测相左，每当这种时候，他总是很惊讶。他是共和党的创始人之一，他的文章帮助约翰·查尔斯·弗里蒙特于1856年当选总统。

1857年，亦即安托宁去世前一年，他在纽约象棋锦标赛中与保罗·摩菲对弈，他输掉了这盘著名的对局。赛后，安托宁只有一句评语：“我能在骨牌游戏中击败他。”摩菲的传记作者们都很喜欢引用这句话。

【注释】

[1] 维罗妮卡的简称。

在 望塔上

加里·基尔沃思/著

ninesnow /译

加里·基尔沃思是一位广受赞誉、著作颇丰的英国作家，已发表八十多部小说和短篇集。她的作品大部分是幻想和科幻小说，以及少部分其他文学类型。目前她正在撰写一部暂定名为“绕着玫瑰围成圈”的科幻小说。本文最初发表于1988年出版的科幻选集《另类伊甸园II》。

尽管米丽娅姆向我保证，她会劝说政府避免我们和对手挥刀相向，但政府还是有可能命令我去庙里干掉他。一想到这种可能性我就不寒而栗。政府有它自己的理由：我们未来的存续倚仗将要从过去挖掘出的答案。我想知道自己敢不敢杀人，就算有这种勇气，又该怎么做？是在夜里悄悄溜出瞭望搭，像刺客一样在他熟睡时下手，还是做个堂堂正正的战士，向他发出一对一的决斗挑战？一想到要和别人正面交锋我就觉得不舒服，我祈祷如果政府真想这么做，他们会派别人去完成这份血腥的工作。这种工作不合我的胃口。

当发现探险队只能返回到公元前429年[1]的时候，所有人都很震惊：其实我们中的某些人不是不能接受这个现实。也许米丽娅姆是唯一对此感到恼火的人，因为我们见不到伯里克利[2]了。就在我们无法到达的那段时间里，在这一年的早些时候，他已经死了。我们离他如此之近，但是我们在线性时间的路径上撞到了如岩石一般坚硬的屏障，它就竖立在伯罗奔尼撒战争如火如荼地展开的那一年。屏障所在的这天夜里斯巴达和它的同盟军要对雅典人展开积极的攻击，目标是一座名为普拉提亚的拥有城墙的小城邦。普拉提亚——现有本地驻防重装步兵四百人，外加八十名雅典二等公民——几乎是在这场战争中大陆上唯一支持雅典的希腊城邦。即便以古代的标准来看这也是一座微型城邦——城邦周长大概只有一英里——并且城内的人数也远不及由斯巴达国王阿希达穆斯[3]统率的围城军队。普拉提亚毫无胜算。但它竟然誓死抵抗，它的顽强意志不逊于阿拉莫[4]，并在防守创意上更高一筹。

城外的山上有一座被废弃的瞭望塔，米丽娅姆建议把录像设备安置在那座破败的塔里。我们从那里既能看到城邦的大门，又可以同时拍摄交战双方的行动：斯巴达人怎样试图攻破城防，守卫者又如何把侵略者挡在城外。瞭望塔的石墙不算牢固，木头柱梁也开始朽烂，估计在我们到来之前只有山羊会跑进来躲避风雨。正因为这样，我们都觉得驻扎在这里不会被当地人看到。反正在“旅行”期间我们的身体只是一团光影，并且几乎从没遇到过当地人。这座塔很符合我们的需求。塔的高度足可为我们提供良好的视野，破破烂烂的样子也很适合我们这种鬼魂形态。

探险队由三人组成：米丽娅姆是队长；约翰负责录像设备；我是官方联络员，负责和处于2017年的基地进行联络。在公元前429年，我们彼此相处得并不融洽。我们离家的时间实在是太久了，以至于每个人的习惯和行为都会触碰其他人最敏感的神经，让人惊声尖叫。我猜我们都非常想家，虽然从没有人说过为什么会想念那种地方。在我们的时代，五分之四的人口流离失所忍饥挨饿，并被特权集团控制的私人军队镇压，社会形势岌岌可危。我们这些人理所当然地属于其中一个特权集团，我们都知道局势不稳定，同时也意识到一个令人绝望的明显事实：我们对此无能为力。拥有一切的人不再有义务向一无所有的人提供帮助，即便有人有这种意愿也不能这么做。我参加探险队的原因之一就是要逃离这种罪恶感，以及特权集团之间无休止的战争。战争，从古至今，都是难以挣脱的泥沼。

“基地怎么说？”米丽娅姆问我。

她在塔顶不停地走来走去，透过她鬼魂一样的身体，我能看到不远处城墙上的烽火。约翰在下层忙着他的活儿。

“他们相信涡旋一定有外延极限，”我说，“现在的状况表明我们已经来到它的尽头。”

她不满意这种解释，我也没期望能让她满意。米丽娅姆不接受“相信”这种说辞，她希望得到明确的“解释”。

“但是为什么在这儿？为什么在这个时间？公元前429年有什么特殊的地方？这根本没有道理。”

“你认为这种事会和你讲道理？”

“我本以为……哦，我也不知道。也许这是一个还没有答案的问题。你不感到困惑吗？我们突然就撞上一堵墙，没有任何明显的理由？”

我耸耸肩：“我敢说自然限制就是个很正当的理由。人类的锐意进取总会遇到这种事——比如音障。当时被认为无法超越，最后还是超过了。也许我们遇到了类似的状况？”

“我只知道这是个很扯的状况。”她的回答带着一丝苦涩，“我真的很想看看伯里克利——还有更早期的战争。马拉松战役。温泉关战役。见鬼！这么多要看的东西，我们却不得不离开。还有迈锡尼和阿伽门农。我们本可以见证这一切。如果我们不能再向前回溯，特洛伊就只能隐藏在迷雾中……”

至少对我来说这些都算不上坏消息，已经有太多的幻象被擦拭一空。为什么要毁掉所有的神话传说呢，就为了得知真相？剥下所有的神秘，只会得到一个无聊透顶的世界。

“也许不用一次搞定所有的史实。”我建议，“我觉得自己像被淹没在……还是让别人去摧毁荷马吧。”

她说：“我们没有摧毁任何东西，我们只是记录……”

“事实。”我接着说，语气中有掩饰不住的嘲讽。

她瞪了我一眼，银色的皱纹破坏了她的美貌。最近我们之间发生过几次类似的冲突，我猜她对我爆发出的不满情绪已经感到厌倦。

“你的态度有问题，斯坦——不要说成是我的问题。”

“不会了。”我转身走开。

远处传来黄铜撞击的叮当声，斯巴达人的军队正在连夜行军，他们的火把清晰可见。这番景象在城墙上的普拉提亚人中引起了恐慌和激动。大敌当前。小小的身影在烽火间跑来跑去。他们几小时以前就已经知道阿希达穆斯即将到来：底比斯的叛徒、暗探和双重间谍一整天都在忙忙碌碌，就为挣口饭吃。然而收到警告时已经来不及逃走，现在只有两条路：抗击具有压倒性力量的敌人，或者献城投降。普拉提亚是圣地，这个事实是部分抵抗者的信心来源——本世纪初，希腊联军在这里大败波斯人[5]，自此普拉提亚就被奉为圣地——不过阿希达穆斯并不在意这种细枝末节。只要有需求，可以用各种方法恳请神明质疑这里的神圣权力。

我很好奇，如果斯巴达人知道他们正在被记录——以影像的方式——会有什么反应。他们本就非常善于炫耀自己——趾高气扬地展示自己的硬汉形象，锁役奴隶，任长发飘扬。有人告诉我们通过研究这样的历史记录，也许可以找到能够解答我们那个时代的社会问题的答案。虽然我没什么大局观，但并不妨碍我对这种观点嗤之以鼻。已经有另外一支队伍探索过未来，我们那个时代的未来。除了那支探险队和我们伟大的政府，没人知道探险的结果。我不由自主地认为未来的景象十分惨淡。

侵略军里除了斯巴达人，还有奴隶助手、一小撮雇佣兵，以及来自与斯巴达结盟的城市的志愿军：包括科林斯、迈加拉、伊利斯、底比斯等很多城市。这些城市都指望它们的大表哥能带领它们抵制新兴势力雅典——这个本世纪初还无足轻重的城邦，自从它在马拉松战役中重创波斯人的大批精锐军队之后就变得狂妄自大。说到古希腊人最不能容忍的事，就是有人认为他们比任何人都优秀。

尽管雅典的海上帝国统治着爱琴海上几乎所有的岛屿以及小亚细亚沿岸，但在希腊大陆上，除去普拉提亚，它真的是孤立无援。这场战争之所以持续了这么久，原因之一就是双方势均力敌。雅典有坚实的城墙，还拥有一座海港。没有人能从陆地突破它的城防。而雅典三列桨战船青铜撞角的赫赫威名，足以打消任何想要从海上封锁她的念头。另一方面，斯巴达是一座没有城墙的内陆城市，没有可以炫耀的船只，但是它热爱战争，它的重装步兵被公认为所向披靡，因此它能信心十足地鼓励别人入侵自己的领地。除非获得胜利，否则斯巴达人绝不活着离开战场。即便是勇敢的雅典人也绝对不想和这些冷酷无情不惧生死的勇士正面交战。

军事强权对海上霸主，水火不容，僵持不下。小小的普拉提亚不过是只替罪羊，正好供斯巴达发泄长久以来的挫败感和怒火。

米丽娅姆正通过夜视仪观看行进中的嘈杂人群。她说：“这也许是我们能记录的最后一场战争了。”

我很开心。每个探险者都会告诉你，像我们这样的探险队总是在行程之初雄心勃勃、信心满满，最后无一例外以饱尝希望幻灭的苦涩而告终。想要在探险中有所发现就要付出高昂的代价——探险者的灵魂。

楼下传来的骇人惊叫声让我毛骨悚然。我看向米丽娅姆。很快约翰沿着简易梯子爬上来，一脸厌恶的表情。

“一个放羊娃，”他向我俩解释，“我猜他想进来躲避军队。城门已经关了。他看见我就跑了。底下满地羊屎，臭气熏天。这地方肯定被他们用了几十年了。”

米丽娅姆说：“把梯子拉上来，约翰。我们可能晚上也要住在这里。他们要到早晨才开始行动。”

在我们下方，精疲力竭的联合军陆续抵达，开始在城头上弓箭手的射程外塔帐篷。号角声响起，向普拉提亚人宣告一场血战即将开始，就好像他们自己还不知道。营地嘈杂喧闹：卸载装备的声音、陶罐碰撞的声音、盔甲撞击的声音；新队伍到达时相互喊叫着打招呼，这是士兵们在杀戮开始前相互间表达诚挚问候的方式。虽然我们在旅行中不会睡觉也不用吃喝，但我们仍然需要休息。

“吵闹的杂种，”我低声说，“真希望他们能闭上嘴。”正在依照惯例跪地做晚祷的约翰皱眉，抬头尖利地看了我一眼。他不喜欢在做祷告时被打扰，我向他表达了歉意。

我们在这里，确保精准地记录这种人类间的争吵，详细程度史无前例却根本没人需要。我们这么做究竟是为了什么？我们的记录是不是毫无用处？我表示怀疑。在历史中回溯，人们往往困惑于某件事情的一个小方面。我们需要用神明的视角看到全景，衡量因果。

这样的神明也许就徘徊在时间涡旋产生的涟漪的远端。如果把涡旋看作一张可以长时间播放的老式唱片，把唱片上的密纹当成线性时间，当你看到唱机的唱臂轻巧地滑过碟片，多少就会明白旅行者们是如何在各个时代间穿越。时间旅行是一种精神过程，不需要传输装置。密纹之外的某处即是全能之神的居所。有谁想要面见神明，并在它洁白耀眼的光辉中见证绝对的真实呢？不会是我。不会是我，我的朋友。就像诗人艾略特说的那样：“那些眼睛，我在梦中不敢直视。”

次日清晨，斯巴达人已经包围住普拉提亚，并打算用带尖头的木栅栏围住城池，尖端朝向城墙。阿希达穆斯想要确保没人能逃出包围圈。他要给城里的居民一个教训：雅典人是一群恶心的帝国主义者和理性主义者，和他们站在同一个阵营是一件危险的事情。

雅典创立了一个基本由岛国组成的联邦，也因此顺理成章地得到联邦各国的供奉，她不仅俢建了帕特农神庙为雅典城增光添彩，还为自己的舰队添加了船只。这是事实。任何要求脱离联邦的国家都会在几天之内发现自己的海港中停泊着几艘战斗力等同于不列颠炮舰的战船。这也是事实。但是斯巴达人以及他们的两位国王（一位外出打仗时，另一位在家坐镇）不会在意他们自己以外的任何人。这同样是事实。雅典城里到处都是脑子里塞满羊毛的智者。他们醉心于各种进步思想和发明创造，并不断推翻、超越已取得的成就。而斯巴达人都是冥顽不灵的老古董。他们很久以前就不再追求进步。在斯巴达，明令禁止撰写新的歌曲、诗篇、戏剧，或是向社会引入任何带有改变意味的东西，更不用说在雅典城里横行的那些先锋派事物。为什么北方的那座城市对待艺术和科学的态度如此放纵。在拉西第孟尼亚[6]斯巴达人的生活方式早已定型，他们绝不允许任何人破坏这种完美的生活方式。

禁欲主义，高尚的战争，普通的食物，由城邦以战士为目标抚养的孩子，这些都是要好好维护的典范。给斯巴达人一件粗毛衫、一碟咸粥、一首有三百年历史的嘹亮军歌，再把他送上战场，他会对你感激涕零并愿意为你献出生命。而雅典人热爱的东西包括美食、新的数学理论、有着问不完的问题的怪老头儿、难以理解的哲学问题、奇奇怪怪的发明创造、拿神明寻开心的戏剧、爱情、生命，以及对幸福的追求，对他们来说斯巴达人都是嗜杀成性的疯子。

这两个希腊城邦相互间厌恶到这种程度，真是没有什么好奇怪的。

在我们下方，数千狂热的身影穿着盔甲热汗直流，跑来跑去忙着准备围城用的器具，而我们在做着我们的常规工作。约翰在塔的入口设置了一个全息投影装置，一旦有人靠近就会立即显示阿波罗的影像，用来警告那些士兵不要把这里当成厕所使用。全息影像能够说一些威胁的话，就是口音可能有点糟糕，不过这已经是我们用手头的设备能做出的最好效果。看起来很管用——启用它的第一天中午塔外就摆放了一些供品，供品和瞭望塔入口间隔着一段足够表示敬意的距离。我们没有刻意隐藏，他们能看到我们在塔顶游荡。我认为他们把我们也当成了神明，于此时此刻见证凡人间的英勇抗争。我尽力摆出和宙斯一样的姿势。我们有些“电闪雷鸣”的手段用来应对紧急状况，不过现在还没到使用它们的地步。

尽管身体上的很多功能都被冻结，但我们仍然有五感，炎热的天气让我们变得焦躁易怒。我看到塔顶的矮墙投下一点影子就开始联系基地。这回他们只给我们反馈了一些模糊的消息。有什么东西——他们还不确定具体是什么，只是让我们注意异常情况——正是这个东西阻碍涡旋向前延伸。

注意异常情况？也只有基地那些坐办公室的家伙才能说出这种话。对身处古代世界的旅行者来说，日常生活中无处不是异常。就我个人而言，我希望他们无法解决这个问题。我对这次任务已经感到厌倦并开始想家，而解决方案则意味着我们还要继续这段旅程。当然，我没把这些说出来。

我向米丽娅姆转述了基地的话，她点点头。

“谢谢，我们还要等等看。”

无聊是时间旅行的常态。就像战争一样，百分之五的时间用于热血偾张的行动，剩下百分之九十五的时间坐在那里无所事事。我只能百无聊赖地和约翰下国际象棋。

“你是雅典人，我是斯巴达人，所以我应该有两个王。”他和我开玩笑。

我认为约翰是个率真开朗的人，虽然他比我年轻许多，我们却很合得来。我是个少言寡语的人，他对此好像并不在意。他还没有失去年轻人那种喋喋不休的热情，对宗教很虔诚（在我状态低迷时，这两个特质有时会刺激我的神经），对同伴的热爱让人无法拒绝和他交好。

米丽娅姆和我性格相似。空闲时我会幻想我俩之间有一段浪漫关系。这就像童话里的爱情，根本不可能实现。虽然她很漂亮，意志坚定，头脑敏锐，但我一点都不迷恋她。我只是对她感兴趣，并不着迷。我猜这是化学反应中消极的一面。我很确定这种感觉是相互的，如果她真的考虑过这种事的话。在我们的时代，她有丈夫和两个孩子，虽然她从没谈起过他们。我希望他们和我们之间没有半点儿关系。

“该你走了。”

约翰晃晃头，干扰我的视线。

“哦，好——抱歉，走神儿了。”

“职业危害。”他说，语气中的严肃多于肯定。我还没来得及质疑他的语气，就看见一只鸟，应该是蜂虎，结结实实地撞上了塔顶的矮墙。我捡起这只美丽的小东西，它随即啄了我一口，挣扎着逃出我的手心，东倒西歪地飞向空中。看上去它没撞坏。

约翰意味深长地看着我。他认为时间涡旋会影响自然生物的方向感（我希望时间旅行者都是非自然生物）。他还打算等我们重返文明社会后写一篇相关的论文。他的理论也许没错，不过他要是坚信有人会对这种东西感兴趣，将来一定会大失所望。我认为基地里的那些家伙连人类的方向感都不关心，更别提蜂虎了。

接下来的几周里我们对塔下面的事情多了一丝兴趣。战争从兵戎相见变成了智慧的交锋，参战人员主要是双方的工程兵团。斯巴达军队费时费力地靠着城墙修筑起一座土山，他们打算沿山坡而上一举夺城。与此同时他们还用投石器投射火球，并徒劳无功地试图用梯子登上城墙。而机智的普拉提亚人不等土山完工就拆掉房屋，用拆下来的石块垒高土山倚靠的那段城墙。战争变成了竞赛。山高一尺，墙高一丈。最后阿希达穆斯让每一个能行动的人都去运土并借此赢得先机，土山就快要和城墙齐平。

守城者们毫不畏惧，他们在城墙下面挖了一个通向土山的隧道，把土山内的松土向外搬运，就这样把土山挖塌了。阿希达穆斯气得直跺脚，威胁要让普拉提亚人尝到死亡和毁灭的滋味。他向我们和另一个神庙——一座距离我们半英里的小庙——献祭了一打山羊。他希望我们代表他用神力干预这场战争，征服这些讨厌的普拉提亚人。他全副武装地来到我们面前：头戴经典的科林斯式头盔——拉长的护颊绘有装饰图案，马鬃冠羽横跨盔顶——手持黄铜包裹的盾牌，小腿上围着显示力量的护胫，身穿沉重的钟形胸甲。作为一个斯巴达人他的外表过于华丽，不过谁让他是国王呢。看得出他现在激动易怒，而且我还认为面对我们这些给他的军队带来艰难时光的神明，他要用尽全力才能维持住谦恭的姿态。恶臭的山羊内脏被扔进架在火上的铜碗里，我们退回塔内只留下雅典娜的全息图像立在塔顶倾听他们许愿：只要斯巴达人获得胜利，他们就会建立庙宇，组织朝拜。事后回想时才发现不应该使用雅典娜，因为她是雅典的守护女神，不过我们当时没有想到这一点。不过让阿希达穆斯恼火的是敌人不肯像男人一样出城迎战。斯巴达人并不是世界上最善于围城的士兵。他们憎恨和泥巴、木棍还有石块搅在一起。他们本可以满身戎装，在刮着大风的平原上冲锋陷阵，黑色长发在风中飞舞，发出令人恐惧的喊杀声，在声音尖锐的乐器的指挥下随时准备前进或停止。有很多关于斯巴达人的笑话，就连他们的盟友们都喜欢说上几个。最受欢迎的一个笑话说：斯巴达人披着狮子的皮囊，长着鼩鼱的脑子。

献上这些可疑的礼物之后，阿希达穆斯又去了木栅栏之内的小庙，重复了一遍相同的仪式。米丽娅姆对我们的竞争对手感到十分好奇，并在瞭望塔上找到一处能用望远镜看到那座庙宇的位置。尽管那座庙宇斜对着瞭望塔，我们无法直接看到庙宇内部，而且木栅栏上有些比较高的木棍的顶端会阻碍我们的视线，米丽娅姆还是让约翰进行拍摄。我们前前后后地调整拍摄角度，终于能在大理石石柱的间隙中不时地瞥见一个身影。他拿着一个三条腿的仪器。仪器顶端装有可转动的坚硬片状物，仪器运转时片状物能像镜子一样反光。然而还有比这更重要的发现，那个穿白长袍操作仪器的身影看上去是半透明的。希腊人对待他的态度自然和对待我们一样：保持距离的恭敬有加。我们有足够的理由相信这个忽隐忽现的人以及可能藏在庙墙之后的他的同伴和我们有很多共同之处。

“看看这些乞丐——简直能让人自发地伸出援手。”约翰用带着钦佩的语气说。毫无疑问，他谈论的是普拉提亚人。阿希达穆斯的工程师们用装满黏土的篮筐作为土山的基石，它们不会像松散的泥土那样被轻易地挖走。普拉提亚人从土山内挖土的小把戏行不通了。守城者们采取的对策是在土山下面挖掘地道并导致土山再一次坍塌。现在围城的士兵不得不从很远的地方运土，他们被这件事搞得怨气十足并且变得毫无干劲。有逃兵在夜里从我们的瞭望塔旁经过，一两个小王收起帐篷带着他们的公民战士返乡。阿希达穆斯裁决了几名罪犯，也许是想制造点消遣，好让从事繁重体力劳动的士兵转移一下注意力，军队中的不满情绪却依然与日俱增。他又派出自己身边的塞西亚弓箭手，但是普拉提亚人在城墙上支起兽皮做掩护，攻击无效。疾病的味道在空气中弥漫，为战局雪上加霜。这是胶着的战场上不可或缺的丑恶的一面。

我们向基地报告可能存在另一队时间旅行者，基地要求我们获取进一步的信息。米丽娅姆花了很多时间通过望远镜研究小庙中鸠占鹊巢的神秘人物。但是我们之间隔着太多的障碍物，难以得到更确切的情报。

“我们要去一趟那边，”她说，“做近距离观察。”

约翰和我相互看了一眼。尽管这座瞭望塔根本没有防御能力，但是希腊人已经把它看作神圣之地，不太可能侵犯这里，我们也因此得到保护。只要当地人对这座摇摇欲坠的建筑敬而远之，我们就可以保持超然世外高高在上的样子。一旦我们像凡人一样在他们中间行走，就会变得不再神秘，进而遇到危险。某个勇敢的重装步兵完全有可能向“神明”发起挑战：毕竟奥德修斯[7]就做过这种事并且全身而退。这是一种冒险行为。我们当然可以用自己的武器进行防卫，不过我们从来没有采取过这种极端手段，不确定会导致什么后果。

“你想怎么做？”约翰问。

米丽娅姆说：“我要带上便携设备到那边拍一些近距离特写——斯坦，你和我一起去。”

我心里想着“别太近”却又点头表示同意。必须承认，尽管我有些担心，但参与到刺激性的行动中让我又充满活力。

我们在希腊的黎明到来时出发。米丽娅姆拿着手持录像机，我则特意怀抱武器。我知道怎么使用它，不过问题在于它知不知道如何使用我。我还从来没有被迫伤害过任何人——我是指身体上的伤害。我们在入侵者搭建的帐篷和小棚子中穿行，一路畅行无阻，偶尔遇到一两个早起的人，他们也只是瞪大眼睛迅速给我们让路。到了木栅栏的大门前，我们遇到一个问题——门没开。

“怎么办？”我说，“我们不能穿过这该死的门。神明也不会为了弄明白怎么开门就在上面摸来摸去。”

还没等米丽娅姆回答，一个哨兵跑过来拉住一根皮带。门开了。他当然听不懂神明的语言，但我们的意图很明显，我不过说了几个奇怪的词语，就足以促使他行动起来。

我们向神庙走去。我祈祷普拉提亚城头上的弓箭手在看到一对半透明的生物体时，心中的敬畏之情能够阻止他们射出箭矢。

在距离神庙一百码的地方已经可以清晰地看到庙内的景象，我们停下脚步，米丽娅姆开始拍摄。一个半透明的身影半掩在大理石石柱投下的浓重阴影里，他正在操纵那个带金属片的仪器。这台仪器可能是利用日光进行记录的装置，不过看上去更像是在某个瑞士玩具商的商店里被阿尼比亚王子弄坏的玩具。仪器的支架由打磨光滑的木头制成，上面刻着象形文字。几根木质悬臂由咬合的齿轮连接在一起，上面挂着用来保持平衡的铅垂线。操作者身后的柱子上悬挂着两张长长的羊皮卷轴，一张卷轴上画着猴头狗身像，另一张描绘的是某种涉水而行的鸟。

我们站在那里，他也是，相互拍摄——要我说这场面可真是够讽刺的——这时又出现一个鬼魂，穿着飘逸的长袍戴着布满装饰的头巾。他对同伴耳语了几句之后又回到旁边的屋子里。我确信定向麦克风能捕捉到那阵低语，只要把这些话放大就能知道他们使用的语言。米丽娅姆悄无声息地向我打了个手势，我们停止拍摄原路返回。

大门依然为我们敞开，我们顺利地走了过去，但是木栅栏另一边完全变了样。神明降临此处的传言已经众人皆知，栅栏外围满了人，不过人群中间留出一条通往瞭望塔的宽敞道路。我能看到约翰站在瞭望塔顶的矮墙上，手里拿着武器。

“好吧，”米丽娅姆说，“我们走，斯坦。别回头看。”

我根本就没打算那么做。我只想平安无事地回到塔里。随着我们沿路返回，周围的队伍中响起阵阵低语，声音愈来愈大，很快发展成一曲不协调的颂歌。我毫不怀疑他们在向我们祈求各种奇迹，既有集体的愿望也有个人的希冀。走到三分之二路程的时候，发生了一件可怕的事情。一个年轻人冲出人群跪在我脚下想要抓住我的脚踝。就在他的手触碰到我之前，他被几个同伴掷出的长矛钉在了地上。看着他像受伤的豪猪一样在尘土中蠕动，我真想当场就吐出来。我们回到塔里，路上没再遇到其他状况。随后斯巴达军官们很快出现，挥舞着鞭子驱散了人群。年轻人的尸体也被搬走了。看着人们搬运他的尸体，我很想知道到底是什么令他如此绝望，以至于他竟敢触碰神明。也许他的母亲或父亲得了重病，还是说他的密友不幸丧命，他希望我们能起死回生？又或者他是个农奴，是个奴隶，他希望我们只要挥挥手就能将他从斯巴达主人的压迫下解放出来？可怜的家伙。

回来后我去找米丽娅姆和她说起我们在神庙里的那些朋友。我们之前认为他们和埃及有关，判断的依据只有那台利用阳光的装置和那两幅画像。这是一群来自未来的古埃及复兴者吗？仅凭服饰和设备并不能证明他们就是尼罗河畔的居民。虽然我们并不觉得需要做伪装，不过狂热信徒的行为不需要理由，而理性的人也不会做这种事。

“那张鸟图画的是一种鹮，”米丽娅姆说，“那个狗猴……这么说吧，古埃及神责胡提就是由这两种符号形象代表的。”

“责胡提？”我对正在讨论的文化多少知道一点，不过这个名词听着很陌生。

“抱歉，你可能知道他的另一个名字：托特——责胡提是他的旧名。希腊人把他叫作赫尔墨斯，这就说得通了。赫尔墨斯是众神的信使——旅行者？”

“还有别的吗？”

“有的——托特还是科学和发明的守护神、众神的代言人、众神言行的记录者。托特创造了所有的艺术和科学，包括测量学、几何学、天文学、占卜、魔法……还要我接着说吗？”

“不用。我明白了。如果你需要一个时间旅行的神，托特再合适不过。那么我们现在要做什么？”

她笑得很无奈。

“等一下，还有什么？你把记录传回基地后，我们只需要等他们给出明确的指示。”

所以，我们能做的就是我们最擅长做的，也是我们最不愿意做的：等待。

一天晚上，我们三个坐在一起，大致围成一个圆，做着无关紧要的工作。我实际什么也没做。星星出来了，悬在头顶，我能听见塔下面家畜的鼻息声和陶罐的碰撞声。普拉提亚四周已经成为一片狼藉之地，一如“二战”时期的无人之境。粪坑散发出骇人的臭气，挖土运动为大地留下了丑陋的伤口。我们一直在讨论现在的处境。某样东西阻挡在时间涡旋的外围，让我们无法前行。基地坚信阻挡我们的是另一个时间涡旋，它来自和我们相反的方向，来自遥远的过去。两股涡流相抵，其中一个不撤退另一个就永远无法前进。我们的朋友的确是古埃及人。我们花了些时间才接受这个事实，不过仔细想想其实一点都不奇怪。

简单来讲，时间旅行就是通过黑暗和光明诱导出一种精神状态，最终导致无限、空间和时间的融合。黑暗和光明结合在一起凝聚出物质并塑造出形态。这种形态在夜晚的天空中随处可见：平面上的一圈螺旋线，物质从中心向外围扩散，有些物质则留在原处成为涡旋的锚点。基地就是我们的锚点。我们开启不眠之夜的那个房间不再是房间而变成了别的东西：在某种感知程度上可以存在于所有思维中的超物质宇宙。早期文明凭借当时的技术能力没理由不能发现同样的方法。此外，虽然我们这种级别的人权限不足，不知道时间旅行的核心技术，但它的相关知识很可能来自过去。也许就记载于古埃及文稿，只是最近才被解读出来？我记得有些金字塔里会装上镜子，利用阳光驱散内部通道的黑暗。

我的脑海中产生了一个可怕的想法。

“他们要是不后退，我们就要一直停留在这里？”

米丽娅姆耸耸肩。

“不知道。我在等待基地的指令。”

“听着，待在这个地方的人是我们，不是他们。”

“我知道规矩，你也知道，斯坦。”

我瞪着她。

“我知道规矩。”我苦涩地说。

她鬼魂一样的脸上现出一个微弱的笑容。

那天晚上我没睡着，一直思考着我让自己陷入的这个困境。埃及人？如果他们在那时就已经掌握时间旅行技术，为什么没去拜访更遥远的未来？不过又一想，他们可能去过未来，而我们一定在遇到他们时尖叫着跑开了，就像看到我们的那个放羊娃一样。他们可能和我们有同样的行为准则：不许干涉，记录然后返回。于是，在无数次造访未来的旅程中突然遭遇停顿时，他们毫无疑问地得出和我们相同的结论：有人挡住了去路。

不难查出这种技术是怎么流传到未来文明的。某些外科手术技术不也是这样遗留下来的吗？时间旅行技术无疑掌握在某些精英人士手中：也许是一个不断传承的祭司职位。某个脑子不怎么灵光的法老——由世代相传的近亲结合造成的后果——一怒之下灭掉了这个祭司团体；或者是祭司们丧命于入侵的野蛮人之手，他们的秘密就这样被封存在石窖里。

在当下的前线上，普拉提亚人仍然比斯巴达人抢先一步。他们已经放弃挖掘地道，改为在城内建起一道新月形的城墙。当斯巴达人把土山堆好之后就会发现他们将要面临第二重更高的障碍。斯巴达的轻装士兵试图向更高的城墙内投掷长矛，但是距离太远投不进去。阿希达穆斯命令士兵们用柴草填满两面墙之间的空隙，然后点了一把火，但是突如其来的暴风雨让他们焚城的企图化为泡影。那之后我们从斯巴达人的脸上看到一些愤愤不平的表情。作为神明我们要对天气负责。侵略者的号角声在空中飘扬，我们敢肯定这些哀怨的音符是在控诉我们，以及我们对抵抗者显而易见的偏袒。

最后斯巴达人越过两道城墙之间的空地开始使用攻城锤，但是普拉提亚人也有自己的神兵利器——用锁链吊起的巨大原木。他们把这种东西从攻城锤上方扔下就能砸坏锤头。

阿希达穆斯决定放弃。他命令手下在木栅栏之外又砌了一道墙，并留下一部分军队守在那里。冬季即将来临。这位王者在这摊泥沼中沦陷得太久，已经丢掉了所有的脸面。他要回南方和家人团聚。

埃及人也在这时撤退，只留下一个人。

我们接到来自基地的指令。

“我们必须留下一个人，”米丽娅姆说，“直到基地派人接替他。如果我们全部撤回，涡旋也会随我们一起回退，埃及人就会前进，超过我们。”

“三足鼎立啊。”我厌恶地说。

“没错。不能让他们有机会侵占我们已经占领的地盘……”

我咒骂了一句，没有理会约翰不满的表情：“现在还要打冷战，就连属于自己的时间都不安全了。先是物品，然后是国家，现在是时间本身。我们为什么不在今年也砌堵该死的墙，学学阿希达穆斯，再派军队守着它？”

米丽娅姆说：“风凉话可解决不了现在的问题，斯坦。”

“没错，是解决不了，但能让我舒服点。现在该怎么办，我们抽签？”

“我建议民主表决。”她拿出从塔下捡来的三块陶片，给我们每人发了一块。

“我们把各自认为最胜任这项工作的人的名字写在上面，”她解释说，“然后把陶片放在地上这个圈的中间。”[8]

“最胜任——我真喜欢这种外交辞令。”我低声说。我知道约翰会写上他自己的名字。他是那种无私奉献的人，对任何事都愿意挺身而出。“责任”和“荣誉”就是他的小家神。他一定真心想要留下来。

我捡起发给自己的那块陶片。两个摔跤手扭打在一起的身影永久地凝固在未上釉的陶片上。两个人的力量和技巧看上去不相上下，双方都全力以赴绝不退缩。我翻过陶片清楚地写下“约翰”两个字，再把有画面的一面朝上将陶片放进圈里。

另外两块陶片也叮叮当当地落在我的陶片上。米丽娅姆把它们排开，一一翻过来。

有两块陶片上写着我的名字。

我转向约翰。

“谢了。”我说。

“总要有人留下来。你是最合适的人选。”

“一派胡言，”我说，“如果我拒绝会怎么样？我要辞职，终止合同。”我转向米丽娅姆。

米丽娅姆摇摇头：“你不会那么做，否则你就再也不能进行时间旅行。你在这里感到坐立不安，等你回到家里情况只会更糟糕。我知道你是什么人，斯坦。你只要回去几个星期，就会哭喊着要求再次出发。”

她说得没错，真见鬼。我在这里感到厌倦，回到家里这种感觉还会翻倍。

“别为我下定义。”说着，我起身下楼。没过多久米丽娅姆也下来了。

“很抱歉，斯坦，”她搭上我的手臂，“你知道这是怎么回事——不过是目光短浅的老家伙们的政治企图，贪得无厌地想要占有一切。除非我回去说服他们，否则他们就会派出敢死队沿着时间线除掉那些埃及人。你很清楚这一切，对不对？”

“所以，就得是我。”

“约翰太年轻，不能一个人留在这儿。我会尽快找人替换你——只要……”

她伸出纤细的手，我缓慢又轻柔地握住它，感觉就像触摸温暖的丝绸。

“再见。”我说。

她爬上梯子换约翰下来。

我冷淡地问：“这算什么？探监日？”

“我来和你道别。”他僵硬地说。

我目不转睛地瞪着他，希望能用责备的眼神让他觉得心中有愧，手足无措。

“为什么是我，约翰？你的理由。”

他的表情突然变得很严肃，鬼魂一样的面庞显得异常清晰。

“我本想自愿留下来，但那就意味着你们两个要单独回去——一起，我的意思是……”他有些慌乱，“她是个结了婚的女人，斯坦。她会回到丈夫的怀抱然后忘了你。”

我差点儿没站稳。

“什么？你在说什么鬼话？”

“米丽娅姆，我看见过你们看着对方的样子。”

我瞪着他，简直不敢相信他有这么蠢。

“你这个傻瓜，约翰，最差劲的傻瓜。是非都是由你们这样思想扭曲的人挑起来的，外面那场战争就是例子。你走吧——别再让我看到你。”

他爬上梯子居高临下地看着我，杀了一记回马枪：“你在陶片上写下了我的名字，我为什么要因为写了你的名字而感到羞愧？”

他说得没错，但这并不能阻止我想要从下面猛地抽出梯子，摔断他那该死的脖子。

他们在一小时之内离开了，只留下我一个人继续阴魂不散地陪着希腊人，一个在瞭望塔的矮墙后不停地徘徊的孤魂野鬼。凌晨时分，我再一次看到我们的埃及对手，那个闪烁的身影来到开阔的室外向我这边张望。有那么一瞬，我以为他或她会向我挥手，不过并没发生这么有趣的事，于是我又开始继续思考目前的困境。我知道我们那个时代的办事效率。他们拥有世界上所有的时间。我很好奇埃及人能不能学会下国际象棋。真遗憾第欧根尼[9]还没出生，否则我很可能已经按捺不住跑去科林斯找他了。只要我不遮挡他的阳光，他一定愿意玩上一局。我和第欧根尼，坐在他的木桶上，下着一千年之后才被发明出来的国际象棋——意义非凡。柏拉图还是个嗷嗷待哺的婴儿。苏格拉底就在不远处，才四十出头，不过没人想和那么狡猾的人下棋。一旦让他掌握了规则，你就再也别想赢过他。

一场小雪翻过山头飘向这里。所剩无几的普拉提亚人都躲在屋子里忍受严冬。我知道这次围城的结局，理所当然。一年之后，一支由普拉提亚人和二等雅典公民组成的三百人的队伍就会冲出包围，杀死阿希达穆斯留下守卫围墙的士兵，趁着夜色逃出生天。他们全都成功逃脱，逃进雅典，他们会利用伪装的行迹骗过追兵，在生死存亡的关头他们从来都不缺乏奇思妙想。而那些不敢冒险逃跑的两百多个普拉提亚人则会被盛怒之下的斯巴达人全部处死。整座城池都会被夷为平地。斯巴达人也许会从这次事件中学到教训，不过我对此表示怀疑。不可否认，古代人从来都不缺乏耐心。

耐心。不知道那些来自法老之国的人会有多少耐心，在我看来时间的自然流向对他们更有利。假设我们就这样维持现状什么都不做，双方在各自的涡旋边界内面对面地站在一起，随着时间的流逝他们终会获得胜利。一小时又一小时，一天又一天，我们不断向被我称为家的地方后退。

我们可以替换边界守卫，替换一个人或者换成几千人，但我们最终还是会被推回到我们归属的地方，这是不争的事实。要问为什么，他们已经赢得了今年的前几个月……再经过区区二十五个世纪我就会回到自家的后院。

很有可能我会收到一直害怕收到的信息，它会把我从一个雅典人变成斯巴达人，而我一直坚信自己是雅典人。它会让我放下卷轴拿起长矛和盾牌。来自未来的鬼魂战士冲向战场迎战来自过去的神灵士兵。这种行为可能导致历史性的灾难，我只能寄希望于这种灾难会反过来影响我们的时代，影响他们所做出的任何决定。然而我又不由自主地想象：无数和我一样的人，杀人或被杀，他们的双唇一定都诉说过对胜利的渴望，他们遍布历史的每个角落——在田野里、在战壕内、在沙漠和丛林深处、在海面上、在天空中。

胜算与我同在。

【注释】

[1] 本文的背景是古希腊伯罗奔尼撒战争中公元前429年的普拉提亚之围。

[2] 古希腊民主政治的杰出代表，公元前444年以后历任雅典的首席将军，成为雅典的实际统治者。

[3] 即阿希达穆斯二世，欧里庞提德世系的第二十一代斯巴达国王。他是伯罗奔尼撒战争时期希腊最重要的政治人物之一。

[4] 美国得克萨斯州圣安东尼奥附近一座由传教站扩建成的要塞。在美国德克萨斯独立战争期间曾在这里进行过一次以少数对抗多数的守城战斗。

[5] 指希波战争中的普拉提亚战役。

[6] 斯巴达城邦的旧称。

[7] 希腊神话传说中的人物。

[8] 此处模仿古希腊雅典等城邦实施的陶片放逐法。

[9] 古希腊哲学家，犬儒学派的代表人物。

引言

一起来时间旅行吧。现在就出发。准备好了吗？

这一段后面，我会用我的Mac键盘输入一个类似复活节彩蛋的符号，看到它之后，你的大脑就会吸收它的轮廓和角度，一次形而上学的位移也即将发生，就在你两次心跳的间距内，我们将传送穿越时间。好了。开始吧。我们走。

我们现在已经跳到了不远的将来，你已经读过了这本书的一大部分。

我是怎么确定的？噢，是因为房间里的细微变化啊。桌上几乎察觉不到的幽灵般的微尘，空气中离子电荷的不同，光线质量的变化。不过最重要的是，我之所以敢肯定你已经读完了这本书的很大一部分，是因为只要是个头脑清醒的人拿起这本书，里面满是过去一百五十年来最出色的科幻作品，全都是由最优秀的科幻作家所创作，而“时间旅行”又以科幻小说中最具诱惑力和主题最丰富的类别而闻名，就没人拿起这本书会先读“莱恩·约翰逊的引言”。该死，只要看一看目录，我都想把我自己给翻过去。（顺便说下，想翻页就随时翻吧。我鼓励。没问题的。）

这一选集中的小说跨越了过去的一个半世纪，而这个类别滥觞于爱德华·佩奇·米切尔在威尔斯之前所写的《时钟倒转》（1881），经历了20世纪50年代（我个人最喜欢的）布拉德伯里笔下的黄金时代，进入了20世纪末科幻文学为我们描绘的文化交流图景，最终形成了这个类别在当下最优秀与最明智的声音。

从广泛的意义上看来，它是无价的，而某种程度上这本书也可以被视作一个文化年鉴。考量我们是如何运用“时间旅行”这一拥有无限可塑性的法宝来与身边不断变化的光景相结合，对书写我们的近历史来说是一个非常诱人的想法。接连阅读威尔斯的《时间机器》和布拉德伯里的《一声惊雷》会让你忍不住心一沉，因为短短几页间我们就从19世纪晚期为人类打开新世界大门的科学进步直坠入20世纪50年代人类叫嚣着要把天拉下来砸在自己那颗小头上的窘境。再几页翻到里根的20世纪80年代，在吉布森的《根斯巴克连续体》中，批判的对象（包括故事的焦点）已经不再是技术，而是一种乌托邦社会的愿景，它从消逝的神话中崛起，粉碎现代人的人性。

科幻小说会吸引你寻根究底。我知道我自己就是这样。那种“把它拆开来看看里面是怎么回事（或者看它能不能起作用）”的本能理所当然地会被这片广阔到不可思议的小说国度所吸引，毕竟科幻的一大统一要素就是某种程度上的世界观构建。在读一篇科幻小说的时候，你很清楚其内核会有一个类似齿轮结构的东西等待着你去拆解和分析，它既存在于菲利普·迪克笔下的思维谜团，也存在于阿西莫夫笔下的星际社会。要是你抵抗住了你那健康的翻页冲动（而且我很鼓励！），而且还在阅读本引言里这几段的话，我会强烈主张这一点并不是伟大的科幻小说的基本诉求，不过是个相当大的影响要素。一旦涉及时间旅行小说，这种寻根究底的本能就会更上一个台阶，但同时也是一把双刃剑（原谅我乱用差劲的比喻）。

一方面，破解时间旅行的奥秘是件美妙而必要的事。要是有人给你一个缠成一团的螺旋弹簧玩具，他们会希望你做什么？拿在手上翻来覆去看，欣赏它的缠结之美？那真是疯了。“看看我们能不能把它解开来弄清楚”，这就是它意图的一部分。一篇好看的时间旅行小说应该有一个鼓励和支持解析的内在逻辑，让你读完这篇小说就像沿着楼梯滑下去一样那么顺利。然而对于时间旅行小说的这种解析也存在着一种独特的危险。我相信解析这回事既有正确的做法也有错误的做法，而错误的做法很容易让你变成“那种人”。你知道我说的是哪种人吧。就是能在派对上跟你聊上一小时这个弹簧玩具到底哪里缠得好或者哪里缠得不好（此人的语调处于《辛普森一家》里面那个漫画男和惠特·斯蒂尔曼扮演的角色之间），但似乎并不真正喜欢玩弹簧玩具的那种人。

当我们在探讨一个故事里的“时间旅行逻辑”能否成立的时候，最重要的是要记住每个故事都是依据自己的逻辑来构建自己的故事框架。从这个意义上来说，时间旅行更像是建立在幻想基础上的小说，而不是建立在科学基础上的。时间旅行并不存在于现实世界之中，而且对于时间旅行小说究竟能不能成立，任何被广泛接受的规则都是由一帮“那种人”讨论出来的。并没有普遍意义上的“能不能成立”——也就是说，如果批评一篇时间旅行小说是因为其中的规则和现实世界的规则对不上，那跟因为木头的传导性能永远无法支撑施展魔法所需要的能量而抵制《哈利·波特》又有什么区别呢？

用教条般的量尺来阅读一篇时间旅行小说也会丧失这个类别带给寻根究底者的独特乐趣。一个好故事的内在逻辑是毫无破绽的，首尾之间的每一个字都有自己的意义。通过这种方式，时间旅行小说在读者面前呈现了一如埃舍尔画作般的奇妙文字。一步步的，埃舍尔画作中阶梯的内在逻辑（会让你觉得）不可思议又完美无缺，虽然与我们所知的可能不一样，但并不代表你必须得“试着接受，尽量享受”它，而是说它本身就是乐趣的源泉。

尽管如此，这种解析游戏带来的快乐本身并不能支撑起一个故事，更别说撑起一个繁荣发展这么多年的亚文类了。时间旅行中的某些概念可以和隐形或者飞行的能力一样帮我们拼凑起完整的自我，就像七巧板中的图案。这是一种原始精神层面上的得偿所愿。当我在梦中飞翔的时候，我不会做任何一件我在清醒时觉得很酷的事情，比如毫不费时地穿越城镇，或者破窗而入参加派对，又或者飞到帝国大厦顶上吃午餐。在我的梦中，我就只是飞翔而已，在空中翱翔的感觉就像抓挠到了某种深深根植的痒。

与亚伯拉罕·林肯碰面，捕猎恐龙，在股市中赚个盆满钵满，给年轻的自己一条建议，所有这些我们为之穿越时间的“难道不会很酷吗”的理由并没有真正触及我们为什么想要时间旅行的根本。我认为部分原因与冷酷无情的时间流逝和我们每个人被分配到的生命年限有关，我们都是从直线链条上滚下来的齿轮，从开始到不可避免的终结。在生活中，还有什么是比放根手指在链条上改变这个过程更深入人心的愿望呢？

时间旅行中还有一些非常熟悉的东西。这感觉就像是某种对我们的大脑来说完全不陌生的东西，以一种非常古怪的方式得以成立。我们的人生有多少时刻是活在过去或者未来中的呢？不管是向前看还是向后看，不管是后悔、渴望还是恐惧，就我自己而言，答案是一个羞涩的“很多”。时间旅行小说给了我们胡萝卜与大棒的双重乐趣，一方面可以让想象把我们带去只有思绪能去到的地方，重新体验完美的一天或者改变一件可怕的事情；另一方面又警告我们如果真的这样做只会招来不好的结果，而属于我们的位置始终都在当下。

不过说到底，这部选集中的所有内容只有一个绝对相同的基本要素：都是超棒作家写的超棒故事。

但这一点就不用我多说了吧。你已经读过了。我都为你感到有点难过了。要是你能回到第一次读这本书的时候，再体验一次这些精彩绝伦的故事，那该多好啊！

莱恩·约翰逊

（艾德琳/译）

行装：给时间旅行者的时尚指南

吉纳维芙·瓦伦丁 / 著

孟捷 / 译

时间旅行是个错误。这话得先说清楚。

如果你坚持要去，那有些事你最好了解一下。

连体服。去未来得穿连体服。

你可能会联想到电影或者铁路广告里所描绘的未来，里面每个人都穿着白色紧身衣。或许你会嘲笑这幅傻里傻气的画面，或许你会欣赏画面中洁净无瑕的未来世界，在这个世界中，没有人端着咖啡走来走去，也没有人汗流浃背，如果人们不乘坐私人运输仓而是搭地铁，那每隔十分钟地铁车厢就会被彻底擦一次，没有任何东西会触碰到你。

如果这是你想要去未来旅行的原因，那你最好三思。

洁净属于能为此买单的人。无论你跃迁到哪种未来（广告有错，未来不止一种），无论你想降落在哪个星体，那儿肯定有统治阶层，而你显然不是其中一员。

未来世界中有许多对你不利的因素，即使这不是你第一次跃迁到未来，未来仍然是个危险之处。即使你定做了用发光生物制成的夜间套装，打算靠这个碰碰运气，即使你侥幸碰上了能供养这套服装的好气候，即使有上流社会人士被你吸引，愿意带你这个陌生人去参加晚宴，然而与富裕阶层和俊男靓女来往仍超出你的能力所及。

（如果你正在与他们来往，恭喜你，难怪你胸怀大志，但实践会以你意想不到的方式削弱你的志向。如果在你去的那个未来世界中，那些你用来制成外套的发光生物有工会，那你就惹上大麻烦了，因为日落后你还让它们待在室外却不付加班费。注意安全。低调行事。）

你需要工装靴，但这靴子不能勾起人们的回忆；你需要一套不带标志的深色宽松连体服，衣服里外要有几个口袋，里面的口袋要隐蔽。未来并不安全，你得悄悄为自己留一手。

如果你以为我说的“留一手”是指携带武器，请你三思。

老实说，回到过去也不见得更轻松。

你必须确定目的地，才好做旅行计划。不管别人跟你讲了什么，第一次回到过去对你来说一定是个冲击。容易紧张的人发现自己来到偏远的维京人营地附近，或者离死海太远，就匆忙地要求被传输回来。

别担心。传感器一天比一天灵敏，任何传感技术成熟的时装店都能提供令人满意的质量保证。（别把钱付给技术止步不前的服装企业。）刘易斯时装店——现已消失的服装品牌代表——将他们的口号提炼为六个字：回来。展望。重启。

记住，在时间中移动是一种技巧。当那台闪亮的机器启动时，无论是谁握着你的手，这趟旅程都没有司机。

当你回到过去时，只能穿天然纤维制作的衣服。如果稍有不慎，身穿人造丝织物的你会被当成巫师烧死。

穿长款的亚麻布束腰外衣在百分之六十五的时间里都行得通。如果有人认为你着装异常，你就声称自己被袭击了，身上的其他衣物全被抢走了。你需要打工赚钱来买衣服，这是你深入体验和评价异时空生活的绝佳时机。

（上面说的这种借口未必有效，毕竟世事古怪难料。如果你去的是埃及艳后的时代，那还好。可要是你去的是封建时代的日本，若那里的人以你对天皇不敬为由要将你一刀切开，那你也只有自求多福了。）

羊毛制品是第二稳当的选择。虽然羊毛不时尚，但你的确不应该穿得时尚——因为在某些地方，依据《禁奢法令》，你会被枪决。袖子宽度要做得比你以为你需要的更宽，下摆也要比你以为合适的更长，这样才安全。安第斯山脉的夜晚冷得让人惊讶。对轻装旅行的你来说，那多出来的半码羊毛面料在关键时刻可能帮上大忙。

丝绸更柔软，有时也更显精致，但使用有风险。你要确保你的阿拉伯方言、印度方言和中国方言讲得标准，即使如此，你还是要准备好在必要时声称这套丝绸服装是某个已故之人送给你的，不管谁问你要都脱下来给他。

在摸清当地状况前，不要让人看见你佩戴任何饰品。没有例外。你想在什么时候，引起谁的注意，都无关紧要。没有权威的普查数据表明每年有多少时间旅行者失踪，他们有的死在大马路边，有的死在小巷子里，有的死在黑漆漆的屋子里，谋杀他们的人知道他们是无人牵挂的外来者。没有旅游局愿意公布这些数据。

想想他们为何会死。把闪闪发亮的东西收起来。

你不可能靠衣着躲避人们的注意。

你穿戴的每一件衣饰都会出卖你——包括它们的样式、费用、剪裁、新旧程度。你拥有什么，你缺少什么，背后都有因可循。想想手戴金戒指意味着什么。想想你要去的是什么地方，无论你去哪儿，身上的一针一线都会出卖你。

如果你对时空跃迁有足够的信心，如果你的目的地如你所愿，如果在你去的地方你势力强大，那你也许能做到几乎不引人注意。穿一套剪裁考究的深灰色套装回到五十年前或前往五十年后，跨越数千英里也不会惹巡警注意。

（当你势力强大时，这很容易办到。一切都好办。但如果这就是你在当地旅行的原因，请你三思。）

在18世纪的法国，如果一个男人的鞋跟不到两英寸，说明他眼高手低。在埃塞俄比亚的正式场合，身着白色埃塞俄比亚传统长裙的人是宾客。在1872年的日本东京，穿和服或背心的男人，要么是马屁精，要么是叛徒。未婚俄罗斯女子佩戴的俄罗斯民族冕冠后部是打开的，如果你把它合上，可能会引起误解。

服饰为你代言。请谨慎着装。

公元前几世纪，波斯人发明了贴身穿的棉质内衣物。也许可以以那个时代作为时间旅行的起点。

两百年后，他们说，我们的衣服宽松，用紫外线缝制，像茧一样可以遮挡日益变热的太阳。

所有前往未来的人都这么说。无论他们从怎样的未来回来，未来总是更糟糕。

去未来旅行是个错误。

不要穿戴任何时尚前沿的衣服或饰品。过时的东西总能被人理解，新潮却常惹人注意。

如果你在谈话中提到某种当时尚不存在的科技（比如某种织物、色彩或概念），引起了别人的质疑，你就说：“我在一张卡片上见过。”随身携带一些香烟画片、明信片或者肖像名片，装在银色盒子里，遇到这种情况时就拿出来快速翻一遍，仿佛你说的那张卡片就在里面并且你希望能找到。所有人都会觉得你古怪，但这也好过别的结果。

如果你当时没带卡片，就说：“我从一个旅行者那儿听来的。”如果你是在小地方或偏远的地方，那你还要准备好描述关于这个旅行者的具体细节。把他描述成年迈之人，因为军人通常没兴趣追问听起来即将独自死去的人。

如果以上招数都不管用，就说：“我在梦里见过。”

人们会相信这个解释。他们相信你会做奇怪的梦。不管你接下来说什么，话题都会陷入迷信，但人们每次只相信一个梦，他们可不傻。无论你的解释怎样结尾，反正在场的人已经明白了，你是个怪人，你和他们不一样。

黑色代表老练世故，但它也代表死亡。穿着黑色衣服去未来的旅行者，可能会被赋予超过他们想象的责任感：黑色是法官长袍的颜色，治疗瘟疫的医生也穿黑色衣服，他们是特别受人重视的一类人。

红色代表血，代表上百个家族之间永远理不清的斗争；红色代表你无法掌舵的渔船，代表未能及时抵达的盟军的旗帜。

紫色是国王的专属。你想都别想。

绿色是绿林好汉的颜色，也是春装的颜色；绿色代表重新开始；绿色代表信使，也代表神圣罗马帝国。乐观主义者和军人常穿绿色衣物。

蓝色代表神秘，代表婚礼，穿蓝色连衣裙意味着召唤雨水降落在草地上。穿蓝色衣物不用担心与王权扯上关系。就颜色使用来说，蓝色很安全。

白色代表纯洁，但它也代表丧悼。白色意味着缺失，表示有东西尚未完成。白色是未来建筑空间的颜色，光洁优美，冷酷无情，只供站立，不许触摸。

灰色是最安全的颜色。灰色代表不确定，代表没什么归属感，也没有特别忠于某个对象。只身来到异地的外来者常穿着灰色衣服。

千万不要拿别人的表。表的作用并不是表面看起来的那样。表是令人感伤的东西，它来自关心时间的人，使用表的人对浪费的每一秒钟都很敏感。每一只表都提示着死亡。不管表是你从谁那儿偷来的，被偷的人都会发现它不见了，这可能引发混乱。

每个拥有这种表的人都是你会爱上的那类人。人们很难不爱上能察觉重要事物的人。

每个拥有这种表的人都会想方设法把表找回来。你换种方法计时吧。

有些事你必须接受，例如鞋子不分左右，学习折叠纱丽的方法，裹着动物皮毛驱赶蒙古的严寒。

每当有人进行时空跃迁时，就有一个过去或未来被突然打开。等这个人回来后，他去过的世界在过去从未存在过，将来可能也不会再出现。大街上贴着“时间旅行指南”的海报招贴，各种路线和目的地像地铁站台似的清晰地被标注在一个个圆形区域上，然而这些不过是装饰艺术风格的宣传画，毫无实质意义。

如果时空跃迁者死抓着过去或未来的某样东西不放，那东西就会被撕裂。无论你多么悄无声息并小心谨慎，都会造成裂口。等你被传输回来后，你在过去或未来所做的一切要么以某种未知的方式毁了我们，要么消失不见。如果你打算进行时空跃迁，就要接受这一点。

（你做什么都好，但千万不要爱上任何人。当你离他们而去时，他们要么留在噩梦中，要么留在被遗忘的角落里。）

（时间旅行是个错误。）

时间旅行没有确定的路线，也许有圆形区域，或者环线，或者只是一些洞。千万别细想这件事。不要细想，这非常重要。如果你在时间旅行途中心有所疑，那你可能会被困在回来的路上。

从时间旅行中回家是个微妙的过程。如果你起了疑心，你可能会消失。

回来。展望。重启。

服饰为你代言，请谨慎着装。

THE TIME TRAVELER'S ALMANAC

时钟倒转

爱德华·佩奇·米切尔/著

罗妍莉/译

爱德华·佩奇·米切尔是一名美国记者，也是一位早期科幻小说家。他的大部分小说均发表于19世纪七八十年代，刊登在《斯克里布纳月刊》和《纽约太阳报》等报刊上，他最著名的一篇小说是1874年出版的《过速》。1881年刊载在《纽约太阳报》上的《时钟倒转》是有史以来第一篇公开发表的穿越小说，比H.G.威尔斯的《时间机器》还要早上数年。

一排箭杆杨矗立在我姨婆格特鲁德的房前，她的宅第坐落在希普斯考特河畔。就外表而言，我姨婆与这些树惊人的相似。她一副无可救药的贫血模样，与那些气血旺盛的人有着明显的差别。她身材高挑，瘦得形销骨立，衣服紧紧贴在身上。我相信，如果诸神有机会把达芙妮[1]的命运加之于她身上的话，她一定会自然而然地在这排惨兮兮的树里轻松找到自己的位置，与其余那些杨树一样惹人愁思。

我有些最早的记忆就是关于这位可敬的亲戚的。在我接下来要讲述的这个故事中，她无论是在生前还是死后，都扮演着重要的角色。我相信，这些经历实属前无古人。

为了尽到晚辈的责任，我和表兄弟哈利定期要去缅因州看望格特鲁德姨婆，这时我们就会习惯性地对她的年龄猜测不休。她到底是六十岁，还是一百二十岁？我们不清楚确切的数字，这两个年龄似乎都有可能。这位老太太身边全是些老式东西，她整个人似乎完全生活在过去。她有时也会变得健谈，跟我们聊上半小时，每当这样闲聊的时候，或是趁着她喝第二杯茶的工夫，或是当白杨树把纤细的影子投到正东方时，在树影中的那条游廊上，她曾经给我们讲过她所谓的祖先的故事。我之所以说“所谓的”祖先，是因为我们从来不曾完全相信她真的有祖先。

家谱是种很乏味的东西。以下便是格特鲁德姨婆的家谱，我把它简化成了最简洁的形式：

她的曾曾外祖母（1599——1642）是位荷兰女子，嫁给了一位清教徒难民，公元1632年，她乘坐轮船“安”号从莱顿[2]驶向普利茅斯。这位清教徒母亲有个女儿，她便是格特鲁德姨婆的曾外祖母（1640——1718），18世纪初，她来到马萨诸塞州东部地区，在佩诺布斯科特[3]的战争中被印第安人夺去了性命。

她的女儿（1680——1776）见证了这些殖民地获得自由和独立，为即将成立的合众国贡献了共计不少于十九个孩子，既有健壮的儿子，也有漂亮的女儿。其中一个女儿（1735——1802）嫁给了一位从事西印度贸易、来自缅因州威斯卡西特的船长，并与他一起远航。她曾经在海上遇到过两次失事，一次是在今天的塞金岛，还有一次是在圣萨尔瓦多，而格特鲁德姨婆便是在圣萨尔瓦多出生的。

这段家族史我们早就听腻了。也许正是因为她重复了一遍又一遍，毫不留情地硬生生把上述日期灌进了我们的小脑袋瓜儿里，才使得我们产生了怀疑。正如上文所说，我们对格特鲁德姨婆有祖先基本不怎么相信，她们似乎没什么可能真的存在过。按照我们俩的个人观点，那些曾外祖母和外祖母之类的人物纯粹就是神话传说，在据称是她们经历的所有冒险故事当中，格特鲁德姨婆本人才是主角，她活了一个世纪又一个世纪，而同时期的一代又一代人则如同所有血肉之躯一般，早已香消玉殒。

这座宅子的楼梯方方正正，在楼梯的第一级平台上，赫然杵着一座高高的荷兰钟。钟箱足有八英尺高，是用暗红色的木料制成的——并非桃花心木——箱上还怪模怪样地镶了银。这可不是件普通的家具。大约一百年前，在布伦瑞克的一个小镇上，曾经活跃着一位名叫卡里的钟表匠，他是当时卓有成就的勤劳手艺人，在那一带的沿海地区，凡是富裕的人家，几乎家家都有出自卡里之手的钟表。可是，在布伦瑞克的这位工匠出生前的整整两个世纪，格特鲁德姨婆的这座钟就已经在计时了。当沉默者威廉[4]掘开堤坝救莱顿脱困时，它就在走。制作此钟的匠人简·利伯丹的名字和1572年的制造日期仍然清晰可辨，以粗黑字母和数字标在表盘上。卡里的杰作与这么一位古代贵族放到一起，就显露出一股下里巴人式的近代味了。荷兰那怡人的月亮勾勒得很巧妙，借以在风车和圩田构成的荷兰风物图上呈现出不同的月相。技艺娴熟的工匠在钟箱顶部雕出了一个残忍的装饰：被一柄双刃剑刺穿的死神头颅。如同16世纪的所有钟表一样，这座钟也没有钟摆。一具简单的范·怀克擒纵装置控制着砝码落到钟箱底部。

但这些砝码从未移动过。年复一年，当哈利和我回到缅因州时，我们总是看见那座旧钟的指针指向三点一刻，跟我们第一次看到它的时候一模一样。胖嘟嘟的月亮永远挂在下弦月位置，与上方的死神头颅一样纹丝不动。这座钟无声的静止和失灵的指针令我们感到神秘莫测。格特鲁德姨婆告诉我们，自从被一记闪电击中以后，这钟就再也没走过，她还给我们看了一个黑乎乎的洞口，在钟箱侧面靠近顶部的位置，有一道巨大的裂痕，向下方延伸了足有好几英尺。这种说辞并未使我们感到信服，这既解释不了为什么当我们提议从村里把钟表匠请来时，她会那般坚决地一口回绝；也解释不了为什么有一次，当她发现哈利踩在四脚梯上，手拿一把借来的钥匙，正准备亲自测试一下那座休止的钟是否还能动时，她会表现得异常激动。

等我们长大成人以后，一个8月的夜晚，我被走廊里的声音惊醒。我摇醒了哈利，悄声对他说：“房子里有人。”

我们蹑手蹑脚地走出房间，来到楼梯上。一道昏暗的光从下方射来。我们屏住呼吸，无声无息地下到第二级楼梯平台。哈利攥住我的胳膊，从栏杆上方往下一指，同时把我拉回到阴影里。

我们看到了一件怪事。

格特鲁德姨婆站在那座旧钟前面的一把椅子上，活像个幽灵似的，穿着白睡衣，戴着白睡帽，又如同一棵被积雪覆盖的白杨树。碰巧我们脚下的地板发出轻微的一声“嘎吱”。她突然转过身来，目不转睛地凝视着黑暗，朝着我们所在的方向高高举起一根蜡烛，这样一来，烛光便完全照在她苍白的脸上，她看上去比我向她道晚安时老了许多岁。她纹丝不动地站了好几分钟，全身只有举着蜡烛的那只颤抖的手臂在动。然后显然是放了心，她把蜡烛搁在架子上，又重新转向那座钟。

这时，我们看到老太太从钟面的背后取出一把钥匙，开始给砝码上弦。我们能听到她的呼吸声，急促而轻浅。她双手放在钟箱两侧，把脸凑近表盘，仿佛急切地要把它仔细端详一番。她就这样待了很长时间。我们听到她如释重负地叹了口气，有那么片刻工夫，她半转过身来，朝着我们的方向。我永远也忘不了她当时那种狂喜的表情，令她显得容光焕发。

钟的指针在转——在倒着转。

格特鲁德姨婆双臂抱住钟，干瘪的面颊贴在钟上。她不停亲吻着它，百般爱抚着它，仿佛那钟是个什么备受钟爱的活生生的宝贝。她抚摩着它，用我们听得见却听不懂的语言跟它说话。钟的指针继续倒转着。

她大叫一声，突然一缩。钟停了。我们看见她高挑的身体在椅子上摇晃了一会儿，她以一种惊恐而绝望的痉挛姿势伸出双臂，把钟上的指针重新扳回三点一刻的位置，接着重重摔落在地板上。

格特鲁德姨婆的遗嘱把她的银行及天然气股票、房产、铁路债券之类都留给了我，那座钟则给了哈利。我们当时认为，这样的遗产划分未免太不公允，何况姨婆似乎始终最钟爱的是我的表兄弟，这就更令我们感到惊讶了。我们半是认真地对这座古老的钟作了一番彻底检查，看木质钟箱里有无暗格，甚至还用一根编织针探查过这件并不复杂的装置，以确定我们那位异想天开的亲戚是否在里面留下了什么遗嘱附录，或是其他能令这件事为之改观的文件。我们什么也没发现。

按照遗嘱中规定的条款，我们应当在莱顿大学[5]接受教育。我们离开了就读的那所军事学校——在这所学校，战争理论我们只学到了一点皮毛，鼻子贴着脚踝站立的技巧倒是钻研得颇为精深——毫不迟疑地上了船。我们带上了那座钟，没过几个月，它就立在了我们位于布里德街的房间的角落里。

简·利伯丹的匠心之作就这样恢复了它原有的风韵，继续发扬那老一套的忠诚风范，始终指向三点一刻。钟的制作者入土近三百年了。他这门手艺在莱顿的后继者们既不能让它朝前走，也不能令它倒转。

我们很快就学会了够用的荷兰语，在交流的时候，镇上的人、教授和我们的八百多名同学都能听懂我们的话。这种语言乍看起来奇难无比，其实只不过是分化出的一种英语而已。只要花点时间琢磨一下，你便会恍然大悟，就像那些简单的密码一样，只是把一个句子里的词统统搁到一起，故意在不该断句的地方断句。

学会的这门语言和周围环境的新奇感逐渐消失，于是我们开始了相当规律的求学生涯。哈利刻苦地专心研究社会学，特别是研究莱顿那些为人并不刻薄的圆脸小姑娘；我则钻研起了层次更高的形而上学。

除了各自的学业，我们俩还有着经久不衰的共同爱好。令我们感到诧异的发现是，在全体师生当中，二十个里面也找不到一个对本城的光辉历史有一丁点儿了解或关注的人，甚至就连对大学本身在奥伦治亲王治下创建之时的情况也是一样。而范·斯托普教授的满腔热情则与大家普遍的漠不关心形成了鲜明对比——斯托普教授是我选择的导师，他带领我穿透哲学思辨的迷雾。

这位杰出的黑格尔派哲学家是位烟不离手的干瘪小老头儿，脑袋上扣着一顶无边便帽，说来也怪，他的面容让我联想起了格特鲁德姨婆。他们俩即便是兄妹，也不可能比现在更相像了。我曾经这么跟他说过一回，当时我们正在市政厅一起观看那位守城英雄——范·德·沃夫市长的画像。教授闻言道：“我要给你看一件更离奇的巧合。”他领着我穿过大厅，来到出自万纳斯之手的一幅巨大的围城图前，指了指画中一名参与抗敌的市民的身影。确实离奇。范·斯托普教授看着就像这位市民的儿子，他说不定也是格特鲁德姨婆的父亲呢。

教授似乎很喜欢我们。我们经常去他家做客，那是位于拉蓬博格街的一所老房子，是硕果仅存的建于1574年之前的老宅之一。他会和我们一起步行穿过美丽的市郊，走过笔直的道路，道路两旁种着白杨树，在我们的脑海中，这些树仿佛把我们带回到了希普斯考特河岸。他带着我们来到市中心那座惨遭破坏的罗马塔顶上，三个世纪之前，正是在这同一处城垛上，人们焦急的目光曾经越过被水淹没的圩田，望着博伊索特上将的舰队缓缓靠近，他指给我们看兰德谢登的那道大堤，那处堤坝曾被人为截断，好让海水涌入，送来博伊索特的西兰岛盟军，也为忍饥挨饿的人带来食物。他指给我们看西班牙的巴尔德斯将军驻扎在莱德多普的大本营，又给我们讲起了当时的情形。天公作美，在10月1日当晚刮了一场猛烈的西北风，将原本的浅水变成了深水，吹动着舰队从祖特尔乌德和茨威顿之间驶过，直抵拉芒堡的墙下，那既是围城者的最后一处据点，也是救援饥肠辘辘的居民的最后一道障碍。接着他又指给我们看莱顿城墙上的一道大裂口，这是围攻军队撤退的前一天晚上，从拉芒过来的瓦隆人在靠近牛门的地方凿出来的。

“哎呀！”哈利叫道，教授滔滔不绝的叙述令他激动不已，“那可是围城的决定性时刻。”

教授什么也没说。他站在原地，双臂交叉，目不转睛地直视着我表兄弟的眼睛。

“因为，”哈利继续说，“万一当时没有人注意到这件事，或者万一失守了、被来自拉芒方向的夜袭占据了缺口的话，这座城市就会被付之一炬，市民会在博伊索特上将和救援舰队的眼皮底下遭到杀戮。是谁守住了这道缺口呢？”

范·斯托普教授回答得很慢很慢，仿佛是在字斟句酌：

“历史记载了围困期间的最后一夜城墙下的地雷爆炸，而并没有记载守城的始末，也没有记下守城者的姓名。然而，没有哪个人承担的责任大过命运赋予那位无名英雄的责任。他之所以遇到那意想不到的危险是出于偶然吗？想想看，假设他当时失败的话，会带来哪些后果吧。莱顿的陷落将摧毁奥伦治亲王和自由州仅存的希望，这样一来，菲利普的暴政就会重新得到巩固。宗教自由和人民自治的诞生将会推迟，谁知道会耽搁多少个世纪呢？我们这所大学为世界贡献了格劳秀斯[6]、斯卡利杰[7]、阿民念[8]和笛卡尔，而其前提便是这位英雄成功地保卫了这道缺口。多亏了他，我们今天才能站在这里。不对，你们的存在都要完全归功于他，你们的祖先来自莱顿。那天夜里，他们的生命与城墙外的屠夫之间就隔着一个他。”

身材矮小的教授挺立在我们面前，这是一位充满爱国主义热忱的巨人。哈利双眼闪闪发亮，两颊通红。

“回家去吧，孩子们，”范·斯托普教授说，“要感谢上帝，当莱顿的市民纷纷把目光投向祖特尔乌德和舰队的时候，有一双警惕的眼睛和一颗坚强的心正守卫着牛门那一边的城墙！”

在莱顿读大三那年的一天晚上，雨水哗哗地浇在窗户上，我们有幸在位于布里德街的家中接待了范·斯托普教授这位贵客。我从未见过老先生如此兴高采烈。他不停地说话，从城里的八卦、欧洲的新闻到科学、诗歌和哲学，他都依次谈及，且始终带着同样令人愉悦的幽默态度加以探讨。我试图将他的话题引向黑格尔，当时我正为黑格尔关于事物复杂性和相互依赖性的那一章而冥思苦想。

“难道你没有领悟事物如何通过他我来回归其自身吗？”他笑着说，“嗯，总有一天你会明白的。”

哈利默不作声，心事重重，渐渐连教授都被他的沉默影响了。谈话中断了，我们一言不发地枯坐了好久。不时有一道闪电划过，接着远处便响起雷声。

“你们的钟没走啊。”教授突然说道，“它走过吗？”

“从我们记事开始，就没见它走过。”我答道，“我是说，只走过一回，而且那时候它还是倒着走的。当时格特鲁德姨婆——”

说到这里时，哈利警告似的瞥了我一眼。我笑了笑，结结巴巴地说：“这钟又旧又没用，没办法让它走。”

“只能倒着走吗？”教授平静地说，似乎并没有注意到我尴尬的神色，“好吧，钟为什么就不该倒着走呢？时间本身为什么就不该掉头，重新按原路返回呢？”

他似乎在等待着我给出一个答案，而我一句话也说不出来。

“我认为你是个十足的黑格尔主义者，”他接着说，“承认每种条件都包含着自身的矛盾。时间就是一种条件，而非本质。从绝对的角度来看，过去之后是现在，现在之后是未来，这样的顺序纯粹就是随意制定的。昨天，今天，明天。而从事物的本质上来讲，明天，今天，昨天这样的顺序没有理由就不行。”

一阵更加猛烈的雷声打断了教授的思索。

“地球自西向东的自转形成了一天。我想，你不妨设想一下，假设在地球由东向西自转的条件下，似乎可以说，这就会使得过去的时代重新展开。想象一下绕紧的时间反过来解开，时间犹如潮水，在退潮而非涨潮。未来向后退去，过去随之展开，千百年的光阴逆转而行。事件的发展方向是朝着开端，而不是像现在这样朝着结尾。这样的想象难道就困难得多吗？”

“可是，”我插嘴说，“就我们而言，我们知道——”

“我们知道！”范·斯托普教授嚷道，声音里流露出越发明显的轻蔑之意，“你的智慧没有插上翅膀，你所步的是孔特[9]和他那窝黏糊糊的爬行动物的后尘。你描述自身在宇宙中的位置时带着惊人的狂妄，似乎认为你这渺小可怜的个体在绝对中占据着稳固的地位。然而，今晚你上床睡觉，梦见了存在于过去或未来的男人、女人、孩子和野兽。你怎么知道，尽管你抱着这些自以为是的19世纪的思想，但此时此刻，你本人是否也只是诸如某位16世纪的哲学家所做的未来之梦的梦中人呢？你怎么知道，你是否只是某个26世纪的黑格尔主义者所做的过去之梦的梦中人呢？孩子，你又怎么知道，在做梦的人醒过来的那一刻，你不会就此消失在16世纪或2060年呢？”

没人回答这个问题，因为这属于合理的形而上学范畴。哈利打了个哈欠，我起身走到窗前。范·斯托普教授走近了那座钟。

“啊，我的孩子们，”他说，“人类事物没有一成不变的发展方式。过去、现在和未来交织在一起，密不可分。谁又能说这只旧钟倒着走是错的呢？”

一记霹雳令整座房子为之震动，暴风雨就在我们的头顶上肆虐。

等那令人目眩的耀眼电光消失之后，范·斯托普教授正站在大钟前面的一把椅子上，他的脸比以往任何时候都更像格特鲁德姨婆。他站在那儿，就跟我们看见格特鲁德姨婆在最后一刻给钟上弦的时候一模一样。

同样的想法掠过哈利和我的心头。

“别动！”当他开始给钟上弦时，我们齐声叫道，“说不定会死的，您要是——”

教授蜡黄的脸上露出奇特的热切，那一次令格特鲁德姨婆的面容为之焕然一新的正是同一种神色。

“不错，”他说，“说不定会死，不过也可能会醒来。过去，现在，未来，全都交织在一起！时间如梭，来来回回，去而复返——”

他已经给钟上紧了弦，指针以不可思议的速度从右向左在表盘上旋转着，我们自身似乎也被卷入了这旋涡之中。永恒仿佛浓缩为短短数分钟，而生生世世的时光好像随着每一次嘀嗒声而消失得无影无踪。范·斯托普教授站在椅子上，张开双臂，摇晃着。在一阵可怕的炸雷声中，房子再次震动起来。与此同时，一团火球从我们头顶飞过，留下一股带着硫黄味的蒸汽，夺目的光辉充斥着整个房间，火球正中那座钟。范·斯托普教授卧倒在地。指针停止了转动。

轰隆隆的雷声听起来像是炮声，闪电闪烁的光焰似乎化作了一场熊熊大火发出的火光，不再跃动。哈利和我用双手挡着眼睛，冲入外面的夜色中。

被火光映照得红彤彤的天空下，人们正匆匆向市政厅走去。罗马塔方位的火焰表明市中心着火了。我们看到人们的脸枯槁而憔悴。四面八方传来断断续续的抱怨声或绝望的话语。“马肉十先令一磅了，”一个说，“面包要十六先令一磅。”“面包还真是！”一位老妇人说，“我已经有八个星期连面包渣都没见过了。”“我的小外孙——就是跛脚的那个——昨天晚上去了。”“你知道那个洗衣妇盖克·贝杰怎么着了吗？她快饿死了。她的孩子死了，而她跟她丈夫……”

一阵更加响亮的炮声打断了这段陈述。我们向城里的堡垒走去，身边不时经过几名士兵和众多市民，他们戴着宽边毡帽，一脸严峻的表情。

“那边有的是面包，就在火力攻击的方向，还能获得彻底的赦免。今天早上，巴尔德斯在城墙外面又实施了一次特赦。”

一帮激动的群众立即围住了演讲者，嚷道：“可是舰队呢？”

“舰队在格林威圩田上搁浅了，完全动不了。博伊索特只能眼巴巴地瞅着大海，等老天刮风，直到饥荒和瘟疫把你们每一位母亲的儿子都带走，而他的方舟连一寸也靠近不了。死于瘟疫、死于饥饿、死于火灾、死于枪炮——这就是市长给予我们的东西，用来换取他个人和奥伦治王国的荣耀。”

“他要我们再坚持二十四小时，”一个结实的市民说，“同时祈求上天刮起海风。”

“啊，没错！”第一个说话的人冷笑道，“继续祈祷吧。彼得·阿德里安斯佐恩·范·德·沃夫的地窖里有的是面包，都锁着呢。我向你保证，正因为如此，他才会有这么棒的胃口，来抵抗这位最虔诚地信奉天主教的国王。”

一个梳着辫子的黄发少女从人群中挤了过去，直面众人的不满情绪。“各位好心人，”少女说，“大家别听他的，他是个心向西班牙的叛徒。我是彼得的女儿。我们没有什么面包吃，跟你们一样，我们吃的是麦芽饼和油菜籽，直到吃光了为止，之后我们又把家中花园里椴树和柳树上的绿叶摘下来吃掉了，我们甚至连运河边的石头缝里长的野蓟和杂草都给吃了。这个胆小鬼是在撒谎。”

即便如此，刚才的那番暗讽还是产生了效果，人们现在变成了一群暴民，向市长家的方向拥去。一个无赖抬起手来，想把那位少女推到一边，眨眼工夫，这坏蛋就被他的同伴踩在了脚下。哈利容光焕发地站在少女身边，呼吸急促，在迅速退去的人群背后他用流利的英语朝他们大声喊出蔑视的话语。

她极为真诚地用双臂搂住哈利的脖颈，亲吻了他。

“谢谢你，”她说，“你真是个热心肠的孩子。我叫格特鲁伊德·范·德·沃夫。”

哈利搜肠刮肚地想找出合适的荷兰语措辞来回答，但那少女不愿留下来听别人恭维。“他们想去祸害我父亲！”她催促着我们穿过几条极狭窄的街道，走进一处三角形的市场，这里基本被一所有两座尖顶的教堂占据。“他在那儿，”她叫道，“就在圣潘克拉斯的台阶上。”

市场上一片混乱。无论是教堂外熊熊燃烧的大火，还是城墙外西班牙和瓦隆大炮的轰鸣声，若论激烈程度，都不及眼前绝望人群的怒吼。为了面包，他们大声喧哗着，而他们的领袖只要肯吐出那么一个词，他们就能吃上面包了。“向国王投降！”他们吼道，“不然我们就把你的尸体送给拉芒人，作为莱顿投降的象征。”

一位高个子男人默然聆听着众人的威胁，他比面前的任何一个市民都要高出半个头，肤色黧黑，让我们简直觉得奇怪，他怎么会是格特鲁伊德的父亲呢？当市长开口讲话时，暴民们不由自主地倾听。

“我的朋友们，你们提出的是什么要求啊？要我们违背誓言，把莱顿拱手让给西班牙人？那无异于向一种比忍饥挨饿还要可怕得多的命运屈服。我必须遵守自己发过的誓言！你们要是想杀了我的话，那就杀吧。反正我只有这么一条命，无论是死在你们手里、死在敌人手里，还是被上帝之手带走，都一样。如果别无选择，那我们宁可饿死，我们心甘情愿地拥抱这种死法，因为死时我们至少还没有受辱。你们的威胁吓唬不了我，你们尽可取走我的性命。给，接过我的剑吧，刺进我的胸口，分食我的尸体，好填饱你们的肚子。只要我还活着，就别想投降。”

人群动摇了，重新陷入沉默，随即我们周围响起了一阵阵咕哝声。这时少女清脆的声音响起，盖过了人群中的动静，哈利仍然握着她的手——在我看来，这似乎完全没有必要。

“你们没有感觉到海风吗？终于起风了。到塔上去！第一个赶到的人就会在月光下看到亲王船队那鼓满了风的白帆。”

一连好几小时，我寻遍了城里的街道，却还是没能找到我的表兄弟和他那位女伴：人群突然朝着罗马塔的方向拥去，把我们冲散了。到处都能看到这种恐怖的惩罚留下的痕迹，正是这样的困境把这些勇敢的人逼到了绝望的边缘。一个目露饥色的男人正沿着河岸追逐一只瘦得皮包骨的老鼠。一位年轻的母亲坐在门口，怀里抱着两个死去的婴孩，人们正抬着她丈夫和她父亲的尸体向门口走去，他们刚刚在城墙上牺牲了。在一条废弃的街道中央，我经过一堆未曾掩埋的尸体，这摞尸山足足有我两倍那么高。那个地方发生过瘟疫——瘟疫比西班牙人还好些，因为它在肆虐的时候并未许下什么靠不住的承诺。

临近黎明时，风刮得更猛了。莱顿城无人入睡，再也无人说要投降的话，再也无人想起或惦记守城的事。我遇见的每一个人嘴边都挂着这句话：“天亮了，舰队就来了！”

天亮了，舰队就来了吗？历史是这么记录的，但我并没有目睹。我只知道，在拂晓来临之前，狂风化作一场暴风骤雨，与此同时，一阵低沉的爆炸声响起，比雷声还要猛烈，令整座城为之震动。我混在人群中，站在罗马土丘上，等待着即将脱困的最初迹象。这阵震动让每个人脸上的希望之色消失殆尽。“他们的地雷都扔到城墙上来了！”可到底是在哪段城墙呢？我继续往前挤，直至找到了市长，他正站在其他人中间。“快走！”我低声说，“从牛门再往前，就在勃艮第塔的这一边。”他打量了我一下，大步走开了，没有试图平息大家的恐慌。我紧跟在他身后。

我们紧赶慢赶地跑出将近半英里，来到了众人议论的那处问题城墙。当我们赶到牛门时，看到的是这样一副情形：

原来城墙所在的位置出现了一道巨大的缺口，向城墙外的那片泥沼敞开着：护城河里、城墙外面、城墙底下，一帮仰着脸的人乱得就像一锅粥，他们如同魔鬼一样奋力挣扎着，拼了命地想挤上那道缺口，时而爬上几英尺，时而又被重新逼退。在倒塌的城墙上，在砖石垮掉的地方，几名士兵和市民用血肉之躯铸成了一道墙；妇人和少女们的数量大约是守军的两倍，正在为他们递上石头、装着沸水的桶，还有沥青、滚油和生石灰，其中有些姑娘还朝着护城河上那些西班牙人的脖子投去涂了焦油的熊熊燃烧着的铁箍。我的表兄弟哈利带领和指挥着男人们，市长之女格特鲁伊德则为姑娘们加油鼓劲。

但最吸引我注意力的，是一名身穿黑衣服的小个子男人疯狂的动作。他手持一把巨大的长柄勺，正把熔化的铅像雨点般浇在袭击队伍的脑袋上。当他朝着作为弹药来源的篝火和水壶转过脸来时，他的五官被火光彻底照亮。我惊诧地大叫了一声，那位手拿盛着铅液的长勺的人正是范·斯托普教授。

听到我突如其来的惊叫，范·德·沃夫市长转过身来。“那是谁啊？”我问，“就是水壶旁边的那个人。”

“那个人吗，”范·德·沃夫答道，“是我太太的兄弟钟表匠简·利伯丹。”

我们还没来得及了解具体情况，缺口处的战事已宣告结束。西班牙人虽然推倒了那道砖石之墙，却发现血肉之墙坚不可摧。他们甚至连自己在护城河里的位置都没保住，被驱赶进黑暗中去了。此时，我感到左臂一阵剧痛——必定是在刚才我们旁观战况的时候，有某颗流弹击中了我。

“这件事是谁的功绩呢？”市长问道，“当我们其余的人都像傻瓜一样睁大了眼睛等待着明天的时候，是谁在为今天守望？”

格特鲁伊德·范·德·沃夫牵着我的表兄弟，自豪地走上前来。“父亲，”少女说，“他救了我的命。”

“这一点对我来说固然重要，”市长说，“但他的功劳还不止于此。他拯救了莱顿，也拯救了荷兰。”

我开始感到头晕，周围的面孔似乎都是幻影。我们为什么会和这些人在一起？为什么雷声和闪电无休无止？为什么钟表匠简·利伯丹转向我这边的时候，他那张脸始终是范·斯托普教授的脸？“哈利！”我说，“回来，回咱们的房间。”

他虽然热情地握住了我的手，但另一只手仍然握着那姑娘的手，他纹丝未动。接着恶心感压垮了我，我的脑袋一阵眩晕，那道缺口和上面的守军一起从我的视线中消失了。

三天之后，我一只胳膊上缠着绷带，坐在范·斯托普教授的教室里，待在我习惯的座位上。我旁边的位置是空的。

“我们听到过很多关于16世纪对19世纪的影响的说法，”这位黑格尔学派的教授拿着笔记本，以平时惯用的那种干巴巴的急促语调照本宣科地念道，“而据我所知，没有哪位哲学家研究过19世纪对16世纪的影响。如若因能生果，果永远也无法生因吗？难道遗传定律与这个宇宙中其他所有关于意识和物质的定律不同，仅仅是单向发挥作用吗？难道后裔的一切都要归功于他的祖先，而祖先却没有任何可以归功于后裔之处吗？命运可能会利用我们的存在，为了实现它自身的目的，把我们带进遥远的未来，难道它就永远也不会把我们带回过去吗？”

我回到了位于布里德街的房间，在这里，我唯一的伙伴就是那座无声无息的钟。

【注释】

[1] 月桂女神，希腊诸神中最美的女神之一，被向她求爱的太阳神阿波罗追逐时呼救，其父河神将她变成了一棵月桂树。本书脚注若无特殊说明均为译者注。

[2] 荷兰西部海滨城市，公元922年见于记载，1266年建市。

[3] 美国缅因州中部偏东的一个县，以当地印第安人佩诺布斯科特族命名。

[4] 即下文的奥伦治亲王威廉·范·奥伦治（1533——1584），因一次听西班牙国王菲利普二世讲述把新教徒赶出尼德兰的计划时大感震惊，故而闭口不言，人称“沉默者”。他曾领导荷兰人民反抗西班牙国王菲利普二世的暴政。在西班牙军队袭击莱顿时，威廉亲自指挥掘开海堤十六处，使莱顿郊区变成泽国。敌人损失惨重，只好撤围。

[5] 欧洲最具声望的大学之一，成立于1575年2月8日，是荷兰历史最悠久的高等学府。

[6] 世界近代国际法学的奠基人、近代折中法学派的创始人之一。

[7] 法国宗教领袖及学者。

[8] 荷兰新教神学家。

[9] 法国实证主义哲学家。

昨天是星期一

西奥多·斯特金/著

罗妍莉/译

西奥多·斯特金，美国作家及评论家，共著有两百余篇小说。2000年，他凭借所获的雨果奖和星云奖等奖项入选科幻名人堂。20世纪50年代是他人气最旺的时期，拥有众多粉丝，不过时至今日，也有许多读者欣喜地重新发现了他的作品之美。尽管斯特金也曾写过几部反响不俗的长篇小说，但仍以中短篇小说最为知名。本篇于1941年首次发表在《未知》杂志上。

哈利·赖特翻了个身，含糊地嘟囔了一声。他吸了口干燥的空气，在嘴里嚼巴嚼巴，然后吐出来，睁开一只眼，看看到底能不能睁开，接着睁开另一只眼，闭上刚才那只，又把这只也闭上，把脚甩到地板上，再次睁开双眼，伸了个懒腰。他每天都要这么重复一遍，而今天这行为之所以会显得不一般，仅仅是因为现在是星期三早上，而——

昨天是星期一。

噢，他就是知道今天是星期三。部分原因在于，尽管他知道昨天是星期一，但从星期一到现在还有一段空当。那段时间肯定就是星期二了。就算你睡着了，躺了一整晚，什么梦也没做，但醒来的时候，你心里也明白，时间已经过去了。即便你什么有印象的事也没做，什么特定的念头也没有，什么计时的工具也不具备，但你还是知道，已经过去了几个钟头。哈里·赖特的情况正是如此。就像昨晚睡了八小时那样，星期二也就这么过去了。

可他星期二又不是一直在睡觉呀。哦，不，事实上，他从来没有连续睡觉超过六小时以上，所以现在，他也没什么特别的理由会一下子睡上那么久。星期一都是前天的事了，他上床睡了一觉，睡的时间跟平常差不多，结果醒来就已经星期三了。

感觉就像是星期三，空气中弥漫着星期三的气息。

哈利穿上袜子，站了起来。他又没被谁给蒙了，他知道今儿是星期几。“昨天出什么事了？”他咕哝道，“噢——昨天是星期一来着。”他就这么嘟囔着，直到脱下睡衣，“星期一，”他一面伸手去拿内裤，一面若有所思地说，“好像已经是很久以前的事了。”假如他是那种喜欢自寻烦恼的人，那他此时此地就该开始忧心了。但哈利不是。他是随遇而安的那种类型，形成某种惯例之后就会一以贯之，直到被外力推动着做出改变为止。正因为如此，他才当了汽车机修工，周薪二十三美元；正因为如此，这一行他一干就是八年，而且今后还会继续干下去，只要他能把星期二给找着，重新开始工作，那就妥了。

与往常一样，他遵循着习惯性的动作，也与往常一样，他没费半点儿心思就已洗漱完毕、穿好衣服、整理好床铺。他往门外走去，半路上略作停顿，把这间屋子匆匆扫视了一遍，这时他的闹钟——其实它从来没响过，因为他养成了这样雷打不动的习惯——和往常一样，指向六点二十二分。这地方好像有哪儿不对劲，以至于就连他这么个迟钝的人都停下来想了一想。

还有哪儿没弄好。

床在那里，还有乔·路易斯[1]的图片。两把椅子与往常一样共用七条腿，那张裂了缝的桌子，管风琴床架，到处都印着两只天鹅的米色墙纸，角落里的小水槽，倾斜的书桌。但每一样都还有哪儿没弄好。并不是说哪件东西上有洞，原先的油漆也都原封未动。但是，这间屋子和里面的一切都弥漫着一种旧木料的气味，一种仍在构建中的微妙气息，挥之不去。这气息说不清道不明，又无可回避，哈利·赖特站在那里，被其所包围，心中感到奇怪。他满腹狐疑地环顾四周，却并未发现任何确实值得怀疑的东西。他摇摇头，锁上门，走进了门外的穿堂。

台阶上有个才三英尺多高的小个子，正拿着把锋利的凿子，在第三级台阶上面轻轻从上往下划拉，脏兮兮的木头上形成了一道新的印记。哈利走近时，他抬起头，飞快地站了起来。

“嘿，”哈利一边说，一边将那人的皮外套、尖顶帽、明亮的眼睛和干瘪的小脸尽收眼底，“你干吗呢？”

“修补一下，”小个子尖声尖气地说，“住在三楼前面的那个演员右鞋跟上扎了根钉子，他星期二半夜三更才回来，把这儿的木头给蹭伤了。我得把这地方拾掇好，为星期三做准备。”

“现在就是星期三。”哈利指出。

“当然了，一直都是，永远如此。”

哈利没有理会他这句话，继续往楼梯下面走。他迟钝得惊人，因为他养成了一种习惯：凡是他不能理解的事情，一概置之不理。但是有件事令他烦心：“你刚才说，住在三楼前面那男的是个演员？”

“是啊，要知道，他们全是演员。”

“你疯了吧，朋友。”哈利直率地说，“那家伙在码头上工作。”

“哦，没错——那是他的角色，他演的就是这个。”

“别开玩笑了。那他不演戏的时候都干吗？”

“可他——哎呀，他成天干的就是这个呀！演员不都这样吗？”

“天啊——我还觉得他看着也就是个普通小伙呢。”哈利说，“演员？想想看哪！”

“抱歉，”小个子说，“不过我得接着干活儿了。要知道，我们不能让任何东西在我们手头蒙混过关。很快星期二就该演完了，一切都得准备妥当。”

哈利心想：这人是个疯子。他迟疑地笑了笑，往下方的楼梯平台走去。当他回头看时，那人正在楼梯上熟练地划拉着，捣鼓出一道小钉子划破的痕迹。哈利摇摇头。这可真是个古怪的早晨。他很高兴能回到店里去，那里有一辆1939年的轿车，后弹簧坏了。他只要把精力集中在那上面，就可以忘掉这些胡言乱语了。对一个生活千篇一律的人来说，这才是最重要的。工作、吃饭、睡觉、领工资。干吗还要去琢磨别的事呢？

街上熙熙攘攘，不过平时也总是如此，但又不完全是这种样子。周围有汽车、卡车和公共汽车，有好些，却没有一辆在动的，也没有一辆是弄好了的。这是哈利本人的专业领域。即便他对机动车还有什么不了解的，那也不是什么特别重要的问题。通过车这种介质，他开始大致了解到究竟发生了什么事。

一群群小个子蜂拥在汽车、人行道、商店和建筑物周围，跟刚才和他说话的那个人就像双胞胎似的。每个人都手拿能想象得到的各种工具，正跟疯了似的干活儿。有些人正拿着细钢丝刷，在汽车表面做修饰，蹭出用显微镜才能看见的细微裂缝和划痕交织而成的网；有些人拿着球钉和木槌，正娴熟地把挡泥板敲瘪，把保险杠精巧地锤成碰撞之后的模样，在防撞玻璃做的风挡上砸出蜘蛛网般的裂痕；另一些人正用高压针尖喷砂器对表层敷料进行老化处理；还有一些人在把灰尘往座套里喷，在车灯开关、节气门和阻风门周围的仪表盘表面用砂纸打磨，弄成一副被手指头摸旧了的样子。六七个工人扛着一块挡泥板，沿街飞奔而来，哈利闪到一旁，他们把挡泥板铆接到一辆1930年的双门轿跑上，那上面还染着刚刚沾上的斑斑血迹。

哈利觉察到了这种极不寻常的情况，他停下来，微张着嘴，想看看还发生了什么别的事。他看到，在房屋和商店里，他们也在努力完成相同的工序：在平板玻璃窗上抹层透明胶，往上面撒灰；巧妙地划伤木器、剥落油漆，使其呈现出饱经风霜的应有风貌；几十名穿着皮衣的工人以手撑地，跪在地上，把尘土往铺路石之间的缝隙里捅。他们当中有一队人沿着人行道往前走，一边忙着嚼口香糖，再把口香糖吐出来；另一队人紧随其后，根据随身携带的示意图把吐出的口香糖小心翼翼地摆好位置，再把它们踩平。

哈利咬紧牙关，努力让晕乎乎的脑子恢复正常。“我还从没见过这样的日子，也没见过这样的疯子，”他说，“可我是不会去管这些闲事的，我还得上班呢。”他努力不去理睬那数百名辛勤工作的小个子的身影，却办不到。他毫不动摇地沿着街道往前走。

走到车库时，他发现那儿一个人也没有，还是只有一群又一群那种千篇一律的小个子，他们爬上爬下，破坏油漆的光泽，在水泥地板上敲出裂痕，匆忙而又高效地干着让这地方显得陈旧的活计。完全是因为对车库熟得不能再熟了，哈利才会注意到，他们其实就是在搞出自从他见到这地方以来就一直存在的那些痕迹。“见鬼去吧，”哈利咬牙切齿地说道，急不可耐地想投身到自己那个由扳手和油枪组成的世界里去，“我有自己的活儿要干，这不关我的事。”

他环顾四周，不知该不该把这些擅自闯进来的家伙从车库里赶出去。算了吧——又不关他的事。他是被雇来修车的，又不是来维持秩序的。只要他们离他远远的就行——而且，当然了，动物的警惕性也告诉他，他完完全全是寡不敌众。至于老板和其他机修工不在，这对哈利来说倒并不奇怪，反正他每天都是第一个到的。

他脱掉便服，穿上工作服，拿起一个工具箱，走到那辆轿车跟前，他先前把车停在液压支架上了——也就是说，星期一晚上的时候。也正是在此时，哈利·赖特终于发作了。毕竟，鼓捣这辆车是他的活儿，他不喜欢别人跑来胡乱插手自己已经起了头的工作。所以，当他看到自己的活儿——也就是他那辆1939年的轿车——稳稳地四轮着地，停在支架上，而支架已经被降到了地板底下，后弹簧也已经修好了的时候，他不由得怒火中烧。哈利钻到车底下，用灵巧的手指摸了摸后轮的悬架。虽然他心里对这起前所未有的事件感到气愤，却还是不得不承认，活儿干得很漂亮。“我本来可以自己干完的。”他咕哝道。

伴着“叮当”一声轻响，一个轻微的动作引起了他的注意。他大吼一声，伸手拽住了一个走到哪儿都能看见的小个子男人的腿，扭动着身子从车底下钻了出来。哈利抓住这名罪犯的皮衣领子，伸直了胳膊，把他吊在半空中。

“你在我的活计上干吗呢？”哈利大声咆哮道。

小个子把下巴缩进衬衫的前襟，好趁机喘口气。他说：“怎么了，我刚鼓捣完那根弹簧，正在收尾呢。”

“哦，这么说，你才刚鼓捣完那根弹簧，正在收尾呢。”哈利低声说，他气得连话都说不出来了。然后，他又用能发出的最大音量吼道：“谁叫你碰那辆车的？”

“谁叫我碰的？你什么——好吧，非那么干不可，仅此而已。你得放开我，我还必须去把那两颗螺丝拧紧，再在那整个玩意儿上面撒些灰呢。”

“你必须干啥？你要是再敢进入那车方圆六英尺的范围，我就拿把斯蒂尔森[2]，把你的脑袋从脖子上拧下来！”

“可是——非那么干不可！”

“你想都甭想！怎么，我还要——”

“请你放开我吧。我要是不把那辆车复原成星期二晚上的样子——”

“星期二晚上是什么时候？”

“当然是最后一幕了。放开我，不然我就要叫地区主管了！”

“你尽管叫魔鬼本尊来好了。我要把你平铺在外面的人行道上。要是再让我在这附近逮到你的话，你就自求上帝保佑吧！”

小个子闭紧嘴巴，眯起眼睛，双脚猛地往上一蹬，狠狠踢在了赖特的下巴上。哈利丢下他，踉跄后退。小个子男人尖叫起来：“主管！主管！紧急情况！”

哈利吼了一声，跟在他身后冲过去。可是突然间，在他和那个小矮个儿工人之间的半空中，出现了一只颀长的白手。空无一物的空气仿佛被那只手拂到了一旁，空中显露出一道缝隙，从车库直伸向一片空荡的渺渺虚无之中。从缝隙里走出来一个高个子男人，他穿着一件宽松的单衣，衣服上全是口袋。那道开口在他身后合拢了。

哈利在这人面前感到一阵畏缩。一生之中，他从未见过面容如此高贵有力、意志如此坚定、肩膀如此宽阔、胸膛如此厚实的人。那人站在那里，双手叉腰，盯着哈利，就仿佛他是谁忘记清扫干净的什么垃圾。

“就是他。”小个子尖声说，“他想阻拦我干活儿！”

“你是谁？”那个俊美的男人轻蔑地问。

“我是这……这儿的机……机修工——问我的是哪位呢？”

“问你的是伊瑞德尔，未来区的主管。”

“你到底是从哪个鬼地方来的？”

“我不是从鬼地方来的，是从星期四来的。”

哈利仰起头。“这究竟是怎么回事？”他大声哀号道，“今天为什么是星期三？这些发了疯的小矮个儿都是些什么人？星期二出了什么事？”

伊瑞德尔手指轻轻一动，那小个子急忙重新钻回车底。哈利听到扳手匆匆拧紧螺钉的声音，简直要发疯了。他正要跟着那小个子钻到车底下去，伊瑞德尔却说：“站住！”他一说出“站住”这个词，哈利就真的站住了。

“这可真是一起惊人的事件。”伊瑞德尔平静地说，他不带半点儿情绪，好奇地端详着哈利，“舞台布景尚未完成，演员就已经登台表演了。实在非同寻常。”

“什么舞台？”哈利问，“总之，你在这儿干什么？这些小个子在这儿干活儿又是怎么回事？”

“你的问题还真不少，演员，”伊瑞德尔说，“我先回答你的问题，然后我也要问你几个问题。这些小个子都是舞台上的帮手——这一点你居然没明白，这让我很惊讶。他们正在为星期三布置舞台。至于星期二？现在不就是嘛。”

“啊！”哈利嗤之以鼻，“今天明明是星期三，怎么可能是星期二？”

“今天不是星期三，演员。”

“哈？”

“今天是星期二。”

哈利挠了挠脑袋：“今儿早上，我在台阶上碰到个家伙——就是你这些舞台帮手当中的一个。他说现在是星期三。”

“现在确实是星期三。今天是星期二，星期二就是今天。‘今天’只不过是碰巧正在使用的这套舞台布景的称谓而已。‘昨天’的意思是刚刚用完的那组，而‘明天’就是等演员们表演完‘今天’之后要用到的那组。现在是星期三。昨天是星期一，今天是星期二。明白了吗？”

哈利说：“没有。”

伊瑞德尔举起颀长的双手：“天哪，你们这些演员可真蠢。听仔细了：现在是‘星期三’这一幕，场景‘六点二十二分’。也就是说，你在你周围看到的一切，都是在为星期三早上六点二十二分这一场做准备。星期三不是时间，而是地点。现在，演员们正朝着这地方前进。我看得出来，你还是没明白。我想想……啊，你看那钟，上面显示的是几点？”

哈利·赖特看了看压缩机上方的墙壁上挂着的大电子钟。它每小时会更正一次时间，精准之极，现在钟上显示的时间是六点二十二分。哈利看着钟，惊诧不已：“六点二——可是，我的天哪，伙计，我就是在这个时间离开家的啊。我是走路过来的，而且在这儿待了都有十分钟了！”

伊瑞德尔摇摇头：“你根本没在这儿待一分一秒，因为在演员进场之前，是不存在时间的。”

哈利在一只装润滑油的桶上坐下来，绞尽了脑汁冥思苦想：“你的意思是说，‘时间’这命题并不是一直在动的一种东西？有点——呃，就像一条路。路哪儿也不去——你只是沿着这条路去到各个地方。是这意思吗？”

“大概就是这个意思。其实你举的这个例子还挺不错的。假设我们说，时间是一条路，一条用铺路石建造的高速公路，每块铺路石就是一天；演员们沿着这条路往前走，走过了一天又一天。而我们在这儿的工作——我和这些小个子的工作——就是……唔，就是铺这条路。这是清理小组，他们正在安排最后剩下的一些细枝末节，好让万事俱备，只待演员们登场。”

哈利一动不动地坐着，这样的信息造成的影响简直搞得他的脑子都快不转了。他觉得自己就像是被一根铅管给敲了一下子，造成的震动无休无止。在他遇到过的各种事情当中，这件事听起来最不可理喻。他莫名其妙地想起了从前与一名喝醉了酒的航空机修工的一次谈话，那位机修工企图跟他解释，流过机翼上方的空气是如何让那架机器升到空中的。那个人的论述他一个字也听不懂，全是些什么涡流、弦、弧线、薄片、二面体和伯努利效应[3]之类的词。这完全无所谓。反正甭管他懂不懂，飞机都飞起来了。这一点他知道，因为他见过。这个叫伊瑞德尔的人所作的这番长篇大论也是同样一回事。如果他完全是在胡说八道，那这些小个子怎么会在这周围忙活呢？钟为什么不显示时间？星期二去哪儿了？

他以为自己能把这事一劳永逸地弄清楚。“那星期二在哪儿？”哈利问道。

“就在那儿。”说着，伊瑞德尔伸手一指。哈利往后一缩，从桶上摔了下来。因为就在那人伸出手来的时候，他的手竟然不见了！

哈利从地板上爬起来，紧张地说：“再来一回。”

“什么？哦——指向星期二吗？当然可以。”伊瑞德尔又指了指。等他把手收回的时候，他的手又出现了。

“我的天哪！”哈利重新在桶上坐下，盯着这位未来区主管，汗流浃背。“你一指，你的手就——不是，”他喘着气说，“那是什么方向？”

“跟其余那些方向一样的方向，”伊瑞德尔说，“你自己也知道，有四个方向——前面、侧面、上面，还有……”他再次一指，他的手再度消失了，“那边！”

“学校里可从来没这么教过我。”哈利说，“得嘞，那会儿我还只是个小娃娃，可——”

伊瑞德尔笑了：“这是第四维——时间段。在布景当中，演员可以在自己任意选择的地方沿着长、宽、高三个维度移动。但还存在着另外一种移动，一种他们无法控制的移动，那就是时间段。”

“他们还要过多久才会来……呃……来这儿？”哈利挥舞着一只胳膊问道。伊瑞德尔将手伸进数不清的口袋当中的一个，掏出一块表。“现在是星期二早上八点三十七分，”他说，“等他们演完这一幕，还有星期三已经备妥的那些场景，他们就会来这儿了。”

哈利又寻思了一会儿，而伊瑞德尔面带浅笑，耐心地等待着。他抬起头，望着这位主管问：“嘿——‘演员’这个行当——这又是咋回事？”

“哦，这个啊。好吧，这只是一出戏，仅此而已，跟随便哪出戏都一样——是为了娱乐观众而上演。”

“我去看过一回戏。”哈利说，“观众又是谁？”

伊瑞德尔不笑了。“当然是——兴许会觉得有意思的那些人了。”他说，“现在，我要问你几个问题了。你是怎么到这儿来的？”

“走来的。”

“你从星期一晚上一直走到了星期三早上？”

“不是啊——是从我家走到这儿的。”

“啊——可你是怎么到星期三六点二十二分来的？”

“呃，我——鬼才晓得。我就是一觉醒来，跟平时一样来上班。”

“这件事可真是非同寻常。”伊瑞德尔迷惑不解地摇头道，“你必须得去见见制片人。”

“制片人？谁呀？”

“你会知道的。现在你跟我来。我不能把你留在这儿，你离演出太近了。反正我也得去巡视。”

伊瑞德尔朝门口走去。哈利很想留下来，再给自己找点什么活儿干，但伊瑞德尔回头瞥了他一眼，示意他离开，哈利只得跟了上去。忽然之间，干点别的什么变成了不可能的事。

就在他赶上那位主管的时候，一个小个子工人跑了过来，脱帽致敬。

“伊瑞德尔，长官，”他尖声说，“在这组布景中，天气制造者将空气湿度调得比标准低了零点零零六个百分点。这底下储油箱里的汽油少了七分之三盎司。”

“箱里有多少？”

“四千二百七十三加仑，三品脱，七又三十四分之二十一盎司。”

伊瑞德尔“哼”了一声：“这回就算了吧，这活儿干得也太糙了，有人会因此被转移到灵薄狱[4]去的。”

“很好，长官。”小个子说，“只要您知道不是我们的责任就行。”他戴上帽子，转了三圈，跑开了。

“天气制造者还真走运，那油箱里的汽油量没有写进星期三的脚本里。”伊瑞德尔说，“万一有任何事情干扰了演出的连贯性，那是得付出代价的。演员们也不懂怎么掩饰问题，他们很容易因为这么点小事而犯下一连串的失误。这出戏说不定会演砸，接着我们就全都失业了。”

哈利“哦”了一声：“嘿，伊瑞德尔——那边看起来像个补丁的地方是怎么回事？”

伊瑞德尔顺着他的目光望去。哈利正望着角落里的一块地，那里绿树成荫，杂草和小树苗丛生。植被只围绕着那块地的边缘和沿对角线穿过地块的小径周围生长，而中间那片平坦的地方却是空荡荡的，没生一片叶子，也没长一根草。那里看上去光秃秃的，一片空白，根本没有任何颜色。

“哦，那儿啊。”伊瑞德尔答道，“在‘星期三’这一幕中，只有两个角色会用到这条小径，所以小径周围就遵照理所应当的样子安排了植被。剩下的地方在这幕戏中不会出现，所以我们什么也不用管。”

“可是——万一星期三有人走到那条路外面去了呢？”哈利说。

“我猜，那他肯定会大吃一惊的。但这种事几乎不可能发生。有专门负责提示台词的人，他们总是会对这样的地方进行详细的提示，以防演员们误入歧途，或者错过任何线索。”

“他们是谁？——我是说，那些提词员。”

“提词员吗？就是护使——全称叫‘守护天使’，编剧们是这么称呼的。”

“我听说过他们。”哈利说。

“是啊，他们干的这份工作很适合他们，”主管说，“演员老是会在不该忘词的时候忘词，或者在剧本需要偶尔犯一犯糊涂的地方又记得一清二楚。好了，这儿看起来还不错。咱们看一看星期五吧。”

“星期五？你是想告诉我，你们已经在为星期五做准备了吗？”

“当然了！怎么，我们提前好些年就开始忙活了！要不然的话，你以为我们是怎么把树种出来的？来——进来。”伊瑞德尔伸出手，抓住空无一物的空气，把它扯到一边，露出他一开始从里面冒出来的那种绝对的空无，挥手让哈利往前走。

“你——你是要我进那里头去吗？”哈利怯生生地问。

“当然了。赶紧，马上！”

哈利望着那片虚空，一副胆小的模样，但他抵挡不住主管那种奇怪的强制力，抬腿走了进去。

倒也没那么糟糕。没有旋转的光芒，没有坠落的感觉，也没有变得人事不省，感觉就像是走进了另一个房间——就这么回事。哈利发觉自己置身于一座圆形的巨大的厅堂里，由于略显朦胧，圆形的轮廓稍微有些看不全。换言之，这座厅堂有着弧形的墙壁和穹顶状的屋顶，但又不止于此，它似乎朝着伊瑞德尔先前以那种惊人的方式指过的那个方向延伸而去。墙壁上排列着一列令人惊叹的控制机械——开关和磨砂玻璃屏幕、指示器和刻度盘、带凸边的旋钮和杠杆。在控制机械前方，有一群人正敏捷地移动着，除了衣服上没有口袋，他们每一个看起来都跟伊瑞德尔一模一样。哈利瞪大了眼睛站着，被这些控制装置令人瞠目的复杂程度和那些人工作于其间时轻松自如的姿态给迷住了。伊瑞德尔碰了碰哈利的肩膀。“跟我来吧，”他说，“制片人这会儿在，我们会弄明白该怎么处置你的。”

他们开始顺着地板往前走，哈利没来得及仔细琢磨穿过这么大一间屋子需要多久，因为他们刚走了大概十几步，就已经来到了房间对面的墙边。普通的时空定律在这里根本不适用。

他们在一扇锃亮的铜门前停下来，铜门擦得极为光亮，以至于他们都能看穿这扇门。门开了，伊瑞德尔把哈利推了进去，随即门又猛地关上了。哈利惊慌失措，在这个怪异的世界里，他唯一开始习以为常的就只有伊瑞德尔这么一个人，哈利生怕与他分开，于是猛地回身扑向那扇巨大的铜门。门把他弹了回来，脑袋朝下，摔到地板中央。他翻了个身，用双手和膝盖撑着地板，爬了起来。

哈利是在一个小小的房间里，房间的一头被一张巨大的柚木桌塞得满满当当，坐在桌旁的那个人饶有兴味地审视着他。“你是从哪儿吹进来的？”他问道，声音犹如一场正在接近的飓风发出的剧烈蜂鸣。

“你就是制片人吗？”

“好吧，真没想到。”那人说着微微一笑，他的笑容似乎照亮了整个房间。哈利注意到，他是个魁梧的大个子，但在这个充满了重重假象的地方，根本看不出他的身材有多高大。“真是太离谱儿了，居然是个演员。你们这一群还真是坚持不懈啊，对吧？为我盖房子，那些房子我基本上从来没进去过；聚在一起，要求把更好的给你们；认真聆听我不得不说的话，然后对于我的建议要么无视、要么曲解；总是要求再给你们一次机会，等到真给了机会的时候又重新搞砸。现在你们当中的一个还把我的门给撞坏了。不管怎么着，你遇到什么麻烦了？”

制片人身上不知有什么东西让哈利觉得不安，但他说不明白那是什么，只知道那人令他感到敬畏，而他不知道这是为什么。“我星期三一觉醒来，”他结结巴巴地说，“昨天是星期二，我是说星期一。我的意思是——”他清了清嗓子，从头又说了一遍，“我星期一晚上睡了一觉，醒来就已经是星期三了，我在找星期二。”

“你想让我怎么帮你？”

“唔——你能告诉我要怎么回去吗？我还有活儿要干。”

“哦——我明白了，”制片人说，“你想让我帮个忙。知道吗，总有一天，你们当中的某个人会来找我，想白送我某样东西，分文不取，也不求任何回报，然后我就会安静地倒下死去。就算不占用时间和空间给像你这样的人帮忙，光是办这么一场演出还不够我折腾的吗？”他吸了几口气，再次一笑，“只不过呢——我一直努力做到公正，即便有时候这很难。出去吧，叫伊瑞德尔指引你回去。我想，我知道你身上发生了什么事。当你从参与演出的上一幕退场的时候，走到侧翼时，不知怎么搞的，你从错误的幕布后面走了出来。因为这件事，会有个提词员被发配到灵薄狱去的。现在走吧——走开。”

哈利张嘴想说话，又想了想，还是闭上了嘴，门在他面前打开了，他急忙冲出门外。他站在那间巨大的控制室里，艰难地喘着气。伊瑞德尔向他走来。

“怎么着？”

“他说让你把我弄出去。”

“行吧。”伊瑞德尔说，“这边走。”他领着哈利来到一处挂着帘子的门口，跟他们先前进来的那一道非常相似，旁边有两个刻度盘，一个标记着日子，另一个标着小时和分钟。

“星期一晚上对你来说就可以了吗？”伊瑞德尔问道。

“挺好。”哈利说。

伊瑞德尔把刻度盘定到星期一晚上九点三十分：“再见了，演员，说不定什么时候我还会再见到你的。”

“再见。”哈利说。他转身跨出门外。

他回到了车库里，背后并没有什么挂着帘子的门。他转过身，想问问伊瑞德尔，这下他是不是就可以重新上床睡觉，然后把星期二从头再过一遍，可是伊瑞德尔不见了。

车库里灯火通明。哈利抬头瞅了一眼时钟——钟上显示的时间是九点三十分零十五秒。这可真古怪。照理说，这会儿每个人应该都回家了，只有瘦子吉姆除外——就是守夜人，他会在外面的加油泵那儿帮人加油，一直干到凌晨四点。哈利只用扫上一眼就够了。现在兴许是星期一晚上，但他从没见识过这样的星期一晚上。

这个地方还是挤满了那些小矮人！

哈利坐在一辆敞篷车的挡泥板上呻吟着，他问自己：“现在我遇到的又是什么情况？”

他看得出来，自己所处的时间地点与遇到伊瑞德尔那会儿并不相同。在彼处，他们一直是在努力建设，他们的工作方式精确而又细致入微，看着就令人感到愉悦；而在此处——

首先，这些小个子就不一样。他们看上去疲惫不堪、身体虚弱、行动迟缓。周围有好几十个白衣监工，当其中一个拿着长鞭子狠狠一抽时，哈利和一个小矮人的脸都随之抽搐了一下。星期三的那帮人是在工作，星期一的这伙人则是在当牛做马。而且他们干的工作也不一样。因为在此处，他们是在破坏、解体、运走。哈利看见几截路面就在他眼前被掀开、压成细粉、装进大袋，又被一队队战战兢兢的小个子步履艰难地拖走了。他看见支撑屋顶的大梁倒立着，墙上的砖也被撬了下来。他听见那伙人在屋顶上干活儿，看见屋顶被一块块揭掉。他看见在这种挥鞭驱策的猛攻之下，墙壁和屋顶都消失了。还没弄明白是怎么回事，他就已经独自站在一片毫无生机的空白平地上了，正如他先前注意过的角落里的那块地一样。

这压垮了哈利那早已不堪重负的心灵。他奔进外面的夜色中，从一列列不堪重负的奴隶队伍中间闯过，穿过越摞越高的一堆堆整齐的瓦砾，尖声大叫着伊瑞德尔的名字。他跑了很久很久，终于在一堆杂七杂八的东西后面栽倒了——那里原先是座一位论派教堂——因为他再也跑不动了。他听到脚步声，尽力把自己缩成一团。脚步稳稳地继续向前，一名监工转过拐角，站在那里看着他。哈利躲在深深的阴影中，但他知道，白衣人即便在黑暗中也能看得见。

“出来。”那人粗声粗气地说。哈利走了出去。

“你就是刚才嚷嚷着要找伊瑞德尔的那个人吗？”

哈利点点头。

“你凭什么以为自己在灵薄狱能找得到伊瑞德尔？”将他抓获的那人冷笑道，“你到底是谁？”

哈利这时候已经学乖了。“我是个演员，”他小声说，“我不小心跑到星期三去了，他们就把我送回这里来了。”

“为什么？”

“啊？为什么——我猜是出了个差错，仅此而已。”

那人走上前来，一把揪住哈利的衣领，他的力气差不多有液压千斤顶的八倍那么大。“别跟我这儿胡扯了，伙计，”那人说，“凡是被送到灵薄狱来的人，没有哪一个不是因为出了差错，也没有哪一个不是在上边干了啥，才罪有应得地被发配到这儿来的。给我坦白交代，立刻马上。”

“我啥也没干啊。”哈利恸哭道，“我问他们该从哪条路回来，他们给我指了扇门，我出了门，就到这儿来了。我只知道这么多。住手，你快把我掐死了！”

那人突然把他放了下来。“听着，小天真，知道我是谁不？嘿？”见哈利摇头，那人说，“哦——你不知道。好吧，我是古拉！”

“是吗？”哈利说。一时间别的什么他也想不起来。

古拉挺起胸膛，似乎正等着哈利再说点什么，结果什么也没等到。于是他走到这位机修工面前，冲着他的脸吹了口气：“不怕，是吧？是条硬汉，嗯？从来没听说过古拉的鼎鼎大名——灵薄狱的主管，从地老到天荒，一直都是魔鬼最凶最狠的那个儿子，嗯？”

哈利是个不爱挑事的人，不过若说还有什么事叫他受不了的话，那就是一个陌生人张着臭嘴冲着他挑衅地吹气。他自己都还没意识到是怎么回事，古拉就已经四仰八叉地躺在八英尺开外的地方了，而哈利独自站在原地，揉着左手的指关节——在他们俩当中，哈利倒还更诧异些。

古拉坐起来，摸了摸自己的脸：“哎呀，你……你打我！”他咆哮道。他站起来，走到哈利身边。“你打了我！”他轻声说，惊诧之下，他的声音有点含糊。哈利巴不得自己刚才没动手——巴不得自己躺在床上，或是在未来区，或是死了，或是别的什么状态。古拉伸出沉甸甸的大拳头，然后——在哈利肩上轻轻拍了拍。“嘿，”他的语气忽然变得友好起来，“你没事。呵！你戳了我一下，对吧！真是该死！在这个月份的星期一，还是头一回有人逗我玩儿呢。上次是个叫奥顿的家伙，我把他给干掉了。”哈利的脸色变得煞白。

古拉往后一仰，靠在那堆杂物上：“我干得真没劲，伙计。他们哄着我干了这么一份苦差事，可你还能干吗呢？成天就是拆啊拆啊。一桩活计才刚干完，已经快得没法儿再快了，逼着小伙子们苦干到流血，可因为你还没开干另外一桩，他们就会把你骂个狗血淋头。你是不是以为，我干这一行干了那么久，八亿两千万幕都不止了，总该搞明白这是咋回事了吧，对不？呵。你跟他们那么一说试试看。送一车狗屋到星期三去，尽量神不知鬼不觉地偷偷溜过后台，他们立马就会转过来叫住我：‘你怎么回事，古拉？这些狗屋可不怎么样。两幕之前，我们就把一份报废物品清单发给你了，其中有一项就是狗屋。赶紧好好搞，要不然我们就派个能弄明白的人过去，把你丢到背东西的队伍里。’来来回回干了一幕又一幕——而这就是我得到的回报。就算我告诉他们，我的助手是收到了消息，可还没等他把消息传给我，他就死了，那又有什么用呢？没用啊。要是我说了这种话，他们就该叫我别再逼他们干到累死了。我要真这么着的话，他们又会给我好看的，因为我发货的速度不够快。”

古拉停下来喘了口气。哈利有种直觉，如果他能让古拉保持好心情的话，也许会对自己有好处。他问：“你到底是做什么工作的？”

“工作，”古拉嚷嚷起来，“你管这叫工作？拆掉布景，把下一幕还能用的运走，剩下的扔掉。”他“哼”了一声。

哈利问：“你是说，同样的道具他们反复用？”

“没错，不过撑不了多久，兴许也就六到八幕吧。之后他们又得再做新的，让它们经受一番风吹雨打，搞得看起来就跟用过的一个样。”

两人默然片刻。不知已有几世几劫，古拉这才头一回把胸中的苦闷一吐为快，此时感到心平气和了。哈利不知该做何感想，他打破了沉默：“嘿，古拉——我怎么才能回到戏里去呢？”

“这跟我有啥关系？你是怎么——哦，对了，你是从控制室走进来的，对吧？”

哈利点点头。

“那么，”古拉吼道，“你又是怎么进控制室的？”

“伊瑞德尔带我进去的。”

“后来呢？”

“呃，我去见了制片人，然后——”

“制片人！天哪——你是说，你一进去，就——”古拉在额头上抹了一把，“他怎么说？”

“他说，他猜到我在星期三醒过来不是我的错，他还让我告诉伊瑞德尔把我送回去。”

“伊瑞德尔就把你丢回了星期一。”古拉仰起蓬乱的脑袋，大笑。

“这有啥好笑的？”哈利有点恼怒地质问道。

“伊瑞德尔，”古拉说，“你知道吗，我已经试过五万幕都不止了，就想揪住那个漂亮的老混球儿一点什么差错，而他刚好就把你送到我手里来了。哥们儿，我对你真是感激不尽！他本来应该把你送回戏里去的，结果却让你落到昨天来了！哎呀，我可得好好敲他一笔竹杠，直到天荒地老！”他兴高采烈地转过身，一群邋里邋遢的小矮人正在一块柱石底下晃晃悠悠地走着，往垃圾场的方向而去，他冲着他们大喊。“别着急，小伙子们！”他叫道，“我揪住了伊瑞德尔的小辫子。你们的背上再也用不着被鞭子抽得开花了！我们再也不会收到目中无人的消息啦！嚯嚯哈哈！”

见到眼前发生的这一切，哈利感到几分惊奇，他怯生生地插嘴道：“嘿——古拉，那我怎么办？”

古拉转过身来：“你？哦。电——话——！”听到他的喊声，两名小个子工人小跑着过来了，这两个跟其他人比起来邋遢得稍微好点。其中一个蹦起来，蹲在古拉的右肩上；另一个则把身子搭在古拉的左肩上，脑袋朝前。古拉抓住第二个人的脖子，把他的头拉近，对着他的耳朵大喊：“给我接伊瑞德尔！”过了一会儿，他另一边肩膀上的小个子用伊瑞德尔的声音冲着古拉的耳朵说：“嗯？”

“嗨呀，爱摆臭架子的家伙！”

“臭——不好意思……你是哪位？”

“我是古拉，你个未来区的寄生虫。我有几件事要告诉你。”

“古拉，你怎么胆敢用这种口气跟我说话！我要把你——”

“要是我把知道的事都说出来的话，你就该把你的工作让给我了。伊瑞德尔，你就是长在进步鼻子上的一个疣子。”

“你这话什么意思？”

“这话的意思就是，你接到了制片人的指示，而你却给搞错了。你那儿原先有个演员，对不对？他见过老板了，对不对？他告诉过你，要把他送回去，对不对？你没把他送回戏里，而是直接给弄到我这儿来了，对不对？你失手了啊，伊瑞德尔，老糊涂了吧。得了，把电话挂了吧。我要给老板打个电话，现在马上。”

“老板？噢——别这样，老伙计。听着，咱们好好聊一聊这事。啊——关于我原先让你帮我逮的三条腿的狗那批货，我看，我没它们也行。我能帮你点什么小忙吗？还是你——”

“等这件事过去以后，你肯定能帮上不少忙的。你最好是帮我，金发小妞。”古拉把两个小矮人的脑袋撞到一起，切断了连接，那俩人的脑袋多半也给撞破了。他转过脸来，咧着嘴，笑呵呵的。“瞧瞧，”他对哈利解释道，“伊瑞德尔那家伙是个好得要命的主管，可是在细节上老是鸡蛋里挑骨头，为了一点再荒唐不过的小岔子，就要把人打发到灵薄狱来。他从来不原谅任何人，也从来不忘记一丁点儿差错。这儿的惨事有一半都是他造成的，老是仓促下令。如今情况就要变得不一样了。老板一直想以其人之道还治其人之身，用这样的办法治一治伊瑞德尔，已经好久了，但伊瑞德尔连一次机会都没给过他。”

哈利耐心地说：“现在关于送我回去——”

“我的朋友！”古拉大叫着将手伸进一个口袋里，掏出块表来，跟伊瑞德尔的那块差不多。“现在是星期二的十一点四十分，”他说，“我们马上把你送回去。至于你为什么不见了这事，你得自己编点理由。别说太多，要不很多人都会为这个付出代价的——尤其是你本人。准备好了吗？”

哈利点点头。古拉伸出一只手，揭开了通向虚无的那道帘幕。“你会发现自己离最开始的位置挺远的，”他说，“因为你在这边稍微挪动了一点。去吧。”

“谢了。”哈利说。

古拉笑起来：“别谢我，好哥们儿，我谢你一百回还来不及呢！嘿——万一，你重新开始以后，要是在那上边表现不太好的话，就让他们把你丢给我吧。我会好好对你的，这个我可以向你保证。走吧。好运！”

哈利·赖特屏住呼吸，跨过了那道门。

他不得不步行了三十个街区才到车库，等他赶到的时候，老板正在等他。

“你上哪儿去了，赖特？”

“我——迷路了。”

“别耍小聪明了。你以为这是啥时候——假期吗？赶紧搞那根弹簧去。妈的，这下得等明儿才能干完了。”

哈利直视着老板的眼睛，说道：“听着，今晚就能干完。这个我碰巧知道。”他满面笑容地回到车库里，拿出了自己的工具。

【注释】

[1] 美国职业拳击手。

[2] 一种扳手品牌。

[3] 1726年，伯努利通过无数次实验发现，流体速度加快时，物体与流体接触的界面上的压力会减小，反之压力则会增加。这一发现被称为“伯努利效应”。

[4] 或解作地狱的边缘，凡人死后所去向之地。在天主教原本的教义中指地狱与天堂之间的区域，后来天主教改变了这个概念，将其视为地狱的第一层，有罪灵魂会在这里接受审判。

迷失的清教徒

吉恩·沃尔夫/著

万洁/译

吉恩·沃尔夫被誉为全类型文学创作疆域中最杰出的美国作家。他所获奖项包括但不限于世界奇幻奖下设的终身成就奖、星云奖、轨迹奖和雷斯灵奖（诗歌奖项），以及英国科幻协会奖。此外，他获得过八次雨果奖提名。《迷失的清教徒》首次出版收录在2014年的小说选集《第一批英雄》中，选集编辑是哈利·托特达夫。

我决定，在告别我的时代之前写一本日记。而且，我向好几个人透露了这个决定，还承诺等我回来后会给他们看。昨天我到了，但我没有抓住Pukz，也没有写下任何文字。再没有比这更不祥的开端了。

我不会动我的救急口粮的。我饿，但这儿没吃的，以这样的方式开场简直太荒谬了！不，绝不。容我说完，然后我就动身去寻找早餐。

一开始，我发现自己在一片海滩上，这儿很美丽、很空旷，但就是太热了，没有遮阴的地方，一点都不宜人。“很空旷。”我说，但我怎么才能传达这片海滩到底有多空旷呢？（Pukz 1——3）

如你所见，这儿有太阳，有水，前者不是一般的炎热明亮，后者也不是一般的湛蓝洁净。没有阴凉，也没有人……

一面帆！有艘帆船照直朝这片海滩驶来。它似乎太小了点，但也可能就是我要等的。（Puk 4）

我无法描述今天发生的一切，因为发生的事太多了。我只能讲个大概。但是首先我要说，如果说我以前还知道自己为什么来这儿，那现在我是彻底不知道了。昨晚，在海滩上，刚到不久的时候，我还毫无疑问。要么就是我当时知道自己为什么来，要么就是我压根儿没想这一点。有一回，他们要送我去参加“不知道是怎么回事”的一场探险——是个戴眼镜的小个子男人让我去的。但是我不认为这就是他们说的那场探险，这应该是另一回事。

那场探险应该不会遇见被钉起来的男人。

我一定会想起来的，我敢肯定。在这种恢复记忆的过程中，我产生了金属困惑。我说“金属”是怎么回事？这时出现了一群女人，她们穿着黄金或黄铜的盔甲，总之是类似的材质做的。这支长长的队伍踏上海滩。我当时并不知道她们是女人。

我躲在石头堆后面，拿出几个Puk（参见Pukz 5——9）。反射的舷光让我很难看清东西，但我也一样有优势。

她们拿起长矛敲打盾牌，发出阵阵可怕的声音，可当船靠近，我们可以看清船上的男人的时候（Pukz 10和11），她们又往我身后的山的方向后撤，最后退到了山顶。那时候我才意识到她们是女人。我搜索了一下“穿盔甲的女人”，结果找到一千多条结果，可我看到的都是圣女贞德或者类似的人物。可这不是一个女人，而是好几百。

反正，我觉得这儿不该有穿盔甲的女人，也不该有穿盔甲的男人，比如下船的那几位。至于剑，也许剑存在倒是没问题，但是那艘船的名字应该只有两个字，我觉得。

下船的男人个个年轻力壮。我的背包里有一本祈祷者之书，而且我很肯定，这书以前一定是用来当护身符的。“哦，上帝，求您垂怜，以您之名拯救我，以您的神力救我脱离苦海。”不过我觉得，这些人肯定不会为任何祈祷者所动。

这些人有的身着盔甲，有的没有。其中一个身无甲胄、手无寸铁的人走上前，开始往上爬。他看起来是个文明讲理的人，长得不像其他同胞一样看上去阴险狡诈。于是，我决定冒险与他搭话。说实话，我觉得他早就看见我了，上来就是问我是什么情况的。但是我错了，不过我敢肯定，他刚往上走了几步就瞧见我了。于是我打开翻译机，站起来。他看到我的一身黑衣和鞋上的带扣，应该是吃了一惊。但他非常有礼貌，总是客客气气的。他叫厄喀翁或听起来类似的名字。（Puk 12）“厄喀翁”是我能发出的最近似的音了。

我问他和其他人要去哪儿，他告诉我之后，我询问是否可以和他们一起走，另外是否能和美国原住民谈谈。他说不可能，他们发誓再也不接受志愿者了，还说他会讲考吉斯话，不过考吉斯族的上层阶级都会讲英语。

当然了，然后我就说希望他能用英语交流，接着把翻译机关掉，因为里面传出来的话我一个字都听不懂。

谈到这里，他继续拄着美丽的手杖往上爬。这根打磨光滑的硬木手杖上刻着一条翻滚扭动的蛇。我跟在他身后，又打开了翻译机，称赞他的手杖。

他微微一笑，抚摩着那条蛇说：“是父亲允许我才用的。当然了，他的那根手杖上的蛇是真的。我们的话术就像是我们的个人标志。他能说服任何人做任何事，我则不然，笨嘴拙舌，像榆木疙瘩一样。”

我说：“我想，你应该会找机会说服那些女人，让她们相信你是带着善意来的。你觉得她们会教你种玉米吗？”

他停下脚步，定定地望着我：“她们是女人吗？别开玩笑了。”

我说我已经密切观察过她们了，我非常确定她们是女人。

“真有意思！跟我一起来吧。”

我们离那些女人愈来愈近，和之前一样，有几个开始用矛敲击盾牌。（Puk 13）厄喀翁举起手杖。“我可敬的年轻小姐们，不必如此！迷人的姑娘们，请停下听我说！你们一定以为我们是海盗，那就大错特错了。我们是米尼安[1]贵族。这世上再也没有我们这么英俊、健壮、富有、有教养、有人脉的年轻男子了。我是胡迪乌斯之子。我们此行奉有神圣的使命，要将圣干酪蛋糕归还拉菲斯提乌斯山。”

这群女人陷入了沉默，纷纷望向个子格外高、长相格外标致的女人。她就站在行列中央。

“请与我们和平相处吧。”厄喀翁继续说，“我们一路划船很累，现在只想要一些清洁的水，在这儿休息几天。对你们提供的东西，我们都付钱，而且会相当慷慨。我们既不会向你们放箭，也不会对你们舞刀弄枪。你们害怕叹息吗？害怕容颜衰老吗？喜欢鲜花和珠宝之类的礼物吗？如果有任何好恶，请一定要告诉我们，我们可以和平地离开。”

一个头盔下钻出几绺灰发的女人拉了拉高个子女人的衣袖。（Puk 14）高个子女人点点头，向前走了一步：“陌生人，我叫胡普斯普尔，拉姆诺斯的女王。如果你确实没有恶意……”

“我们确实没有。”厄喀翁补充一句，让她放心。

“我要问一下我的大臣们的意见，你不反对吧？”

“当然。”

女王和另外四个女人聚在一处商量起来。厄喀翁小声说：“慢慢往船那边走，找到我们的船长易萨文。告诉他这些人是女人，接着描述一下女王长什么样，把她的名字也告诉他。”

想到我最后上的可能就是这艘船，再加上这是个讨好船上指挥官的千载难逢的机会，我赶忙离开了。我没怎么费事就找到了易萨文，告诉他山顶上那些全副武装的人是女人（我和厄喀翁都看得清清楚楚），还告诉他好看又高傲的那个最高的黑发女人就是胡普斯普尔女王。

他对我表示感谢，问：“你是……？”

“鄙人只是一个寻找圣干酪蛋糕的谦卑的清教徒，只希望借此将我发自内心的赞颂献于上帝脚下。”

“说得好。但是，清教徒，我不能让你与我们同行。因为这艘船已经满员了，就像被蛋黄蛋清填得满满当当的蛋一样。不过要是……”

几个船员开始指指点点，高声喊叫。山顶上的女人卸下盔甲，充分暴露出她们的性别：大多数穿的是无袖、无领且无纽扣的连衣裙。（Puk 15）船上的人随之骚动起来。

说到这儿，请允许我描述一下男人们的穿着打扮，他们身上的衣服其实少得可怜，许多人甚至可以说是赤身露体。有人只穿着盔甲，有人既戴了头盔，还穿了一片护胸甲，还有的只戴了一顶头盔。更多的人穿的是宽松的短袖衬衫，下摆正好盖住半截大腿。穿着最突出的自然是船长了，他除了一只凉鞋，其他什么都没穿。（Pukz 16和17）

有那么一会儿，我就静静站着看船上的男人跟山上的女人对话。他们的对话十分简短，只够双方相互介绍的。之后每个男人都被三个或更多女人围了起来，船长随女王离开了（Puk 18），厄喀翁身边则围着五个女人。我正要转身离开，一只有力的大手按在了我的肩膀上。

“看看周围吧，清教徒，你真的想和我们一起去找考吉斯族？”

说话的是个身材高大、长着一对小眼睛、眼眶深陷的男人（Puk 19）。我知道，给出否定的答案会让自己陷入危险境地。

“很好！我发誓，只要这艘船需要守护，我会第一时间挺身而出，你明白吧？我不会偷东西的。”我让他放心。

“我才不相信。不过，假如你真的偷了，我追到天涯海角也要折断你的脖子。刚才我听见你和易萨文的对话了。现在你帮我看着船，我去这些女战士所在的镇子上给咱们寻摸几个伴儿。两个够你用吗？”

我也不知该做何反应，便点点头。

“至于我嘛，”说着，他耸耸肩，活像一只雄性大猩猩，“有一次，我一晚上搞大了五十个女人的肚子。不是说我不能改天晚上干，只是那是我尝试搞五十个女人的唯一机会。就这样，给你找一对儿，给我自己找得越多越好。如果你们俩完事之后还能喘气儿，就来这儿集合。”他递给我一支矛，“你来当我们的守卫，直到我回来。”

于是，我开始等待他回来。因为天气热，我脱了几件衣服，同时希望能借此迷住他可能带回来的姑娘。他的名字叫赫拉克勒斯。

我录下你刚才读到的讲述后过了好几小时，什么人都没来。既没有人来骚扰我们的船只，也没有人来干别的。这段时间里，我要么就是盯着星辰发呆，要么就是在检查自己的长矛。这根长矛有着光滑的硬木矛杆，纯铜或黄铜所制的树叶形矛刃。我没想到人可以打磨出这样的刃，但矛刃的确非常锋利。

又是错的。我继续琢磨着这种有喇叭嘴的长矛。不得不承认，我的矛是一种简单实用的武器，可是带喇叭嘴的矛应该并不好用。

这一片真是世界上最美丽的星辰。我开始怀疑自己来的时期不太对了，说实话，我也不记得到底该去什么时期了。不过没关系，因为不可能有人使用相同的系统。可是，毫无疑问，我所在的这个时期有史上最美丽的星辰。它们离我们的距离也最近。

远处传来说话声。我做好了战斗准备，以防万一。

我们现在在海上。我一直在划船，双手擦破了皮，磨出了水疱。我们人数太多，没法儿一齐划船，所以分组轮班划，我们这组差不多划了一上午，每个人心中都期盼着海上起风。

我真应该随身带着预防药，因为我有可能已经染上什么病了，不过也可能没有。跟着我的两个女人（阿帕玛和克雷兹，Pukz20——25，已损坏）都挺有意思的，她们深信我一定是哪位国王或者其他什么人物的儿子，巴不得怀上我的孩子。之前，阿帕玛因为遭到丈夫的羞辱，趁他睡觉时将他捅死了。

我们歇下来并且在这片没有潮汐的大海中洗完澡之后过了很久，赫拉克勒斯还在和他选的那十五个还是二十个女人缠绵。（他们纠缠在一起的方式让人很难分辨出具体人数。）等最后一个女人起身离开他，我们才坐着聊了会儿。他算是一位国王的奴隶，讨生活不容易，因为国王不但不和他说话，就连看他一眼都不愿意。他一直在做马夫之类的活儿，他说，有一次国王想用狮子皮做衣服，他便动手勒死了狮子。他非常壮硕，所用的那根包着黄铜的大棒沉得很，我几乎拎不起来，而他舞起来像是在挥动一根小棍。

要不是他，我也不会上这条船。不过，我对他很有好感，因为我不想待在拉姆诺斯。要想再次让我们出海，他得绑架半条船的人才行。卡尼俄斯（Puk 26）说船员们想推翻船长易萨文，将赫拉克勒斯推上船长的位置，但是赫拉克勒斯表示他要效忠船长，没有同意。卡尼俄斯还透露说，几年前，他做了变性手术。厄喀翁警告我说，卡尼俄斯是整艘船上最危险的战士，我猜他是怕我跟他说瞎话。他是阿庇泰人的首领，厄喀翁说。看来这是一个美洲原住民的部落。

我肯定是坐错了船。有两点我敢肯定，首先是船长的名字，应该是琼斯，琼斯船长，不可能是易萨文，他的名字和“琼斯”压根儿不搭边；其次，船上应该有个叫布鲁斯特（或许叫布拉德福特）的人，我本该是去帮助这个布鲁斯特和阿庇泰人沟通。可是，现在与我结伴而行的人中没有一个叫布鲁斯特的——我已经跟所有人做过自我介绍并且问到了他们的名字。确实没有叫布鲁斯特的。所以，这船一定不是我要上的那艘。

往好处想的话，我现在和拉皮斯人首领关系比较好，等我找到正确的船只到达亚特兰蒂斯时，这样的关系应该能派上用处。

关于这个我和阿戈斯讨论过了。阿戈斯（Puk 27）是船上的虚拟人。（也不知道和他睡觉的那些女人发觉没有。）他聪明地指出，要想找到一艘船，就该去各大港口仔细问询。为了去到那些港口，我们必须上另一艘船，开始一路停靠许多港口的远行。我的处境就是如此，还可能变得更糟糕。

我们见到了另外两艘船，只可惜都比我们这艘小。

据说，我们的舵手对天气的预判一向奇准无比。他宣称午后不久我们就会遇上强劲的西风。我们此时正在前往萨默斯拉卡的东北航道上，我觉得该地应该是一座岛屿。我们这艘船上有四十九个男人和一个女人。

这唯一的女人就是卡卢顿的阿塔兰忒（Pukz 28——30），她高挑、苗条、矫健而美丽。厄喀翁把我介绍给她认识，并警告我，如果我强迫阿塔兰忒做她不愿意的事，她肯定会把我宰了。于是，我向他和阿塔兰忒保证，我绝不会做那样的事。坦白讲，我也不算跟她有过什么交流，不过，我听她说了会儿话，了解到她唯一关心的事就是打猎。她已经把她生活的地盘上所有的大型动物都猎了一个遍，后来加入了易萨文的远征队，希望能猎到格鲁普，这种猛禽从未在我们的目的地以西出现过。她说它们以牛马的尸体为食，由此我推断它们应该是某种秃鹫。她知道关于狮子、牡鹿和野猪的许多知识，不仅如此，为了猎这三种动物她还养了几条身形硕大的猎犬。

我们又起航了，走的是东南航道，风从船尾吹来。现在我有闲暇说一说最新动态了，我坐在船上，看着外面追逐我们的汹涌波涛，心想也不知道你是否会相信接下来我要讲的，哪怕一丝一毫。

在萨默斯拉卡，我们要参加一位强大的女神——普西芬尼的祭仪。我兴冲冲地参与到准备活动中，这不仅仅是因为可以借此机会，让这些毫无道德观念但非常迷信的人在他们的宗教信仰中加入一些理性思考，也是因为我希望——直到现在都希望——女神的恩慈能把我带到那块我已经忘记名字的巨石边——那块巨石就是我最后的目的地。

我们斋戒了三天，只喝掺了葡萄酒的水，而没吃任何固体食物。第三天晚上，我们脱掉衣裳，互相为对方涂抹上一层白色的混合涂料。我怀疑这涂料不过是化入水中的白垩。做完之后，我们开始吃晚餐——煮豆子和生洋葱。（Pukz 31和32）

我们的队伍到达波西法萨的洞穴时，已是午夜。我们在地下池塘中将火把熄灭，换了新的小火把，这种火把的火焰更清澈，近乎白色，还散发出一种香甜的气味。我们唱着歌在地下行进了一英里。

我的伙伴们似乎个个勇敢无惧，可我害怕极了，拼命忍着才没让牙齿打战。过了一段时间，我想和厄耳癸诺斯换个位置，走在壮得像塔一样的赫拉克勒斯身后，要是这个计策没有成功，我应该会转身逃跑。

女神的宫殿（Pukz 33——35）是一处宽敞的地下空间，四周有壮观的天然石柱支撑，融化的冰水缓缓滴落，形成轻柔且连绵不断的雨，直至太阳落山才止歇。女祭司在我们中间兜兜转转，依次告诉每一个人：“万物终将凋零，万物终将腐朽，消逝于时光之中。”

洞穴中到处是鬼魂，我们的火炬照到的地方是看不见它们的，但我能在最暗的角落中看到，它们总是在我视野的边缘出没。它们的低语就像穿林而过的百股轻风。无论何时，只要它们凑近我，我就会感到后脊梁一阵冰冷。

哀伤的号角声响起，低沉悦耳，宣布女神驾到。在她前面开路的是庄重肃穆的众卡比洛斯[2]队伍，其中有男有女，个头儿比赫拉克勒斯还高。他们全都没有脚，膝盖以上的部分实实在在的，膝盖以下逐渐变得透明，很快便化作一片虚无。他们分立两列，让比他们都要高的一个可爱的年轻女子——普西芬尼从中间通过。

她身着一袭红袍，美丽的头发上装饰着黑色珠宝。（Pukz 36和37）她的面容楚楚动人，一副温驯的样子。（只有石榴树开花的时候，她才会重回地上世界——斋戒的时候我们听说的。其余的年头，她都待在她丈夫的地牢中。）她在一块巨石上落座，打了个手势，示意我们上前。

我们服从地走上前，她的众卡比洛斯围过来，就好像我们是被一群大孩子看管的小孩，纷纷向老师围过去。Puk 38会让你看到这幅画面，不过我意识到——我觉得大家都意识到了——她和她的仆从都在生物进化的规则之外。关于他们的样子我记不真切，但是我还记得累积起的知识。我所在的那个时期的人不可能派人（就像我被派来一样）加入我已经忘掉名字的那次著名航行。

易萨文船长上前一步与普西芬尼对话。（Pukz 39和40）他解释道，我们因女祭司派下的任务要前往依艾，一路受到海神波塞冬和其他神明之子的护佑。可是，他说的和我之前得知的很多地方相互矛盾，而且他的话有很多我都听不明白。

等他说完，普西芬尼介绍了众卡比洛斯——萨默斯拉卡最古老的诸神。她说，她可以让其中一个或几个护送我们完成这次旅程，保佑我们的船不出意外，就算出了意外，也会及时搭救我们。易萨文说了一番感谢的话，我们一齐向女神鞠躬。

在场的所有火炬立时齐刷刷熄灭，我们被彻底的黑暗包围了。（Pukz 39a和40a，已损坏）在几位女祭司的指引下，我们手拉手——我拉着赫拉克勒斯和阿塔兰忒，就这样在引领下走出了洞穴。我们原来的火炬在外面，已经被重新点燃。（Puk 41）我们举着火炬，唱着歌回到了船上，附近传来阵阵狼嚎组成的夜曲。

我们已经穿过了伊利昂。大家都认为那是我们路上最危险的一段。那里的居民控制着海峡，他们只允许自己人的船只进入或离开那段海峡。直到夜幕降临，我们才驶入能看到城市的海域。

夜色中，西风渐起。我们竖起桅杆，升起船帆。珀里克吕墨诺斯从船头跃入海中，化为海豚（Puk 42，已损坏）引领我们穿过海峡。距离伊利昂更近一些之后，我们开始划船，全力划了半个晚上。一艘巡逻艇发现了我们，立刻上前来拦截。不过，法勒洛斯射中了小艇上的舵手。于是，小艇歪向一旁，我们顺利通过了！这一箭射中的是五百米之外的目标，而且是由不倚靠任何事物、站在歪斜的船上的一条长凳上的人射出的；此外，射箭人所在的船正在海上疾驰，因为船帆被风吹得鼓鼓的，又有四十名桨手在全力划船。箭的轨迹像绳索一样笔直。我看不到舵手哪里被射中了，但是阿塔兰忒说射中了喉咙。我知道她对自己的箭术引以为傲，便问她是否能射出这一箭。她耸耸肩，说道：“如果有一整桶箭的话，或许我能射中一次。”

现在我们登上了一个叫熊岛的地方。我们既不怕这里有熊，也不怕别的。因为这里的国王是赫拉克勒斯的一个老朋友的儿子。他邀请我们参加他的婚礼。这里处处是红酒、花环、音乐和舞蹈，喜气洋洋。（Pukz 43——48）易萨文问谁自愿留守船上。我举手了，阿塔兰忒提出陪我一同待在船上。大家都认为易萨文和赫拉克勒斯要自始至终在场，所以他们不必留守。其余的人抽签来换我们的班。波吕丢刻斯和卡尼俄斯中签了，很快便开始好脾气地和我们开玩笑。他们约定等月亮升起来就和我们换班。

与此同时，我拄着我的长矛与阿塔兰忒说着话。只不过，没过多一会儿，就有从城里来的（Puk 49）好心人和我们聊天儿，留给我们一袋葡萄酒。然后，我们肩并肩坐在船上的一条长凳上，你一口我一口地喝起了酸葡萄酒。我想，以后再喝到干红葡萄酒，我都会想起这一夜的情形。

阿塔兰忒命运坎坷。在外人看来，她是个高挑矫健、貌美如花的年轻女子，是皇家血脉、国王之女。所以，大家都自然而然地认为她享有各种特权，过着富足平顺的生活，然而，事实并非如此。还是个婴儿的时候，她就被抛弃在森林中等死。几个猎户发现了她，其中一个猎户捉到了一头带崽儿的熊，用熊尿将她洗了洗，让母熊接受了她的气味，给她喂奶。要想娶到她必须跟她比试竞走，可任谁都赢不了她。更残酷的是，阿塔兰忒要被迫杀掉那些输给自己的追求者。她已经杀了六七个大好青年，之后为他们哀恸不已。

我想跟她说，她还可以有男性朋友——追求者之外的、喜欢她并享受有她相伴的男性朋友。我还指出，我永远也配不上有皇家血脉的年轻美丽的女子，但是我很骄傲能自称是她的朋友。我别无所求，只想尽我所能帮助她。于是我们接吻了，变得亲密了许多。

我疯了吗？我们离开的时候，普西芬尼向我露出了微笑。我一定会永远记得那一幕，永远。现在又发生了这事。

不，我没疯。我一直在绞尽脑汁，从记忆中筛出尚未存在的未来。我要找的是金双螺旋，是它给了我们制造怪物的力量，如果它真的存在于那个时代，那也一定存在于这个时代。看！（Pukz 50——58）我已经目测出了它们的高度，发现有四米半，甚至比这还更高一些。

六只胳膊！全都有六只胳膊。（Pukz 54——57显示得非常清楚。）它们像一群巨大的白色蜘蛛，向我们围拢过来，接着暴起投石，还准备用它们的棍子打我们的脑袋。

上帝垂怜我们！我曾经借着火光读过我的那本小书。书上说了，聪明的战士要比强壮的战士更有力量。这一点千真万确。但我知道，我既不聪明，也不强壮。我们一共杀死了三个，我单独杀死了一个。老天啊！

让我依着逻辑来讲吧，尽管这个疯狂的宇宙中的每股力量肯定都知道，我现在最缺的就是逻辑。

巨人到来之前，我重新读了一遍之前我录下来的影像。月亮升上天空，不久之后——也就三刻钟的样子——跟我们换班的人来了。他们略带醉意，和我们一样。

卡斯托耳是和与他形影不离的波吕丢刻斯一起来的，因为他不想独自享受这个夜晚，卡尼俄斯也如约而至。至此，等巨人下山的时候，我们有五个战士了。我觉得阿塔兰忒的弓箭应该能派上大用场，只可惜巨人冲得太急，她来不及开弓。巨人跑过来的时候卡尼俄斯杀了一个，妙极了。他蹲着躲在盾牌后，等巨人冲过的时候暴起，挥剑砍中了那巨人腿上的动脉。巨人踉跄了几步，栽倒在地。波吕丢刻斯和卡斯托耳一起攻击另一个抓住阿塔兰忒的巨人。波吕丢刻斯一拳打上去，我听到了肋骨断裂的声音。他们二人像锤子一样重重冲击巨人的一侧。

听见我们的战吼、巨人的咆哮和阿塔兰忒的尖叫，人们纷纷举着火把、长矛和利剑从城中冲了出来，但是他们来得太晚了。我们已经杀掉了四个巨人，其余的正四散逃开。之前和我聊过天儿的城中人，没有一个知道他们岛上有这样的生物。他们用带着迷信的敬畏眼神看着地上的尸体。之后，他们也开始用这种眼神看我们——我们的船和全部船员，尤其是阿塔兰忒、卡斯托耳、波吕丢刻斯、卡尼俄斯和我。（Puk 59）

临近午夜，阿塔兰忒和我登上宫殿，去看是否能从里面找到剩下的食物。我们刚刚得以独处，她就抱住了我：“哦，清教徒！你能……谁能爱这样一个懦夫呢？”

“我没有要你的爱，阿塔兰忒，只是希望你喜欢我。我非常清楚，我们船上的任何一个人都比我勇敢，但是……”

“我！我！你是——你是一头野牛。我吓坏了。刚才的事让我崩溃了。我已经丢了弓，又找不到我的匕首。巨人就要把我的脑袋咬掉了，那时你就冲过来了！奥革阿斯！哦，清教徒！我在那怪物的眼中看到了恐惧，它惧怕你的长矛！那是发生在我身上最美好的事情，可是当巨人把我丢在地上的时候，我抖得像心上中了一箭的母鹿。”

我想跟她说这没什么，说卡斯托耳和他的影子已经在对付那个巨人了，说她的挣扎也让巨人分了神。我说：“要不是巨人的双手都没闲着，我无论如何也做不来这事。”

“巨人的双手没闲着吗？”阿塔兰忒瞪大了眼睛，哈哈大笑。我紧跟着也大笑起来。我们两个笑得太厉害了，扶着对方才没笑趴下，这是一个愉快的时刻，但她的笑声很快变成了哭声。后来的一小时里，大部分时间我都花在了安慰这个啜泣的女孩上。她是个孤单的小公主，没有母亲疼爱，和三个糙汉子生活在一座森林小屋中，每天都在尽全力活下去。

在继续讲述宫殿中那非凡盛事之前，我必须再说一件事情。我的战友们在和巨人作战时发出阵阵战吼。而我，当我急匆匆冲向那个控制着阿塔兰忒的巨人时，我喊的是“五月花！五月花！”。我知道我不该说这个词。我知道我该喊的是“五月天[3]！五月天！”，可我不知道“五月天”是什么意思，也不知道我为什么应该说这个词。我甚至无法找到哪怕一丁点儿自己把它喊成“五月花”的解释。不过，我觉得最大的问题已经得到了解答，那就是我来这儿是干什么的。当然了，答案是，我的使命就是保护阿塔兰忒。

整座宫殿沸沸扬扬。（Pukz 60——62）就在婚礼前一天，库兹寇斯在丁杜门山上杀了一头巨狮。狮子被剥了皮，放在柱廊间展示。他的国家没人见过这么大的狮子。

卡尼俄斯、波吕丢刻斯和卡斯托耳离席之后，这头狮子（他们说这是头狮子）活了过来，好似是有人把皮套在了一头新狮子身上一样。（显然这不可能。怎么会有一头和原先那头长相大小都一模一样的黑鬃狮子钻到狮皮底下呢？）重要的是这头新狮子，或者说复活的狮子在大殿中失控了。我们赶到之前，它已经弄死了两个人，还弄伤了另外三个。

安菲达玛斯正在恍惚中。库兹寇斯放出了他的猎犬——和大丹体形差不多的花斑狗，跟狮子一样危险。（Pukz 63和64）易萨文和我们的大多数船员都去和国王一起追赶那头狮子了。赫拉克勒斯则单独出发去搜寻狮子，不过厄喀翁说他留下话来，让我追随他。于是，我和阿塔兰忒匆忙出发，但只知道赫拉克勒斯要去搜寻宫殿西翼和花园。我们找到了一具尸体，显然是城中有头有脸的人物，但我们不知道这是已经上报的死亡人之一，还是刚死的。尸体被什么东西啃了一部分，也许是猎狗干的。

我们在花园找到了赫拉克勒斯，他身披狮皮，手里拿着一根大棒，看起来活像用后腿站着的狮子。他向我们友好地打了个招呼，看到阿塔兰忒和我在一起，他也没表现出丝毫不悦。

“现在，你听我说，”他说，“我要告诉你杀死一头狮子的最佳办法——反正对我来说是最佳的办法。要是我能设法绕到狮子背后，双手得以触及它的脖颈，咱们就可以放心地回去继续喝酒了。如果我拿棒子打它，它就能听到棒子呼啸而下的声音，然后避过棒子。它的耳朵灵得很，动作又快。不过我还是能打到它——狮子也没有快到了不得的程度——尽管打到的不是我想打的地方。打到它之后，我会立刻把它摁到我的大腿上，掐住它的脖子，就赢定了。”

阿塔兰忒说：“我同意。我们能帮你做点什么吗？”

“你们要做的事很简单，不过实际做起来并不容易。我们发现狮子之后，我绕到它前边挡住它的去路。我是个大块头，这就意味着它不会直接向我冲过来。它肯定想先吓退我，或者绕开我。我需要有人来分散它的注意力，只要眨眼的工夫就好。我杀掉我身上披的这头狮子的时候，是许拉斯通过扔石头分散它注意力的，不过他现在没在这儿。”

我说，如果能找到石头的话，我可以做这件事。阿塔兰忒说，只消射一两支箭，什么动物都会转身去看的。于是我们开始和赫拉克勒斯讲关于巨人的事。这时，卡拉伊斯俯冲过来，大叫：“它来了！就在你左边的路上！快跑！”

我及时扭头看到了它的最后一跃，那感觉就像看到一匹鞍马跃过宽阔的沟渠。我们迅速散开，动作比三只麻雀都利落。那狮子一定是又跳了起来，朝赫拉克勒斯扑过去，将他撞翻在地，我回身正巧看到赫拉克勒斯将狮子推到一边。它在空中扭转身子，稳稳地落到地上，向他发出一声我永远无法忘记的怒吼。

我向它冲过去，如果说我当时有什么主意的话，那就是想着用长矛狠狠刺它。这时，阿塔兰忒的一支箭呼啸而过，扎进了狮子的鬃毛中。赫拉克勒斯依旧倒在地上，我则拼命地帮他把狮子从他身上搬开。他挥舞棍子敲在了狮子的颅骨上，发出震耳欲聋的声响，仿佛实验室发生了爆炸。

等尘埃落定，鲜血沿着赫拉克勒斯粗壮的臂膀流下，顺着手指不断滴落，脸上淌下更多的血，浸透了他的络腮胡子。狮子就倒在我们二人之间，已经死透了，它的体形比我这辈子见过的任何一匹马都大。卡拉伊斯就像躺在桌子上一样侧卧在地上，雪白的双翼扑腾着，鼓起阵阵暖烘烘的夜风。

阿塔兰忒拥抱了我，我们吻了又吻。我感觉我们都沉浸在幸存的喜悦中。我知道自己已经开始发抖了。一切发生得太快，起初我都没来得及害怕，事后才知道恐惧。我的心狂跳不止，膝盖酸软打战，口干舌燥，但是能将阿塔兰忒拥在怀中热吻，并且得到她的回吻，多么甜蜜啊！

我们从彼此的怀抱中脱身出来时，赫拉克勒斯和卡拉伊斯已经离开了。我从死去的狮子身上取了一些Pukz。（Pukz 65——67）然后我们便回到了婚宴上，发现那儿还有许多宾客，包括易萨文和我们的大多数船员。我们进去后，赫拉克勒斯大喊道：“你们见过敢抓狮子尾巴的人吗？就是他，看哪！”这一刻真带劲！

我们今天开了个会，参会的只有船上的成员。当然了，是易萨文主持召开的。他简短地介绍了阿尔戈利斯的安菲达玛斯，他是个声誉极高的预言家，说出的著名预言都成真了。关于这些事情我已经从卡尼俄斯那儿听说了大部分，相信大多数船员也十分清楚安菲达玛斯的本事。

安菲达玛斯迈步上前。他竟然是个相当帅气的年轻人，但是我发现很难看懂他的神情。他的双眸中似乎藏着诗句，有时候甚至闪过几丝疯狂。也许他的眼神里还有别的什么，既不是诗意，也不是疯狂，但我无法准确地说出那样东西。尽管我不确定，我还是要说“也许”有别的什么。

他的说话声很轻：“我们昨晚就收到了预兆。我们得知那头狮子复活了。我想搞明白是哪位神明做了这样的事，背后的原因又是什么。当时，我对于六臂巨人一无所知。不久我就会去了解他们。

“瑞亚是最古老且最重要的神明之一。她是天父宙斯的女儿，也是大地的女儿，关于这一点我们不该忘记，却偏偏遗忘了。狮子是她的圣兽。她不愿见到狮子被驱逐，更不愿见到它们遭屠戮。我之前说过，她年纪大了，和一般老妇人一样，有的是耐心。但耐心终究是有限的。不久以前，我们中有人杀了她的一头爱狮。”

安菲达玛斯说这些的时候，大家都看着赫拉克勒斯。我坦白，我也一样。

“那头狮子是瑞亚要求女儿赫拉养育的，它死后赫拉会按照母亲的要求将它安排到天宫里。咱们大家都知道，取了狮子性命的那个人得把名字改成‘赫拉的荣耀’才能免遭她的报复。只有这样，她才能饶了他，她的母亲瑞亚也才能既往不咎，至少暂时如此。”

安菲达玛斯沉默着打量我们。他的目光先是在赫拉克勒斯身上停留了片刻，这倒是不出意料，但接着那目光在我身上停留了更长时间。（Puk 68）坦白说，他的目光让我浑身不舒服。

“库兹寇斯国王又冒犯了瑞亚，猎杀了她的另一只圣兽。我们到达时，她已经决定要报复了。于是她召唤出霍普拉达姆斯的巨人——曾经保护她和女儿不受她丈夫欺凌的古老盟友。”说到这儿，安菲达玛斯做了个代表我们已经杀掉的六臂巨人的手势。

“他们原本的计划是摧毁‘阿尔戈号’，因为我们大多数人都离开了，所以料想不会有什么困难。我不想得罪你们中的任何一位。但若有卡尼俄斯和波吕丢刻斯在场，或有阿塔兰忒和清教徒在场，我相信他们一定不费吹灰之力就能成功。不过，其他神祇是向着我们的。波吕丢刻斯和卡斯托耳是宙斯之子。卡尼俄斯当然是受到了海神的眷顾，出海的船只大多如此。谁会怀疑奥革阿斯对阿塔兰忒的庇护？时间则是清教徒的宿敌——我开始讲话时对此就看得清清楚楚。但是如果时间与他作对，包括天父宙斯在内的其他神明则会保佑他。

“不管是不是这样，我们的船都在那五个人的战斗和勇气下保住了。但我们一定不能以为已经取得了胜利，而是要尽可能拿出诚意向瑞亚求和，库兹寇斯国王也一样。若是失败了，我们必须做好祸不单行的心理准备。普西芬尼站在我们这边，这一点我们知道。天父宙斯同样支持我们的这趟航行。普西芬尼就算再大胆也不敢触怒瑞亚。尽管天父宙斯可能会在有些事上与自己的母亲意见相左，但他的友谊也是有限的。

“我们一起献祭、祝祷、歌颂瑞亚吧。我们也要催促国王这样做。如果我们献上的祭品令她满意，我们的赞颂和祈祷足够虔诚，她或许会原谅我们的冒犯。”

于是，我们和国王一起献上了牛羊。Pukz 69——74展示了整场仪式。

我一直想和安菲达玛斯私下里说说关于时间的敌意。我知道还有许多年我才能降生。我还知道自己穿越了那么多年，加入这支船队却是个错误。这是否违反了时间条例呢？如果违反了，那就好解释他为什么如此不悦了；如果没有，我一定得好好找找别的原因。

遗忘合法吗？因为我知道自己已经忘了。我对这件事的理解是，带着未来的知识进入过去显然不合适，所以这种知识的存在也只是暂时的，随时可能消失。（我不记得是谁告诉我的了。）我冒犯时间的具体原因一定存在于我还记得的事物中，不会属于我已经失掉的更多的记忆。

我记得我是一个学生或是一位学者。

我记得我要加入一支将踏上伟大航行的船队（不知道是不是这支）。

我记得我要和阿庇泰人沟通。

我记得我体内植入了一种携带Pukz的装置，还有一个装置可以让我保存这份记录，另一个装置可以让我在将圣干酪蛋糕归还拉菲斯提乌斯山后赶快回到我自己的那个时代。

也许我应该努力忘掉那些东西。也许，我忘掉之后，时间就能原谅我。

但愿如此。

明早我们又要扬帆起航了，过去的两天里我们都在做准备。（Pukz 75——81）去拜访考吉斯族的路上要花一周或十天。首都依艾就坐落在一条可通航的河流岸边。瑙普利俄斯说我们还要在这条河上航行两天，那两天可能需要我们划船划到筋疲力尽。我们不再在乎。就算需要整整两周吧。假设我们要在依艾花上两天的时间劝说国王，让我们归还圣干酪蛋糕。安菲达玛斯说，佛里克索斯的幽灵渴望回家。他可以免费搭我们的船。要不了一个月，我们就可以完成任务，踏上回家的路。我们欣喜若狂，所有人都是如此。

阿塔兰忒说她会请求国王允许自己在他的领土上狩猎。如果他应允了，她就会立刻出去。我也承诺了要帮助她。

这位国王叫阿依阿塔斯，年轻时是个伟大的战士，现在是个威严的统治者。他的王后去世了，只给他留下一个女儿，知书达理且美丽大方的玛达雅。阿塔兰忒和我都认为，在一个没有王后和王子的王国里，公主一定有着巨大的影响力；再加上听说这位公主能力非凡，我们就更加相信这点了。阿塔兰忒应该会引起她的兴趣，她也肯定会有兴趣了解我们这次航行的具体情况——我们船上唯一的女性断定如此。阿塔兰忒会抓住每一个机会指出，她的狩猎行动会为世上的所有女性带来荣耀，尤其是对考吉斯族的女性——玛达雅是她们天生的领导者。要是她的狩猎失败了，也不会给任何人带去什么消极影响——大家都知道，格鲁普是一种奇难猎到的猎物。我会为阿塔兰忒做证，说她是个武艺超凡的女猎人。赫拉克勒斯也会出言相助，因为远征开始之前，他们曾经一起猎过野猪。

我们得到了补给——事实上是充足的补给——有食物、水和酒。接下来划船将会非常艰苦，但是没人这么早就开始抱怨，我们依然希望出港后能起风，顺风航行。易萨文和赫拉克勒斯正在商量要举办一场划桨比赛。

太疲倦反而睡不着，这可能吗？我很怀疑，但我就是睡不着。我的双手似乎遭到了火烤。趁大家都没看见，我往手上洒了一点葡萄酒。这样一来，疼痛就不会加剧了，同时还可以避免感染。我身上的每一块肌肉都酸痛不已。

我开始大口喝酒，这酒兑了一半的水，但酒劲依然很大。

如果我必须动手才能写下这些文字，那这些文字应该不会存在。

我们起航时还是万里无云的好天气，但暴风雨很快就来了。我们收起风帆，卸下桅杆。天和坟墓里一样黑，船在海上翻滚着，翻滚着。我们拼命划船，拼命往外舀水。一个又一个小时过去了，我还在舀水，直到有个人抓住我的肩膀，将我提到划船的座位上，让我坐下。能坐下真是太好了！

我再也不想碰桨杆了！再也不想了！

我还要喝酒。如果喝得太快，我会想吐吗？也许吐出来就轻松了，但是对此我不能忍受，也没什么好吐的。我还要喝酒。

没人知道我们究竟在哪儿。我们被暴风雨推上了岸。幸好这是一处沙滩，为了这个，我们感谢了山上的每一位神祇。万一船碰上的是布满礁石的岸，我们就死定了。我们一起拖着船往高一点的地方走，听见暴风雨像丢了狼崽的母狼一样凄厉地哀号。赫拉克勒斯扯断了两根绳索。我知道，我自己，还有许多像我这样的人，就连一根绳索都扯不断。（Pukz 82和83，已损坏）我两边睡的是谁，我不知道。无所谓，什么都无所谓。我必须得睡觉。

战役结束了。暴风雨来之前我们就已经精疲力竭，现在更是如此，不过我们在暴风雨中奋力抗争时并不觉得。（Pukz 84，已损坏，还有85——88）我应该在此写下这些英雄是如何奇迹般地恢复了体力，但是事实上我也一样恢复了体力。我沉沉地睡着，因为疲乏，当林叩斯开始高呼我们遭到了攻击时，我也没立即起身。后来，我无精打采地坐了起来，因为被吵醒而有些生气。借着灰蒙蒙的天光，我瞧见一支不甚整齐的队伍，男人们拿着盾牌和长矛，从沙滩另一边的山坡上向我们冲下来。

我立即清醒了，开始疯狂地作战。我没有盔甲，没有盾牌，只有一杆长矛，但是战斗刚开始我就踩到了什么人的剑上。我也不知道自己怎么知道那是一把剑，但我就是知道，然后我就把剑捡了起来，右手执矛，左手持剑。如果说我有什么战斗技巧的话，那就是不管谁在进攻阿塔兰忒，我都会疯狂地去攻击那人。她常常同时和两三个人对打，所以我的技巧很容易发挥出来。打斗激烈，我手忙脚乱，来不及想别的。但现在回想起来，也不知道那些男人看见眼前是个穿胸甲的女人，瞥见头盔下如此美丽的面容，会做何感想。

大多数人都没能活着将他们的感想告诉他人。

还有什么呢？

易萨文和阿拉斯之子阿斯卡拉佛斯，还有那些战斗技巧高超的人率领我们拼杀，他们组织大家拧成一股绳，哪里打得最激烈，就往哪里去。这也就意味着我不太能看见他们的身影。卡尼俄斯在阿塔兰忒左侧作战，他的剑法凌厉潇洒。面对手持盾牌、身穿盔甲的敌人，他的佯攻动作太快，背后的小动作几乎不可见。对方的盾牌被迫下移了大概只有五厘米。卡尼俄斯的剑尖立刻就刺入了对手的喉咙，战斗结束了。比起战斗，他的行动更像是在屠宰，他就这样做掉了一个又一个敌人。

赫拉克勒斯在我右边作战。几杆长矛向我们戳过来，却被他的左手捉住拗断，就像那只是些小树枝。同时，他举起大棒，砸在每一面能够到的盾牌上，打断持盾人的胳膊。我们四个且战且进，踏着尸体向前。

哦，宙斯！天父，你怎能如此！我一直在看关于这场战役的Pukz（84——88）。领导这些攻击者的人正是库兹寇斯国王。我立刻就认出了他，他就出现在86和87中。他为什么要先像迎接朋友一样欢迎我们，再在我们因为暴风雨回到他的领地上时袭击我们呢？这世界真是疯了！

我不会告诉易萨文或赫拉克勒斯的。我们说好了等雨停了再搜死人身上的财物。如果国王也死了，到时候肯定能有人认出他来；如果他没死，我们就上路。总之，我们绝不想和这些人搞拉锯战。

我希望他还活着。我真的常希望如此。

国王的葬礼比赛从今天拉开了大幕。竞走、标枪，各种赛事。我知道自己赢不了，但是阿塔兰忒说我必须参加几个项目，好保持体面，我只好同意。我们参加的项目很多，只有一项输了，所以也没什么丢人的。

易萨文买了一辆战车和一支队伍，准备参加战车赛，若是赢了，他要拿战车和战队一起献祭。

赫拉克勒斯参加的是投石，阿塔兰忒则参加了竞走。她已经有好几个星期没机会跑步了，因此有点忐忑。我想跟上她的脚步，但越追越绝望，她跑得飞快，像一阵风。今天她是穿着盔甲跑的，锻炼了双腿。（Puk 89）

卡斯托耳购得一匹黑色良驹。马的主人宣称当世任何人都驯服不了它。卡斯托耳打赌自己能骑上这匹马。马的主人接受了赌约。卡斯托耳吹了声口哨，马儿立刻挣脱绳索，向他奔来。我们都看呆了。他又向马儿的耳朵说了几句悄悄话，马儿就屈伸前腿，以方便他上马。就这样，卡斯托耳连马鞍都没用，就骑在马背上跃过了几面墙，转了一圈，大笑着兜了回来。（Pukz 90——92）

“这匹马从来就不是野马，”他对马之前的主人说，“你不过是想到时候可以跟人吹嘘自己差点儿登上‘阿尔戈号’罢了。”

马贩子摇摇头：“我骑不了这匹马，其他人也不行。你赢了，我把它让给你了。不过，既然你现在已经骑过它了，能不能让我再试一次？”

波吕丢刻斯生气了：“我看你就是想把马骑跑，让我兄弟再也找不到你。我不会允许你这么干的。”

“没关系，我允许。”卡斯托耳说，“我信任他，而且就算他跑了我也能把他抓回来。”

于是，原主人骑上了马，却立刻被这匹黑骏马甩了下去，摔断了脖子。卡斯托耳要在赛马中用这匹马，他也在帮助易萨文训练他用来拉战车的马。

比赛以合唱开幕。我们全体船员排成一队入场。我是我们队唯一的男高音，于是我尽可能拿出最佳表现，果然，指挥人员让我单独出来，独唱某句赞美诗。阿塔兰忒负责女中音，赫拉克勒斯则发出雷鸣般的男低音。虽然我们赢得了大量观众的支持，但裁判们选了另一支合唱团。大家意识到，或者说从某种程度上大多数人似乎意识到了，库兹寇斯国王的死是因为他犯了个错误（他把我们当成海盗了），对此我们和他们一样遗憾。

赛事以音乐开幕，也以音乐闭幕。指挥我们合唱团的斯拉卡的俄耳甫斯将为我们演奏和歌唱。我们大家都相信他能赢。

200米短跑项目安排在今日。胜者是阿塔兰忒，她是唯一敢跟男人比跑步的女人。现场处处是为她欢呼的观众。我是最后一个跑完的。但是，等等……我的表现并非差到离谱儿，因为我前面的三个人只比我快一两步，这是其一。我自己跑步节奏不好，这我清楚，开局时跑得太快，最后冲刺又太晚。其他人都做了最后冲刺，可我对自己的冲刺并没有多少指望。等明天我就有经验了。其二，我不知道这些人的风俗习惯。其中一个就是，每一个参赛选手都会赢得一样奖品——甲胄、衣服、珠宝，不一而足。另外的风俗就是，如果最末的选手以大度幽默的方式接受了自己的失败，他将得到最大的奖品。因此，我获得了一把做工十分精致的匕首，还有此地工匠用坚硬的黄色金属打造的全套盔甲和兵器。此外，我还得到了相同材质的剑鞘。这些奖品的工艺都堪称卓越。（Pukz 93——95）

我是不是更希望赢的人是自己呢？那是自然。不过这下我不仅得到了最大的奖品，还有一箩筐笑话。而且坦诚地讲，我丝毫不介意那些笑话。我大笑着自嘲，尽管有的话不太好笑，大家还是跟着我一起大笑。

我希望卡尼俄斯再给我上一课，可就在我寻找他的时候，碰到了伊德蒙，他看上去十分沮丧。他对我说，葬礼比赛结束之后，我们的船员就会进行抽签，中签者将给库兹寇斯国王陪葬。伊德蒙说，他知道那个死亡之签会落到自己头上。他是阿波罗之子，也是像安菲达玛斯一样厉害的预言家，所以这次航行开始的很久之前，他就已经知道自己此行会一去不复返了。（阿波罗是他们的另一个神。）我向伊德蒙保证，如果他真的被活埋了，我会尽我所能将他救出来。他向我道了声谢，但是当我离开的时候，他似乎又陷入了原先的沮丧情绪。（Puk 96）

400米短跑将于今天上午举行，下午则是摔跤。这两场比赛非常激动人心。观众们一个个全都沸腾起来了，这又能怪谁呢？

在400米短跑中，我们其余人已经绕过第一个弯道时，阿塔兰忒还在起跑线上；等她开始跑了，我们其他人却开始走了。

不，其实我们还在跑，只不过一个个气喘吁吁，汗流浃背，脚拼命蹬地，甚是狼狈。阿塔兰忒则好似骑在风涡自行车上，跑得毫不费力，双臂和双腿飞速摆动，形成一片模糊的影子。就这样，她得了第一，第二名跑过终点线时她已经在领奖了。

卡斯托耳参加了摔跤。摔跤手们不可以踢打对方、挖对方眼睛或咬人，不过除此之外似乎什么都可以做。要想赢，一方必须把对手摔在地上，同时还要保持双脚不离地。要是两方都摔倒在地，这种情况常常发生，双方就得分开，爬起来，再重新来过。卡斯托耳把他面对的每一个对手都扔了出去，从来不需要超过两分钟就能赢。（Pukz 97——100）没人能摔他，他也没有在任何一场比赛中与对方一起摔到地上。他赢了，赢得轻轻松松，我觉得这就像阿塔兰忒赢得400米短跑一样简单。

我问赫拉克勒斯为什么不参与。他说自己以前也参加过这类比赛，但是他总会不小心在比赛中把对手弄死或弄瘸。他还告诉我，有一次他摔跤时把一个巨人抓起来抛了出去，每一次巨人再站起来后都变得更强壮。最后，赫拉克勒斯不得不杀掉他，把他举过头顶勒死了。如果我没见过这儿的六臂巨人，我一定不会相信他讲的故事，但现在有什么不能信的呢？显然巨人是真实存在的。我自己见过，也与他们交过手。可为什么我就是希望否认他们的存在？伊德蒙相信自己会死在此地，没什么能拯救他。而我，若非身处巨人和神明的子嗣之中，压根儿不信这世上有什么巨人或神仙。

阿塔兰忒说她是完完全全的人类的后裔。可为什么她的父亲要让她来送死呢？肯定是因为他知道自己不过是她名义上的父亲。我问过奥革阿斯，人们常常拿阿塔兰忒与谁相比照。她的父亲是宙斯，母亲是提坦人。会不会天父宙斯有另一个女儿是让人类养大的，同父异母的姐妹？

我向获胜的卡斯托耳表达了祝贺，他邀请我和他进行一场击剑友情赛，说他很想见识一下我从卡尼俄斯那儿学到的剑术。我解释说，我和卡尼俄斯大多数时间都在切磋如何使用长矛。

于是，卡尼俄斯和我用木棍比画起来，彼此承诺不会向对方脸上招呼。结果他赢了，但他对我的速度和智谋表示赞赏。之后，他给我上了一课，教给我一个新招数。不过，和卡斯托耳教的一样，对技巧不纯熟的战士来说，这一招发挥不出什么了不起的功效。

他要求我学习用左手击剑，因为我的右臂极有可能在日后作战中受伤或无法派上用场。这让我生出一个主意。今天上午的项目是投石，下午是拳击。我的Pukz（101——103）显示，体育场四周环绕着连绵高山。我们曾经赛跑的椭圆跑道周围是一圈圈的石椅，大部分地方共九层。投石、拳击等赛事在跑道围起来的草坪上举行。

赫拉克勒斯是我们的船员中唯一参加投石比赛的，这也是他参加的唯一项目。我以为他们会丈量投石的距离，但是他们并没有。两个选手一起投石，投的距离短的那个人会被淘汰。等所有两人组比赛完之后，留在场上的选手会重新抽签组队，和之前一样再次两两比试。巧的是，赫拉克勒斯在第一轮组队比赛中的最后一组里。他走到体育场最远端，告诫观众们小心，闪开一点，因为石头很可能会落到观众席上。观众并不拿他的警告当回事，于是赫拉克勒斯捡起一块石头，重复了一遍他的警告，同时将石头抛起，又单手接住。既然他这样要求了，观众就闪出了一块空地，不过我看得出来，赫拉克勒斯觉得这片地方还不够大。（Puk 104）

他返回场地另一端的投掷线后，沿途捡起第二块石头。在他的一双巨手中，这两块石头显得还没有奶酪大。他扔的时候，石头高高飞起，像一道霹雳一样从观众的头顶射了出去，最后砸到了第九排的两块石膏板。石头落到了观众闪出的那片空地上，但就算这样，还是有好几个人被飞溅的碎片划伤了。

观看了拳击比赛后，我在想自己到底该不该参加长矛决斗。拳击手都用皮带将拳头缠了起来。他们大多数时候会朝着对方的脸挥拳，当其中一方被打倒在地时，一个回合才算结束。但是我发现拳手就算一只眼被自己的血糊住了，也还是会坚持打下去。（Pukz 105——110）最后，波吕丢刻斯轻松获胜。

既然我要参加长矛决斗，我最好先给大家介绍一下规则。此前我没有看过比赛，不过卡尼俄斯给我解释清了一切。上场的选手可以带上一面盾牌，戴一顶头盔，但是不允许穿盔甲。选手不可互掷长矛或其他东西（比如说石头）。一旦有一方流血，比赛就结束了。从这一点上来说，这项赛事比拳击要人道得多。若是有选手杀死了对手，那他将会立即被驱逐，离开城市，永不得返。通常情况下，选手会努力用自己手中的盾牌在对抗中让对手的长矛脱手，同时用自己的长矛让对方挂彩，伤口几乎都出现在四肢上，基本不会有太深或太严重的伤。要是有人举矛向对方的脚戳过去，他会被视为有违体育道德，尽管严格来说，这样做并不违反规则。

在读取我之前输入的内容时，我发现自己提到了“风涡自行车”。我写这个词的时候真的知道“风涡自行车”是什么东西吗？不管我知不知道，现在都没有这东西。风涡动力自行车？卡拉伊斯倒是可能利用风涡动力，我想，毕竟他父亲就是北风。或者我应该说，他父亲是驾驭北风的神祇。

只剩下我孤身一人。片刻前柯里昂还和我在一起。他跪在我身前，昂起头，我按照他的意愿割开了他的喉咙。他几乎没有感受到什么痛苦就去了。他动脉的血喷涌而出，溅了我一身，但当时我早就浑身是血了。

我想不起那个能让我及时向前移动的植入装置的名称了，但我犹豫了，不知该不该使用它。（他们还在向这座坟墓上盖土，铲子的剐蹭声和土落下的声音十分微弱，但我现在能听见，其他人死了。）就在他们还没填完坟坑的时候，我的救兵赶到了。

易萨文赢了战车比赛。（Pukz 111——114）我则进入了长矛决斗的半决赛，在比赛中用左手使剑。（Pukz 115——118）

按照卡斯托耳教给我的，我将一截矛杆劈断了两次。（Pukz 119和120）我和我的对手一样吃惊。卡尼俄斯说过，一个人必须毫不费力地战斗才能赢。他说得没错。忘记对死亡的恐惧和对生命的热爱。（我希望自己现在可以做到。）忘记对赢的渴望和对敌人的憎恨。但凡你的对手有一点技能，他都不会让自己的双眼向你透露任何信息。盯着他手中兵器的尖，而不要盯着自己的。

我是最后四个选手中的议员。（Pukz 121）要是我赢了，阿塔兰忒和我一定会喜出望外。（Pukz 122和123）

我等待着，也不知多久之后阿塔兰忒才能来。不过，赫拉克勒斯肯定会来。我已经吃了葬礼宴席上的肉，还喝了一些普西芬尼的暗黑王国为了向国王致敬准备的葡萄酒。希望他能原谅我。

我们从一顶头盔中取出鹅卵石。（Pukz 124和125）我的是黑色鹅卵石（Pukz 126），是唯一一块黑的。谁都不愿看我了。

我想其他人（Pukz 127和128）也参加了抓阄。国王的家族、王后的家族、城里百姓、宫中仆役都参与了。是柯里昂，他是奉酒侍者。谢谢你，柯里昂，谢谢你拿来的好酒。他们把我们围住了。

“赫拉克勒斯会来救我们的。”我告诉他们，“阿塔兰忒会来救我的。如果坟墓有人守卫……”

他们说有人守卫。

“那也没关系，他们会来的，等着，你们迟早会知道我是对的。”

他们不愿意等。之前我将赢得的匕首藏了起来，把它带入了墓中。我把匕首亮出来给他们看，他们要求我杀掉他们。

最后我确实这么做了。我争取了，恳求了，但是很快我就妥协了，因为他们要从我手里把匕首夺过去。于是，我只好挨个儿帮他们割了脖子。

如今我已经等待了阿塔兰忒一段时间。

现在我开始等待赫拉克勒斯。

可是，他们谁都没来。我睡着了，醒了之后在黑暗中坐着沉思，然后又睡了一会儿，再坐起来思考。我又读了一遍我的日记，回顾了一遍我的Pukz，看那些我之前忽略的东西。他们没有来。也不知道他们有没有拼命找我。

多长时间了？超过我自己的那个时期可能吗？当然不可能，因为我回不去了。但我还是会小心翼翼的。一百年——只不过是一个世纪。我终于熬过来了！

什么都没有发生。我在黑暗中感受着自己的身体。他们变成了一堆枯骨，别无他物。坟墓依然封闭着，阿塔兰忒一直没来。谁都没来。这次过去了五百年。这太大胆了吗？我下定决心，要试一试。

希腊。不是说这个地方叫希腊，我不认为这里是希腊，而是说易萨文和其他人是来自希腊的。我知道。现在希腊人包围了伊利昂，那座我们极其惧怕的城市。对方的领袖是阿伽门农和阿喀琉斯。

罗马统治了世界，是钢铁武器带来了铁腕统治。我真希望现在自己手中有他们造的铁质工具。这个将我禁锢住的、石砌蜂箱一般的空间到现在一定已经多少有些腐朽了，而我的应急干粮依然还在。我想撬起松动的石头，挖条路，逃出去。

“五月花号”已经扬帆启航，我却不在船上。我本来是要去缔造和平的，我现在想起来了——再想起一遍不是问题。我们想象世界上会有一个全员积极协作的社会，在这里，英国人和印第安人可能是好朋友，他们分享彼此的知识和食物。现在再也不会发生这样的事了，除非他们派别人去了。

坟墓依然封着，这对我来说既是件大事，也是件可怕的事。没有人来挖文物。库兹寇斯国王在墓中安然沉睡，柯里昂也是如此。另外……

故事到尾声了。时光旅行者已经没有多少时间。我的大限已到，坟墓依然封闭如旧，没有考古学家发现这个地方，也没有盗墓者前来。我出不去，所以必须死。某一天，有人会发现这里，我希望他们能好好读读我的记录。

再见。我希望我曾和清教徒们一起远行，与美洲原住民交流——那可是我们计划了一年多的任务。不过，可能结局会与现在差不多。时间是我的敌人。时间之神柯罗诺斯。他们说，如果他可以，他一定会适时地杀掉那些神祇。

崇敬我的白骨吧。这只手曾与赫拉克勒斯的手紧握在一起。

这两片干瘪的唇曾吻过神的女儿。所以，请不要怜悯我。

青铜锋刃依然锋利，四千年后依然凌厉。如果行动快些，我可以切下自己左右手的手腕。（Pukz 129和130，已损坏）

【注释】

[1] 根据希腊神话和爱琴海地区的史前传说，米尼安人是爱琴海地区的原住民。

[2] 古希腊神祇之一。为一组具有男性与女性等多种神秘意义的崇拜对象。影响整个古希腊世界，并随着发展而在不同城邦具有不同意义。

[3] Mayday，原本是“五月天”的意思，但是在航空业中，它代表着最高等级的求救信号，表示“飞机即将坠毁”的危急情况。1923年，一名名叫费德里克的英国机场无线电高级职员，受命选择一个简单明了的单词，供飞行员和地勤人员在紧急求救时使用。由于当时航班大多往返于巴黎，费德里克选择了与法语m'aider（救命）发音很接近的mayday。这种做法后来成为全球的标准做法，并规定要连续呼叫三次，以避免误会。

途中小憩

戴维·欧文·马森/著

织羽/译

戴维·欧文·马森是英国科幻作家兼图书管理员。他唯一的短篇集《时间拦路钉》收录了他所有包括刊载在《新世界》杂志上的作品，还另附了三个短故事。《途中小憩》原本登载于1965年的《新世界》杂志。

这片战区形同末日。距离前线仅仅二十米外的北面就是前方视障，众多可怕的东西流星般撞入这红黑色的帘幕：裂变炸弹、聚变炸弹、化学炸弹，各类尺寸各种射速的炮弹投下一场超级冰雹，喷洒着神经麻痹药与丘脑毒素。冲击型武器要么在山坡光秃秃的岩石上炸开，要么在前哨站的水泥上炸开，隔一会儿就会有某个地方的水泥破裂或崩散。幸免于难的设施针锋相对还以冲天炮火。间或可见身着护甲的人形借着机械助行器蹿起跃下或顺坡而行，仿佛是喷火器攻击蚁巢时一只发疯的蚂蚁。有些袭来的炮弹轨迹明晰可见，在上空蜿蜒而过，没入后方视障靛蓝的昏暗。后方视界在南边大概五十米处，竖在比视平线低四十多米的陡峭石面上。战区全景像沐浴在一道巨大的笔直彩虹当中。目力所及的东西方向算是一条视野长廊，在不计爆炸残烬就还算清澈的山间空气中，可见范围大概四十英里长（不过西边被隆起的山脊挡住了视线），其间是连续不断的攻击与反击活动。这场纷乱被闭锁在视障构筑的黑色巨墙峡谷之内，巨墙遥不可及的顶端则是地平线泛光的细长暗淡光带。听力长廊比视野长廊宽阔，即使左耳藏在头盔里，各色音高的喧嚣依然鼎沸嘈杂。

“计算机发射的，肯定是。”H右耳的接收器传出声音。这话来得没头没脑，但H认出了B的嗓音，他的这位接班人随时会在一米之内出现。他们的观察点是一间宽敞的混凝土气泡室，借助一台红外北向观测仪通过有机玻璃窗可以看到前方数百米。他的接替者已经在地堡里待了三分钟，显然在被过度检查，这可能得归功于现在没准儿就在VV站里的哪个高级军官。

“不然他们怎么能每隔一分钟就打击这里，你是这意思？”H说。

“啊，当然也可能是远程低频发射——我们又不清楚那边的时间怎么运作。”

“如果他们的时间以镜像方式运作，时间汇聚就该以渐近线模式贴近前线，那所有的东西不是应该过不来吗？”

“不一定，就我所知——也许它变得很陡，再以同样的角度返回另一侧。”B说，“可我不是来谈科学的。有消息带给你，再坚持几秒，你就能换岗了。”

H感觉一道黑色的内部视障开始吞没他，耳内轰鸣盖过炮击的隆响，膝盖发软害得他弯下了腰，接着他完全恢复了意识。他这会儿能看到自己的接班人了，但看不清脸，这人身着防护服（跟这里所有人一样），就在地堡的另一头。

“XN3，命令是？”他爽快地提问，脉搏加速。

“XN2：拿急救包，重复一遍，3333号火箭到VV站，亮出标牌，”一个印有粗黑字母的发光橙色标牌被递过来，“听从那边指令。”

H抬手及肘高，竖起右手拇指以示敬礼。眼下不宜交换表情或说什么废话。“XN3，收到，3333号火箭，标牌，”（标牌已在左手手套里）“听VV站指令。走了！”

他并没看到B朝他点头，只顾奔向出口，在路上抄起挂在第四个钩子上的小包（一共有十五个包），滑下十米长的泥泞地道进到燃料电池照亮的洞窟，按下墙上的发光按钮，瞧着亮起的标记掠过一排记号，再跳进吱吱嘎嘎转过拐角的低矮车厢，蜷成胎儿一样的一团。他的体重触发车门的机关，车厢关闭，滑落（钳子夹住H的身体），呼啸冲下滑道。

告别B的二十五秒之后，H到了差不多半英里外山坡下的VV站，在前向接收单元里舒展开身体。他爬出运载厢，火箭吱吱嘎嘎地离开。他在这个北方驻地的放大版里往前走了十步，竖起拇指敬礼，亮出标牌给高级军官（从头盔颜色和头盔标志认出来的）看，同时开口：“XN3报到，换岗。”

“XN1呼叫XN3：拿上这个。”（从口袋掏出类似的橙色标牌）“搭乘磁悬浮列车，还有——七十秒。顺口问问，见过史前动物吗？”

“没有，长官。”

“在这里看吧。像是翼龙，但更原始。”

正北的前方视障距此四十米，红外望远镜指向西北，能看到视障之外。坡上还未被幽暗红外辐射屏障遮挡之处清晰可见两头有大型犬大小的披鳞动物在无声地尖叫哀泣，它们长着两条腿和沉重的翅膀，正在山上一个土丘或巨石旁边扑腾。H觉得它们可能是在飞过时被击落的，原本不会到这片荒凉的地方来。

“谢谢。奇妙。”他说。等待的七十秒已经过去了十一秒。他从墙上抽出一个喷射杯，通过头盔喝了一口。十七秒过去，还有五十三秒。

“XN1呼叫XN3：上面情况怎样？”

要报告是理所当然的。XN2也许再也回不来，而上层时间与下层时间的差距之大使得纬度相隔几米的地方就几乎无法通信。

“XN3报告。全天战事吃紧。恐怕在下个钟头就会有突破防线的企图——当然这只是我的猜测。可我在上面从没见过这种情况。我想你在VV站也已经注意到了。”

“XN1，谢谢报告。”他得到的回复仅此一句。但他听得出这次闪击比这个时间层已知的任何进攻都猛烈。

还剩二十七秒。他行礼，拿着急救包与新标牌大步穿过碉堡。他向守卫亮出标牌，守卫给标牌盖戳，一言不发地指向一条通道。他奔下通道，跑过好多米才来到一条小走廊的尽头。一辆下悬式轨道车安静地滑行，车上的滑动门后是一个个隔间。门上的指示灯没亮，H和另外两个人等着门打开，一名走廊守卫挥了挥手，车门滑开。磁悬浮列车加速下山时，H感觉自己稍微卡进了靠背后倾的座位。十秒后，列车停靠在下一个检查站。隔间天花板上有块面板亮起，显示状态：变道，左侧。估计是因为直行路线已经被毁。列车显然在加速，但变化更平缓，车身向左倾斜（H能感受到）。停过两个站之后，车身又向右倾斜，接着终于开始减速。哈德自己的秒表显示车子开了大约四百八十秒才到，而不是他预计的两百秒。

又能看到阳光了。自从在山顶碉堡与XN2换岗后，不算上绕行路程的话，哈德已经向南前进了大约十英里，降低了近三千米。这里的前方视障藏在长满大量地衣的山肩后面，不过南边的视障则很显眼，四分之一英里外就是一堵紫黑色雾墙。附近蔓生着地衣与某种草本植物，沟壑满地。战争的喧嚣依稀可闻，混杂着风暴的雷鸣，但附近的撞击印迹少了很多，相比之下几乎没有遭到破坏。头顶的天空骚动不宁。外形介于蜥蜴与白鼬之间的某种奇怪动物成群结队地在附近的一棵桫椤上攀上爬下。除了哈德，还有六个人走出磁悬浮列车。一个两人组和一个三人组都走向东边，还剩一个（不是在VV站上车的）人和哈德待在一起。

“我会下大峡谷，有二十天没见，肯定一切都变了。你被派去的地方远吗？”另外一个人的声音从哈德右耳的接收器传来。

“我……我……我被换下来了。”哈德犹豫着开口。

“哦，我……被炸残了！”那个人憋出一句。一分钟后，他再问，“你打算去哪儿？”

“我想到南边做生意。热一点的地方适合我，温暖单调的生活。我有技术，可以管理点什么的。对不起——我没想吹嘘自己——不过既然你都问了。”

“没事。你肯定运气不错。我从没遇到过换岗的。得好好享受，对吧，才能让上面那场仗值得——我是说，能遇到一个人，我们要保护的那群人中的一个——这就让他们真实起来了。”

“你能这么想真是太好了。”哈德说。

“不——我当真是这么想的。要不然我们就会琢磨，后方还有没有人，值不值得这么死守前线。”

“呃，如果后方没有人，那些防卫技术怎么研发出来的？”哈德反问。

“我记得大峡谷有些技术人员，没准儿他们研发出了足够的技术。”

“也是。不过考虑到把技术做起来所需要的纯科学理论，我不相信会是峡谷技术人员在搞研究。”

“可能不行……我不太懂这个。”那人的声音带上了怒意。之后他们未发一言地站着，一直到下一辆缆车上来绕过站台。他让那个人先上了车——他觉得对那人有些亏欠。又过了一分钟（在上面第一座碉堡里只用等五秒，他不经意地带着嘲讽突然想到），下一趟车来了。他纵身跳进车厢时，一只奇形怪状的长脖秃颈紫鸟落到了有外形既像白鼬又像蜥蜴的怪物出没的那棵桫椤上。缆车快速驶过峡谷洞穴，南方的紫色帐幕以更快的速度退开。时间梯度不再陡峭，他的大脑能更好地运转，安定与充实的感觉在他的心中滋长。车子的速度放慢了。

哈德很庆幸自己依然穿着防护服，也许是意外，两颗化学炸弹在缆车道附近爆炸了，就在他下方，离他仅有五十米。第三颗炸弹的碎片炸断了山坡下方的线缆，应急线缆让他停在了下一个线缆塔，这时候他愈加觉得庆幸。他从线缆塔的爬升杆滑下，将头盔的收发器凑近塔脚的电话通话。对方告诉他往西走两英里去另一条缆车路线。他推测对方的交换机位置应该和自己所在的线缆塔纬度相近，因为即便是在这里，南北向距离超过几米就会几乎无法通话。尽管如此，那一头传来的声音里也有吱吱的杂音，语句简短急促。他猜想自己的声音在对方听来可能粗哑又拖沓。

他用上自己的助行器，在山涧沟壑中找出路，靠指南针定位，再按视障位置和多普勒色彩均衡器调整前进方向。那个人关于技术员的想法很好，他想着，但他得知道，大峡谷那样的北方地带什么文明都进化不出来：那里太年轻，甚至都来不及自行进化出人——至少在这一端是这样。我不清楚峡谷东向一端往南延伸了多远。

一路上并不安宁：附近发生了几次爆炸，有两个凹洞上盘桓着疑似人工瘴气的东西，差点儿就被他忽视，哈德决定绕道。此外，还有一头发怒的巨型熊树懒从淡紫色的灌木丛冒出来扑向他，他用速射枪才干掉了它。不过对刚从山顶地狱下来的人来说，这一路倒像一次愉快的散步。

最后，他来到一列线缆塔边。确认过纬度值几乎相同之后，他在最近的线缆塔脚按下了通话键。还是同一个声音，听起来正常了一点，语速也慢了一点，对方告诉他下一趟车将在四十五秒后抵达，会安排在他的线缆塔停一下。要是车没停，他就按一下旁边的紧急按钮。即使他有助行器，来到这里也用去差不多一小时。他离开山顶碉堡可能有九十分钟了——照那里的时间算已经超过了一分半钟。

缆车来到停下，他爬上缆塔进到车里，这一回的旅途终于没有再出意外。直到缆车到达终点站，停在石楠丛生的山坡上的低矮塔楼，一路上也只是偶尔听到几声惊叫，看到几群受惊的乌鸦飞过。下面的车正往上开，等车的乘客们越过彼此，车里的人通过送话器大喊：“第一辆，后面还有！”车站里挤了大概二十个人，个个装备齐全。这么多人，都够派多用途直升机送上去了，哈德尔暗想，比在这里等老长时间才来一趟车要好。那些人看上去都很激动，没有一点丧气的样子，不过哈德尔忍住了没有多考虑自己的未来。他往前走，登上棘轮车，发现周围的人与他一样对风景而不是身旁的人更有兴趣。泛着红光的深色障幕不知有多厚，挡住了北方四分之一英里外的山肩，而带着蓝色的雾气则遮蔽了南方近半英里处的山谷，二者之间的区域清朗明彻，全无战争迹象。山坡长满松林，下方的斜坡上则是橡木和梣木林，森林一直延伸，直到最终消失在大峡谷的峭壁，越过悬崖边还可以瞥一眼谷底的草甸。旋舞的云影在地面嬉闹，雨水和冰雹的裙边与流苏扫过，偶尔有闪电掠过，或是雷声隆隆。鹿的身形此出彼隐，蚊虫结成浓密的云朵在树林上方飞舞。

下行的过程大概持续了五十分钟，途经两个空旷站台，通过两个环形隧道，穿过一道道瀑布，横过一片片悬崖，悬崖上的松鼠在凌空的树根间跳来蹦去。车子穿过稳步升温的空气前往大峡谷的草原和玉米地，前往一个由水泥棚和小木屋组成的狭窄村庄——埃默。它依偎在一座丘陵边，下面是一条小河，一条向东的大道与铁路平行。河流不算大，仅仅是一条浅且多石但景色宜人的溪水。不过（如今能看清两侧山壁的）大峡谷西部的宽度也不到三分之一英里。终结西北高原的这片南向山坡现出了全貌——灌木丛生，郁郁葱葱。

这番景象与山顶碉堡时间大概四分钟前的情况相比全然不同，哈德尔拉几乎陶醉于这种享受。然而，他还是拿出了发亮的标牌（以及一直不变的体检表），接受辐射检查，等着军方站点的守卫指挥官签字盖章。标牌底部可撕开的那一片还给了他，他将其塞进身份碟中。碟片一如既往地滑入肋骨槽，其他东西就存档了。他脱下防护服，拿掉助行器，交出速射枪、弹药和急救包，得回两个各装有一千信用币的钱包，还有一套临时的平民衣服。一名传令兵完成了身份碟操作。从他抵达到全部手续完成用了正好二百五十秒——按山顶碉堡的时间算就是两秒。他走出来时感觉拥有了整个世界，心情大好。

空中满溢着干草、浆果、鲜花和肥料的气味。他深吸一口气，为之沉醉。他在酒馆下单付账，连喝四杯淡啤酒，又点了一份三明治和一个苹果，付账后再吃完。他听说下一列往东去的火车十五分钟后到。他已经在这里待了大约半小时。没有时间去欣赏溪水了，于是他走到铁路终点站买了一张去海边城镇维鲁姆的车票。它在东边大约四百英里的地方，从详细的车站地图看，它还偏向南方大概三十英里。他付了钱，等火车开出车库后，上车进了包厢。

先后紧跟着哈德尔拉进来一个农村姑娘和一个满脸困顿的男性市民，他可能是个军方承包商。直到火车出发，包厢里面就这么三个人。他兴味盎然地看着那个农村姑娘——她金发碧眼，神色平静——一百天以来，这是他见到的第一个女人。在他看来，这三十多年的时尚潮流没太大变化，至少在埃默的村姑身上没有。过了一会儿，他将目光移向车外的风景。峡谷两侧的黄色石壁时而朝北，时而朝南。峡谷略微开阔了一些，但即使在这里，还是可以分辨出石壁色调的区别；或者这都是出于他的想象，所谓区别仅仅是平常的光影。河水优雅地蜿蜒流淌，从一处河岸到另一处河岸，从一面悬崖到另一面悬崖。偶尔会见到河心小岛，面积不大，长着一圈榛树。不时能看到河边有人打鱼或是涉水而行，间或会闪过农家小院。峡谷北侧陡坡绵延，不见人迹，仅有几个索道车站和偶得一见的直升机停机坪。山坡没入一片虚无的深红棕色广阔障幕，障幕几近天顶，晴空已被阴云遮住了一半。云层中的旋风涡显示了时间梯度对天气的影响，在陷于战争的北方不会注意到那些奇特的闪电条纹如何在云卷与风涡中舞蹈。南边方向的高原被耸立的峭壁遮挡，峡谷天际线上空开始蔓生深蓝色的薄雾。火车停站，哈德尔拉看到农家姑娘下了车，一阵心痛。进来两名轻装士兵，闲聊着琐事：他们要到下一站的小镇格拉内夫休个短假。两人看到了哈德尔拉的临时便装，却一言不发。

格拉内夫基本上由钢铁和玻璃构成：这地方没意思，整个就是在路的两边各造一片二十层高、五英里长的楼，上面再盖一块天棚。（哈德尔拉想，到了大峡谷下面这么远的地方，语音和交通都没有不同纬度之间的问题——几乎整整四百五十英里的地带都没问题，真是太幸运了。）这里出现了一些工业和科技的迹象。从车厢里望出去，峡谷变得更加开阔，南侧的悬崖在半英里外被蓝雾淹没。接着北方的陡坡洇出偏红的棕色，又很快隐没。一道道支流汇入，河面变得宽阔，如今在铁道行经之处已宽达数百米，而且很深。目前为止不过前进了五十多英里，气温再次提高，树木愈加葱茏。现在几乎所有的乘客都是平民，有人注意到了哈德尔拉的临时便装，露出讥讽的神情。他决定一到维鲁姆就去买一身行头。不过眼下他希望以最短的私人时间尽可能拉远与碉堡的距离。

几小时之后，火车到了东北海边的维鲁姆。城市占地三十英里长，四十层高，南北走向五百米宽，蔚为壮观。城郊只见一片平地，因为红雾吞没了北边四英里外的一切，而蓝雾则闷住了南边七英里的景色。酒足饭饱的哈德尔拉瑞斯前往拜访城市的复员顾问。打从他上次与他们交涉之后，民用技术大大提高，物资也丰富了许多，在言语风格与腔调变得迥然不同的同时，整个社会的行为规范与准则也和原来天差地别。他挑了几本手册、一部口袋式小录音机、几盘标准语和民风介绍磁带武装自己，又迅速买了几件轻便衣物、雨披、文具、其他记录工具、拖箱和一些个人用品。在一个不错的招待所待了一夜之后，哈德尔拉瑞斯到七个亚热带发展局的就业办公室去面试。他完成了测试，揣着七封介绍信搭上往南的磁悬浮夜间班车，穿过东北海的海滩，前往南方大概三百六十英里地的欧鲁略堂。一名曾为他量身裁衣的裁缝告诉过他，在宁静的夜里会听到低沉的隆响，估计是从北方的山脉传过来的。只要不费太多气力，哈德尔拉瑞斯希望离北方越远越好。

他在棕榈树与大草原的高草丛中醒来。这里没有任何视障的迹象。城市分散为多层石头建筑组成的紧凑街区，街区之间以繁茂的林地地带、能行车的道路和单轨电车分隔。与大峡谷里的城镇不同，这里并没有按照东西走向实行带状规划，不过其南北轴向仍然相当短。哈德尔阿瑞松达莫找到一间小客栈，研究了一番城市规划及其工厂地区，又买了一本地区指南。他安顿下来，先花了几天工夫探查咨询，然后去拜访了那七家机构。他每个晚上都用来上成人补习课，深夜睡眠时在无意识地听语音录音。终于在十九天（他条件反射地计算，在维鲁姆的纬度差不多相当于四小时，埃默的四分钟，在山顶碉堡不足两秒）以后，他在其中一家机构得到一份工作，成了一个卖蔬菜产品的低级销售经理。

他发现只要明白规律，在南北方好几英里范围内进行口头交流不成问题。因此这片地域划分非常宽松，交通和公共设施覆盖的范围非常广。这里极少见到军事设施。哈德尔阿瑞松达莫买了一辆汽车，随着他在机构管理层中的升职，又纯粹为了享乐再买了第二辆。他发现自己人缘不错，很快结交了一圈朋友，有了不少业余爱好。经历了许多段恋情后，他和一位姑娘结了婚，姑娘的父亲是机构里的高层人士。在来到这个城市大概五年后，他成为一个男孩的父亲。

“阿瑞松！”他的妻子在船上喊道。他们五岁的儿子双手伸出船沿，拍打着温暖的湖水水面。哈德尔阿瑞松达莫正在小岛上画画，着彩的画布上是轻快的线条与笔触，小小水湾上的沼泽树林绽放着光与影的纹样。“阿瑞松！我启动不了这东西。你能游过来试试吗？”

“再等五分钟，蜜涵优。我得把这个画完。”

卡拉蜜涵优拉丝芙叹了口气，继续不抱多少希望地拿着好似悠悠球横过来的玩意儿在船头钓鱼。周围太安静了，没东西会咬钩。一只长尾小鹦鹉掠过右方树枝。德莱斯托，也就是那个男孩，停止拍打水面，拉过管型观察窗浸入湖水，让蜜涵优打开了灯的开关。他东张西望地瞧着水下的事物，在形形色色的小鱼疾速游过时轻声发出惊叹。此时阿瑞松招呼了一声，折起画架，脱下裤子，把颜料和画布压在上头，游了过去。这片湖中没有鳄鱼，河马离得很远，这里的丝虫和血吸虫也早就灭绝了。二十分钟的紧急修理让机器又能运作了，静音燃料电池驱动的螺旋桨把他们送到画画的小岛边，再从小岛横穿湖泊去往一条小溪的汇入口。他们抓到了四条鱼，在西沉的阳光中朝码头返航，系好游艇，开车回家。

待德莱斯托长到八岁，准备正式命名为拉冯德莱斯托纳密的时候，他已经有了一个三岁的妹妹和一个一岁的小弟弟。德莱斯托在游泳和划船上都是一把好手，还成长为一个小小的组织者，在家在校都会发起活动。阿瑞松如今已是公司的三号人物，不过他保持着自己的平衡。他的假期要么在热带雨林深处消磨（在这里在时间交换上有赚），要么在东北海南部海滨的海岬上待着（这边就会在时间交换上吃亏），或者就像最近这样愈来愈多地在西部高地遍布溪流的农田上度过。高地上很多地方都有辽阔的视野可以望尽云景。即使在那里有漫天的黑暗作背景，视障也仅仅是南北地平线上的一抹雾气。

时不时在某个心绪不佳的夜晚，阿瑞松会想起过去。他断定，纵使敌人的突破迫在眉睫，也就是说，他离开后半小时内防线被突破，鉴于时间朝南方向的收缩比率，突破事件也几乎不会影响到南方这边他自己和妻子的生活，更不会影响孩子们的生活。而且他还考虑过，既然炮弹从未越过埃默北方某处打击到它南边的地域，那么这些弹道攻击武器一定架设在靠近前线的地方。要不然的话，敌人一定是对南方的时间梯度或地形一无所知。这样一来，从前线正北发射导弹打击正南方向就得不偿失。他认为即使是最快的直升机也对抗不了时间汇聚效应，更别提战胜它。

阿瑞松随遇而安，从前线待过一阵再回来会使人失去能力，这种变化从未让他长时间痛苦。磁悬浮列车的旅行以及其他交流方式似乎已经融合了大众的口音与气质，不过大峡谷上游和北方山岭军事地区在语言交流与社会风气方面跟其他地方自然还多少有些隔阂。西边高地也有这种情况，全家度假旅行的时候，他们发现在高地一些零散地块上依然保有古老的语言形式和老派的处事态度。然而总体而言，整个大陆讲的是“当代”亚热带低地上的口语，当然也不可避免地受到了拟声缩略现象或所谓纬度“缩音”的影响而有所改变。一种“当代的”伦理与社会准则已经流传甚广。可以说南方的现代已经殖民了北方的过去，甚至包括地域上的过去，这种现象与候鸟和其他迁徙的动物有些类似，但是牵涉更多资源，包括人类的才智、可塑性、传统习俗和技术能力。

普通人不为战争操心，时间汇聚效应对他们有利。他们闲余的精力可以耗费在各种玩乐或技艺上，既可制造实物，也可代言发声；既可以搞创作，也可以纯欣赏；既可批判评析，也可创立新说；讨论、安排、组织、合作，做什么都可以，不过通常都不会超出他们自己的领域。阿瑞松发现自己是十几个相互交织小圈子的成员，而蜜涵优参与的更多。并不是说他们从未有过自己独处的时间：双“周”制的工作与生活的节奏轻松自如，先做五休二，再做七休六。所有人员和机构都这样交错安排，留出很多闲暇以便享受人生。阿瑞松爱上了纹理造型，过两年兴趣又转回绘画，但这次用磁力笔刷取代了喷枪。他的技艺在纹理造型时期得到提炼，区域控制力很强让他小有名声。另外，蜜涵优成了音乐家。德莱斯托显然将成为民众与社会的管理者，而且在十三岁时就进入体育界。他八岁的妹妹擅长言辞与辩论。他们希望六岁的儿子能成为作家，至少在他空闲时可以进行写作，毕竟他有敏锐的观察力，又很有兴趣分享观察结果。阿瑞松在公司里升为二把手，他对这个位置心满意足：成为首领就太累了。他偶尔会在当地事务的管理上发声，但并不追求主管权。

蜜涵优和阿瑞松将快艇开出东北海的南方海岬，观赏着海上的烟火盛会。在这里会望见墨黑的北方视障在星空切出一弯巨大的弧形，正是适合放烟火的精细天鹅绒般的背景幕墙。运气不错，天气很好，烟火船的剪影恰恰可辨。在一个不知月亮为何物的世界里，想要享受“白夜”常常只能依靠这类烟火表演。女孩和德莱斯托绕着快艇一圈又一圈地划水。连最小的男孩也被带了出来，他困倦地注视着北方。到了最后，三枚绿色星辰凌空升腾，演出结束。在烟火船上，午夜已经降临。德莱斯托和维诺耶被叫回来，父母用照明弹确定他们的位置，最终劝他们爬上了船。两人微微打着冷战，被热风机吹干身体时蹦蹦跳跳，像两个小妖精。阿瑞松掉转快艇船头回岸，斯拉雷这时已经睡着。待回到码头时，维诺耶也睡着了。父母一人抱着一个孩子走上海滩小屋。

次日一早他们收好行李，开车回家。他们二十天的假期相当于欧鲁略堂的一百六十天。回到城里时，大雨倾盆。安顿好孩子们之后，蜜涵优通过声光电话与欧鲁略堂另一头的朋友聊了很久：她（那个朋友）与丈夫已经一起去西边高地观察过獾了。最后阿瑞松进来插话，聊了几句套话之后，他与对方的丈夫就当地政局的发展交换了一些看法。

“可惜下面这里人变老这么快，”蜜涵优当天晚上惋惜道，“要是生活能永远这样继续下去就好了！”

“‘永远’这个词太大了。再说，在这里待着感觉不到什么区别——你在海面上没有感觉时间变慢，现在就有了？”

“我想没有。可是如果……”

为了让她转变心情，阿瑞松开始谈论德莱斯托和他的未来。很快他们就为孩子们规划起了生活，这是每个家长都会忍不住做的事。以他的薪水和在公司的投资，他们可以把长子扶持为了不起的管理者，还能有足够的资金给予其他孩子一切发展机会。

第二天早上晨光熹微，阿瑞松就与妻子道别，离家上班。他度过了极为忙碌的一天，在逐渐昏暗的天色中走出大门，朝车库中自己的车走去，却见到围住车站着三名军人。他手里拿着私人脉冲钥匙靠近自己的车子，探询地看向他们。

“你是VSQ 389 MLD 194 RV 27 XN 3，名为哈德尔阿瑞松达莫，居住在（他的地址），今天是这个公司的副总。”领头人冰冷的语调只是陈述，而非提问。

“是的。”阿瑞松一能开口插话就回应道。

“我得到授权要求你立即归队返岗回到首次收到换岗命令之地。你必须现在就跟我们走。”领队亮出一个有黑色记号的发光橙色标牌。

“但我还有老婆孩子！”

“他们正在得到通知。没时间了。”

“我的公司？”

“你的领导正在得到通知。现在就走。”

“我……我……我必须把私人事务安排好。”

“不可能。没时间。情况紧急。你的家人和公司必须自行处理。我们的命令压倒一切。”

“凭什……什……什么命令？拜托，我能不能看一看？”

“这个标牌就已足够。与你的标牌尾部吻合，希望它还在你的身份碟里——我们会在路上核查。现在就出发。”

“可我必须看到你的授权。我怎么知道，比方说，你不会是要打劫我什么的？”

“如果你知道条例，你会明白这些符号只适用于一种情况。我通融一次：你可以看我的授权书，但不要伸手摸。”

另外两个人靠了上来。阿瑞松看到他们手里的速射枪指着自己。领队抽出一张写有一堆字的宽字条。阿瑞松就着领队的手电光尽力辨识那些龙飞凤舞的字迹，认出这的确是一条授权令：截至今日某时某刻，当地时间某时，带走阿瑞松，如有可能在其离开工作地点（指明地点）后立即带离。下面一行是详细指示，带走人的同时要一个人给蜜涵优打视频电话，而另外一个人要给公司总裁打电话。归队人员与护送人员乘军用磁悬浮列车前往维鲁姆（离发车时间已经不到十五分钟）。归队人员需尽快地送往碉堡（VV站），接着送往更高处的碉堡（阿瑞松的脑海中闪过一个念头：他在大概二十年前离开了那个碉堡，不过按碉堡时间算只有约莫十分钟——这还没算上他向南的旅途用去的六七分钟）。

“他们怎么知道我在这么多年之后还适合干这个？”

“毫无疑问，他们一直在检查你的情况。”

阿瑞松考虑了一下绊倒一个揍翻两个再逃跑的可能性，不过那两个人的速射枪一直指着他。再说那样做能有什么好处？就算他能先逃离几小时，最后也一定会被抓住，还会给蜜涵优、他的孩子和他自己带来毫无必要的痛苦、羞辱和毁灭性打击。

“我的车。”他的回应荒谬可笑。

“小事一桩。你的公司会处理。”

“我怎么安排孩子们的未来？”

“得了，争辩无效。无论死活，合适与否，你现在就走。”

阿瑞松无话可说，任由他们将自己押进一辆轻型军用车。

五分钟后他就上了磁悬浮列车。车厢有装甲防护，窗户也经过特殊加固。再十分钟后，列车启动，他被剥掉平民便服，被收走随身杂物（他得知这些之后都会送还给他的妻子），身份碟被抽出来核查，离岗标牌被取走。他接受了体检。显然军方当局挺满意检查结果，他被给予了军装。

他在火车上一夜无眠，琢磨着这要怎么办，那要怎么办，蜜涵优会给谁打电话，谁最有可能帮她，她要怎么应付孩子，他们能从他的退休金领到多少钱（他尽最大努力在估算数字），照他的理解是公司会付这笔退休金，他还想着他们已经规划好的未来可以走多远。

灰暗的拂晓见证列车抵达维鲁姆。他没吃（他吃不下任何配餐）也没睡，神色茫然地凝视着集结待发的场地。列车上的人群（显然只有少数是归队人员）被塞进封闭的卡车里，连同长长的护卫车队朝埃默进发。

就在这时候，哈德尔拉瑞斯的大脑开始重新思考时间汇聚的情况。以山顶碉堡的时间计算，他觉得他们从欧鲁略堂出发到现在肯定过去大概有半分钟了。到埃默或许还要花两分钟。他尽量算了一下，从埃默到碉堡可能要两分半钟。加上二十年（以及向南的旅程）的那十六七分钟，他发现自己离开碉堡后不过二十二分钟就会又回到碉堡。（蜜涵、德莱斯还有另外两个孩子都差不多长了十岁，孩子们应该开始忘记他了。）他离开碉堡的时候，闪击战的战斗空前激烈（其实后来还给他带来好几场噩梦），他还对XN1说过一小时内或许就会被突破防线的不祥预言。就算他撑过了闪击战，也不太可能顶得住一场突破冲击。会是一场什么样的冲击？从来没人看见过敌军，这群来自远古时代的敌人拼死想要突破前线。如果敌人越过前线，本种族的没落也就不远了。在前线，每个人都相信没有什么能比那个时刻更恐怖。车行驶出大概一百英里之后，他筋疲力尽地睡着了，坐姿憋屈地挨挤着旁边的人。列车启停转弯，不时地把他弄醒。车队在以最高速前进。

到了埃默，他跌跌撞撞地走出列车，遇上此地风雨大作，河流暴涨。人群列成纵队向车站行进。哈德尔拉被单独提出来带往终点站大楼，接受疫苗注射，接收配发的助行器、速射枪、急救包、防护服以及其他行装。十五分钟以后（在山顶碉堡可能只有七八秒），他和其他三十个人一起上了一架多用途直升机。才刚刚越过第一座山峰进入阳光之中，爆炸和闪光就在四面八方出现。直升机奋勇前进，视障慢慢从后方靠近，同时在前方不情愿地撤远。以往在北部地区时特有的眩晕感和梦游症状又吞噬了哈德。眼下想起卡拉和他们的后代，就像在碰触与他同享身心的那个鬼魂的痛苦。过了二十五分钟，他们在一条磁悬浮车道的脚下着陆。哈德察觉到山顶碉堡给予的二十二分钟休憩变成了不再重要的东西。他排在第三个被打包塞进磁悬浮列车车厢，一百九十秒后，他出现在山顶，直奔VV碉堡。XN1对他敬礼的回应只是三言两语下令让他坐火箭前往山顶碉堡。再过了一会儿他又在XN2面前了。

“啊，你到了。接你班的人被杀，所以把你弄回来了。你只离开了几秒钟。”碉堡的墙上一个边缘参差不齐的洞证实了他说的事件。接岗人的尸体已被剥光，装车送往处理尸体的机器。

“XN2。情况空前激烈。他们确实难缠。我注意到，我们在此发起的每次进攻都会在几分钟后以同等规模被回敬。新型炮弹刚刚发射，对面就会飞来同样的炮弹——我都不知道他们也有这种炮弹。”

H的大脑或许因为又饿又累又激动，似乎反倒是一片清明，一个不该说出口的念头闪过，一个他无法证明也无法证伪的疑虑，因为他对此一无所知，毫无经验，也无力纵观全局。没人见过敌军。没人知道战争是怎么开始的，何时开始的。情报与通信在此地异常艰难，几同瘫痪。要是有人接近前线，或者越过前线，也没有人知道时间到底会怎样。时间会不会在这里无限汇聚，前线的对面其实空无一物？那些被当作敌袭的导弹会不会就是他们自己打出去的，只不过是掉头了而已？这场战争的开启，会不会只是一个农夫闲逛时无意间随手朝北方甩了块石头，这块石头又打回了他身上？没准儿，其实，呃，并没有敌人。

“XN3。会不会是那门炮的炮弹从前线反弹回来？”

“XN2。不可能。现在你要从地面突进到发射导弹的前沿哨所——我方地道已被摧毁——向东十五度四十秒——可在红外观测极限边缘看到那块隆起——带上消息，以三倍语速口头通知他。”

墙上的破洞实在太小，H从前面的出口离开。他踩着助行器奔跑，跑进一条带状地区，这里变成了一团火焰，变成了一只火豪猪，变成了大地的火衣，宛如梦幻。他冲进超乎想象愈来愈强的巨响、强光、高温、重压和撞击，再往前冲，冲上几乎已经看不见的斜坡……

来自远方

托尼·比/著

龚诗琦/译

托尼·比是一位加拿大作家，拥有语言学博士学位。研究生期间，他曾有机会与两位声称患有失忆症的患者接触，并进行观察研究。这段经历是这个故事的灵感来源。他的作品刊登在《克拉克世界》《跨银河医药秀》《投机》等杂志上，还编入了短篇集《夏洛克·福尔摩斯的未可信冒险集》。这篇《来自远方》最初于2009年刊登在加拿大的奇幻杂志《投机》上。

三十来岁的马多克是个打眼的人物，一双眼睛比海还要蓝。我很容易把他想象成一位古代的王子。

我靠着他的病榻坐下，面带微笑：“Siw，mae，马多克。”

他愣了一下，就跟我听到一句纽芬兰英文短语但不确定自己有没有听错时的反应一样。接着他坐起来，兴奋地打开了话匣子。但我听不懂他的语言。语言学家并不会使用二十来种语言，也没法儿一下子学会一门新语言，这一点跟普通人的认识相左。我们的优势是判断语言模式。

刘医生忍俊不禁：“你刚刚叫他猪肉饺子吗？”

我理解这种困惑。“Siw mae”听起来就像是广东话里的“烧卖”，英语翻译是“猪肉饺子”。“在现代的南部威尔士语里，它是‘你好吗’的意思。马多克可能来自威尔士北部的斯诺登山一带，所以我应该说‘Sut mae’才对。”

两周前，也就是12月16日，一艘奇怪的航船漂流到圣约翰海港。在这艘仿佛维京长船仿制品的船的甲板上，发现了四具尸体，以及一位生还者。纽芬兰皇家警察局的威尔·蒙蒂斯找到我，希望我能协助他通过语言定位那名男子的家乡。分析了男子讲话的录音带后，我发现了一件让人困惑的怪事，这个自称马多克的男子说的是两种古语：中古英语和中古威尔士语。

为了进一步判断，我麻烦威尔安排了一场面对面的交流。有时候，视觉信息可以成为语言学证据。举个例子，现代威尔士语里的v音，与现代英语的发音机制类似，都是上齿抵住下唇。但中古威尔士语的v音，跟西班牙语类似，需要用到两片嘴唇。

我开始录音，并指向自己。“凯特，”我又分别指向蒙蒂斯探长和刘医生，“威尔。菲利浦。Meddic。”后者是中古威尔士语里医生的意思。两个d连一起，发音跟英语里they的第一个音节类似。

他重复着名字，咧嘴笑了。

马多克是个谜一样的人物。唯一说得通的解释，就是他和一帮人想要重现马多克的航程。格温内思郡的马多克王子是威尔士的传奇人物，据说他曾在1170年从威尔士出发向西边远航，七年后归来的他描述了海峡那边一片富裕的新大陆。为了去新大陆定居，他又带领十艘船的舰队，满载移民出航，最终从历史中消失无踪。

这个男人很可能是一个精通中古历史的学者，其大脑的韦尼克区[1]受到损伤。韦尼克区受损的失语症患者发音没有任何问题，他们的话语却不构成意义。在最严重的病例里，音节被随意选择、拼接，听起来像模像样，却没有几个有实际意义的词汇。“马多克”可能患上了类似杂乱性失语症的病。但说不通的是，MRI[2]和PET[3]扫描结果均显示，他的左半球大脑没有受半点儿损伤。

不过，马多克掌握的中古威尔士语到底有多地道呢？我想到两个检测方法。

我给马多克找来两首诗，分别由高其美·阿普·梅里尔和戴维德·阿普·格威林创作。两首诗都是用一种叫Neue Hammer Unziale的字体印刷，是最接近Insular Majescule的字体。后者对一位12世纪的王子来说应该不陌生。“Darlle。”我鼓励他念诗。

马多克毫不费力地念出了第一首诗，念第二首的时候，他在个别单词上犯了难。

威尔惊讶地抬起一边的眉毛，问道：“他不是应该能把两首都念出来吗？”其身为探长的直觉涌现出来。

“我故意增加了难度，”我解释道，“第一首诗来自一位与马多克几乎同时代的宫廷诗人。第二首却是写于14世纪，其语言通常被认定为早期的现代威尔士语。他在第二首上犯难，本就是我期待的结果。这就像是乔叟尝试阅读莎士比亚的作品，或者莎士比亚阅读田纳西·威廉斯的作品。时代不同，语言也就不一样。”

“你是在故意绕他啊！语言学和我们警方的工作真像，”威尔感叹道，“都是找出模式和错漏。”

“我还从没听人这么类比过，不过你说得没错。”威尔和我相视一笑。

第二个测试是看他对生产品的反应。我拿出一张彩色的英格兰画报，翻到一张照片，照片显示九个人坐在酒吧里。

“Gwyr. Pet？”人，几个？

“Naw。”九个。

我摇了摇头。“Naw Wyr。”九个人。我鼓励他使用词组，因为我希望测试一种叫作辅音弱化，或者叫元音变化的现象。在威尔士语里，如果一个单词出现在数字之后，那第一个音经常会发生变化，甚至吞掉，这种情况会出现在从gwyr到wyr这个发音过程中。元音变化现象也会出现在其他情况下，但由于我对凯尔特语只掌握了皮毛，我就用了简单的测法。

马多克马上就领会了。我们开始给书中的人和物品点数。当碰到一张画有小舟的图片时，马多克指了指小舟，又指了指自己。“Gwyr. Pet”他的船上有几人生还？

我向威尔使了个眼色。

“Un。”我回答。一个。

马多克的脸上满是震惊。

“今天到此为止吧。”我说。我给了他一瓶墨水、一本笔记本，以及一根我用海鸥羽毛亲自修剪出的羽毛笔，给他做了一套写作的动作。我想要分析他的笔记。

马多克牵起我的手，在上面印上一个吻。

威尔笑了：“他可能没法儿表达，凯特，但我想你跟他成生死之交了。”

一周的采访结束了，在威尔·蒙蒂斯探长的要求下，我向市中心的纽芬兰皇家警察局总部的其他专家提交了报告。这个专家团队包括地方法医办公室的伯利医生、无偿为马多克提供服务的丽贝卡·香农律师以及纽芬兰纪念大学人类学系的康农教授。

我预先告知了来访。语言学分析领我来到一个出格但必然的结论面前：毫无疑问，马多克对中古威尔士语的掌握达到了母语的流利程度。就算一名骗子学过中古威尔士语，他也很可能在发音上搞错，或者不认识表示常见物品的单词。但除了出现描述现代物品的情况时，马多克没有被任何句法和单词难倒。难道他就是那个真正的马多克？八百年前消失在海上，终于在圣约翰港被发现？

这是疯人呓语吗？有可能。我的专业背景对这一想法嗤之以鼻。然而我体内的浪漫情结却愿意去相信。在纽芬兰，任何事似乎都可能发生。我不知道怎么描述，反正这个地方很神秘，充满魔力。这么说吧，就算在家里找到一只小精灵，我也不吃惊。这个冬天，时间仿佛被冻住了，大雪无休无止地降下，大自然被困在了这个季节，没法儿再往前行一步。我感觉自己住在一个雪花玻璃球里，有个家伙在不断翻转、摇晃它。在他的世界里，他才把玩了五分钟。但在雪花玻璃球内部，已经过去整整一个月了。

我要把这话说出去，谁能信呢？

“他的母语是中古威尔士语，中古英语也学过一点，”我开口道，“他在阅读上表现出色，元音和辅音的发音也符合我的预期。他的书写进一步支持了我的判断。”

“可笑！”康农激动地说，“一个优秀的学者就能将第二门外语学得像模像样，把你愚弄一番。我赌这就是某个错乱时空创意协会成员耍的花招儿。”

威尔说：“我们跟他们在纽芬兰纪念大学的管家谈过，也联系过他们名册上的每个人，他们团队没一个人失踪。此外，他们也没有听说过什么重现马多克航程的项目。”

“听说他在学英语，”康农继续道，“我们怎么知道他不是故意这么计划的，编造马多克的故事，再渐渐用回英语？”

“你没法儿阻止别人学一门新语言。他是活生生的人，不是什么考古文物！”我回嘴道。

“等嗯，阿利，”年事已高的伯利医生说。他有纽芬兰人普遍的口音，喜欢吞掉h，再将h安回到没有h的单词上。“如果只是一个人没有牛痘疤痕和整牙痕迹，那也不足为奇。我自己是在1972年种的牛痘，却没留下疤痕。但是四具尸体，再加上马多克都没有，这个概率小之又小。当然了，除非他们全都是森林里长大的野孩子。但一个人有如此的行骗手段，不大可能离群索居。还是说，你认为有人为此预谋了四十年？”

“我得承认，那艘船造得可以以假乱真。”康农给大家传照片，拍摄的是那艘长船和船上发现的物件，“船的设计与我们所知的12世纪的造船工艺相符。是一艘维京长船，船首高耸，雕刻为狮头形状，这一点很有趣。大家可能认为红龙的形象才是威尔士的标志，但格温内思郡之狮才是格温内思郡军队所用的标志，一直沿用到都铎王朝。”

我将一张展示扭曲的铁钉的照片放在一边，仔细查看起康农描述的斑驳不堪的红色狮头。

“我以为会是艘兽皮小渔船，”菲利普·刘插嘴道，“我正在读塞弗林写的《布兰登的航程》[4]，书里提到牛皮小艇更适合航行，并讨论了是否是用这种小艇抵达的北美大陆。”

康农不同意地摇摇头。“那写的是16世纪的爱尔兰。而在12世纪，威尔士与挪威海盗结盟，威尔士出现了挪威人聚居地。根据传说，‘格温纳·高恩号’，也就是马多克的航船，由橡木打造，用牡鹿的鹿角而非铁钉铆接。当时有一种关于航海的迷信说法，说有一种磁力岛，会给由铁钉建造的航船施下厄运的咒语。在这一点上，这艘船与传说相符。真细致。不过呢，我有铁证证明这一切都是一场精心设计的骗局。”他给我们看了一张风笛的照片，“这是从船上修复的一件物品。注意它底部的印章，一朵五瓣红玫瑰上连缀着一朵五瓣白玫瑰。”

菲利浦认出来了：“这是都铎王朝的玫瑰。”

“没错！亨利七世创造了这个标志，代表兰切斯特的红玫瑰与约克的白玫瑰[5]的联合。但直到1485年，都铎王朝才开始它的统治。要是马多克真的来自12世纪，怎么会有这种时代错误的物件？”康农质疑道。

“可能是他顺道停下来吸了口烟。”丽贝卡开玩笑说。

大家全笑了。但一个有趣的猜想钻进了我的脑子，我说：“有何不可呢？我们以为是一次航行，但如果这不是他进行的第一次、唯一的时间旅行呢？”

康农对此不屑一顾：“我们是科学家！时间旅行这种猜想……”

“并非不可能，”菲利普说，“爱因斯坦的相对论支持向前的时间旅行。要是距离重力井够近，时间膨胀会让人老得没常人快。谁知道呢？我开始怀疑，他怎么能不是那个货真价实的人物呢！”

康农还是摇头：“你只能代表你自己。我可不会让一个蹩脚的时间旅行理论毁了自己的名声。蒙蒂斯探长，我说他就是个令人不齿的骗子。失陪。”康农收起照片，火速离开了。

康农的离开让我们所有人感到不安。威尔叹了一句：“他是对的。如果我们宣称马多克是时间旅行者，会被大家叫疯子的。”

会后，我、丽贝卡和威尔跑到提姆·荷顿店里，想要喝些咖啡、吃点松饼。队伍永远排那么老长。柜台那儿的女孩们做事慢悠悠的。还好乔治的店没那么慢，这儿的顾客不多。

“我们手上最好的证据来自语言学，凯特。没有你的话，马多克就像个诈骗犯。”丽贝卡说。

我一边挑着吃自己的蔓虎刺味松饼，一边回答：“我知道，他的未来掌握在我手中。从法律上讲，他面临什么后果？”

“他若是在欺诈，会被以妨害公众的罪名起诉。”丽贝卡说，“如果我们能证明他并非加拿大人，那他就会被以违反移民法规起诉。但如果他真是一名时间旅行者，好吧，我觉得那就没有适用的法律。不过作为一个纽芬兰人，我直觉上欢迎他的到来，不会想把他关起来。”

“媒体会把我们生吞活剥了的。”威尔说。

“我知道缓和媒体的办法，办一场尖叫朗姆接纳会。”丽贝卡提议。

“一场什么？”我问她。

“你不知道什么叫‘尖叫朗姆接纳会’？”威尔说道，接着开怀大笑，“让我们给你补补课，凯特！”

“这是一项古老的纽芬兰传统。”丽贝卡解释给我听，“是为了庆祝一个CFA成为荣誉公民。CFA是“来自远方（ComeFrom-Aways）”的首字母，代表不属于纽芬兰的异乡人，比如说一个大陆客，或者时间旅行者。”

“在尖叫朗姆接纳会上要怎么做？”

“我们畅饮‘尖叫’，就是纽芬兰朗姆酒，亲吻一条鳕鱼，把脚指头放大西洋里蘸蘸。非常有趣。”丽贝卡说，“然后你就成为骄傲的尖叫皇家兵团的一分子，还能获得一张证书。”

“亲吻一条鱼？”

“没干之前可别打退堂鼓。”说着，丽贝卡向我使了个眼色。

“你之前说的，有关马多克不止进行过一次时间旅行的事，还记得吗？”威尔说，“也许这不是他第一次来纽芬兰，也许他在阿瓦隆停泊过。”

“阿瓦隆？”

“就是费里兰，你可能知道这个地名。那是一处历史遗迹，距此地一个半小时车程，是去特里佩西的一半路程。”丽贝卡解释道，“那是处游览胜地，但我偶尔会去捡些石头。那片海滩美不胜收。巴尔的摩勋爵于1620年在那里建立了阿瓦隆殖民地，之后因为严寒搬去美国。”

“也许他能认出那地方？威尔，我们能把他带去费里兰吗？”

威尔答道：“要是我的顶头上司同意了，我们明天就去。不过我想，康农教授应该一同前往。”

我不喜欢这个提议，但我们确实需要一名历史学家。我点点头：“就明天。”

在去费里兰的路上，哈利·康农喋喋不休地谈论着乔治·卡尔维特爵士和巴尔的摩勋爵。我与马多克一起坐在车的后排。事前，威尔带他去了理发店，还给他换上了现代服饰，这样他就不会显得格格不入了。高速公路上，我们从一辆辆轿车、卡车身旁掠过，马多克以惊奇的眼光看待这些。我本来有点期待他会对陌生技术表现出害怕和惊恐，恰恰相反，他好像被迷住了。不愧是拥有探险家的灵魂呀！

马多克就像一块水上漂石从时间之河上掠过。我希望知道他是如何办到的，以及为何唯独是他。我用中古威尔士语结结巴巴问了几个简单问题。

他知道自己身处何地吗？知道。

他知道现在是哪一年吗？不知道。

他航行的过程中，事物是否发生过变化？是的。

事物一共变化过几次？十一次。

十一次！假设他第一次出航是在1179年上下，并且每一次航行都将他往前推了等量的年份，那平均起来，每次航行就往前了七十五年。他的第六次停航大概在1629年，正是阿瓦隆殖民地存在的年代。

他是在找寻什么？“鲸路［1］的尽头。为了学习。为了验证，看它是否会将我带回故土，带回我的人民、我的兄弟身边。”他说。

我忆起传说里有这一段，他的兄弟西里跟他一起前往新大陆定居。

他是如何实现时间旅行的？每隔八十三天，会吹来一阵风暴。帮帮我，凯特。

我查看了自己的资料笔记。马多克是在节礼日[6]抵达的，往后推八十三天，下一场风暴将于3月18日出现。

可怜的马多克！我想起自己在纽芬兰过的第一个冬天是多么漫长，而我只需忍受几个月。但他每次都是在冬季抵达，冬末时节离开，等待下一个冬季的抵达。至少是长达两年的皑皑白雪与雾气迷蒙。

“威尔，3月18日是不是纽芬兰的什么大日子？”我问道。

“圣帕特里克节的后一天？没错，‘希拉的笔刷’上岸。在圣帕特里克节前后，总是有一场风暴。跟‘帕迪的扫帚’不是一回事，但也是那几天刮起的一场风暴。希拉是帕特里克的妻子，明白了吧，她总是生他的气，拿着大笔刷追着他跑，把一切都刷上一层白霜。问这个干吗？”

“因为就在那一天，时间之门会再度开启，通往七十五年后的未来。”我说。

挖掘现场在周末关闭，但康农在此地的研究特权为我们的来访打开方便之门。出乎我的意料，人类学家居然跟马多克相处融洽。我们疲惫地走在费里兰的雪地上，他用英语对马多克说话，好像对方理所当然听得懂一样。马多克变得活跃起来，四处指指点点，用中古威尔士语跟我说话。然而我只听懂了几个单词。显而易见，他来过这儿。康农神情挫败地将一支笔塞到马多克手中，让他在草稿本上涂写。

马多克带康农在挖掘现场穿梭，靠记忆勾画出阿瓦隆的地图。“他的草图似乎跟我们所知的那个时代的殖民地建筑群落相一致。他画的那几栋建筑分别是面包房和酿酒屋，如今已不复存在。1673年，这些建筑被拆毁，用于建造柯克大宅。”康农解释说，“你的功课做得不错呀，马多克。”

威尔和我让他俩继续探索，我们跑到海岸边安静地散步。就像丽贝卡说的，这片布满岩石的沙滩上，确实有不少漂亮的石头。我跪下来，拾起一块光滑的绿色石子，给威尔看它里面有趣的线条。

“我们叫它‘盐水石’，”威尔说，“被海水冲刷得又圆又滑。”

一个高个儿老绅士在沙滩边冲我们招手。“你俩看起来是迷人的一对儿。”老人笑着对我们说。

威尔挑起一边的眉毛。

我尴尬地纠正道：“谢谢夸奖，但我俩不是一对儿。”

“听一个人生经验丰富的过来人的话准没错，你俩是天生一对儿。”老者抬帽向我们告别，继续沿海岸走远了。

“你认识他吗？”我问。

威尔摇摇脑袋：“他让我想起了父亲，仅此而已。”

“马多克将面临什么样的前景？”

威尔叹了口气：“他身无分文，没有公民身份。一些像你一样好心的纽芬兰人会接济他，但他终究是个累赘，除非他能学点英语。他还可以贩卖自己的故事，我也不知道行不行得通。但他最终是个黑户，拿不到加拿大国籍。”

“对此我有个主意，但我得先跟丽贝卡聊聊。”我暗示道。作为无偿为马多克提供服务的律师，她应该知道我想到的法律漏洞行不行得通。“但说到底，让他坐船返回，会不会是个更简单的出路？想一想，你将看到七十五年后的世界，一百五十年后的世界，距今三百年后的世界。看到未来人类的生活啊！”

“他将漂泊无依。”

“不必非得如此。”我冒险握住威尔的手，他没有甩开。

“今晚与我共进晚餐吧，凯特？”他羞涩地提议。

“非常乐意。”

“进来吧，凯特。把门带上。”克劳迪娅·西夫教授是新近上任的纽芬兰纪念大学语言学系主任。

我知道她为何想见我。

“我接到了哈利·康农的来电，”她说，“我向探长推荐你的时候，是期望你能用功、负责地进行分析。结果倒好，你让自己沦落为这个领域的笑柄。这件事对学院影响很坏。”

“我坚持自己的判断，克劳迪娅。这个结论既不正统也不委婉，但这就是我的结论。我不愿撒谎。”

“对媒体发言时注意一点，凯特。想想你的前途。”

我叹了口气：“什么前途？我这五年来承受了那么多，从一座城市搬到另一座城市，却连一次进入终身教职最终候选名单的机会都没有。”

“凯特，你是一位优秀的语言学家，”她的语气有所缓和，“总会有机会的。

她非常固执。“谢谢你抽空跟我聊，克劳迪娅。我会好好考虑你的话。”说完，我便离开了。

奥莱利爱尔兰酒吧里人满为患，都是来参加尖叫朗姆接纳会新闻发布会的。记者们跟自己的同行聊得不亦乐乎。克劳迪娅从后排瞅我，眼神像是要剜我一刀。

威尔做了自我介绍后，进入正题。“在12月16日，一艘维京长船在圣约翰海港被发现。船上有五个人，但只一人生还。法医办公室的尸检报告显示，这些人死于体温过低。根据检疫法，这位生还者已经被隔离观察了十四天，没有发现疾病的征兆。然而，当这位生还者恢复意识后，我们发现他不会讲英语，也不会法语或其他现代语言。一组专家对我们这位神秘来客做了大量检查。这艘航船以及他使用的语言，都指向同一个结论，这个男人是格温内思郡的马多克王子，一位12世纪的威尔士传奇人物。”当听到这句话时，记者们纷纷窃窃私语起来，其中不乏讥笑。“这到底是一场骗局，还是时间旅行事件，我们的专家团依然争论不休。接下来，我就把现场交给他们。烦请大家不要急，将你们的问题留待他们发言的时候再提。”

我们依次展示手里的证据。康农详细解释了他的欺诈假设，医生和法医的态度则显得模棱两可。轮到我发言了，我瞥了一眼克劳迪娅。如果她是对的呢？我是在为了自己所相信的东西，放弃了职业前途吗？

我看向马多克，思考着他的前途。他冲我微微一笑。

我跟他一样漂泊无依。我的这种疏离感并非因为雾气和雨水。要是我认真回顾，没有归属感的感觉已经持续了好些年。我俩是一类人：我也想见识未来，开始全新的生活。这时我知道了，我不能像其他人那样撇清关系。在这件事上，我必须替马多克发声，即使会自毁前程。我深吸一口气，开始发言。

“根据语言学的证据，我不得不得出结论，马多克确实是时间旅行者。”继而，我解释了为什么几乎不可能模仿出母语的发音和语法能力，“由于他对中古威尔士语的掌握达到母语的程度，我必须承认，他确实，毫无疑问，来自12世纪。”

克劳迪娅站起来，失望地摇摇头，离开了。

所有的目光都集中在我身上。我感觉自己就像是塔罗牌里的愚者，一抬腿就将跌落悬崖。

是丽贝卡把我从媒体的狂轰滥炸下救了出来。“我是马多克的无偿代理律师，我需要确保他的权利没有被侵犯。目前，我们没法儿确定他的国籍。但请想一想，如果他真是马多克，那他就是第一批来纽芬兰定居的欧洲人之一。毫无疑问，他来自威尔士，所有证据都指向这一点。但他是加拿大人吗？

“传说提到，马多克带着移民，跨越海洋去新发现的大陆定居。我们知道他来过阿瓦隆殖民地。连康农教授都承认，马多克对阿瓦隆的了解堪比专家学者。等到今年开春，考古学家将要开挖一片未知的遗址，如果马多克是对的，那里将有一栋迄今尚未发现的卡尔维特时代的建筑。将纽芬兰纳入联邦的《纽芬兰法案》，颁布于1948年。因此，如果他曾在阿瓦隆住过，他就是加拿大公民。”

“但他没有活在联邦政府时代，不是吗？”一名记者大声嚷道。

“呃，但他现在显然活着。”一阵哄笑。“他绝对是第一批纽芬兰移民，我认为我们大家，一群以热情好客著称的人，应该张开双臂接纳他。正是为了这个目的，我们今天在奥莱利酒吧举办了尖叫朗姆接纳会，欢迎大家参加！”

提问环节混乱至极。我觉得自己在大部分问题上都应对得不错，但那些询问这一切是否是玩笑的问题，实在让人沮丧。终于，威尔宣布尖叫朗姆接纳会时间到。仪式需要一个土生土长的纽芬兰人来主持，威尔将荣幸地承担此职。大伙儿把我们拉到场地中央，又给我们戴上黄色的塑料防水帽，每个人都被塞了一满杯尖叫朗姆酒。

“将你的尖叫高举起来，跟着我念：愿你的大三角帆常升不降。”威尔大声宣读。

“愿你的大三角帆常升不降！”我也高喊起来，虽然我完全不知道这话的意思。我只知道自己需要来点烈酒。当朗姆酒刺激到我的味蕾和胃部时，我放声尖叫。

“这就是他们叫它‘尖叫’的原因！”有人吼了一句。人群里笑声鼎沸。他们怂恿马多克也跟着念：“远尼滴哒三脚饭长生不降？”“大家靠拢些！把鳕鱼端出来！”

我带着宿醉从自己的床上醒来，胃难受得厉害。我不记得自己怎么回的家。朗姆酒和炸熏肠肯定不是一起吃的。

我发现威尔睡在我的沙发上。肯定是他开车送我回来的。

为了不吵醒威尔，我溜到卧室给丽贝卡打电话：“我认为我们需要帮助马多克继续他的旅程。我正在认真思考，要不要加入他的航行。”

“你是说，去到未来？”丽贝卡问，“凯特，你可要想清楚！你去那儿干吗？跟他似的，充当活的博物馆？”

“我会有所发现，”我说，“想一想，有机会去验证语言流变理论是否正确！”

“那你的课怎么办？”

“我怀疑自己已经被辞退了。”我将手中的电话线缠绕着玩，“我很乐意违抗命令，去完成未竟的事业。”

“凯特，三思而行啊！那些人在之前的航行中死掉了。”

“我考虑到这个可能性了。我们能多储存些补给，好好筹备。”

丽贝卡不禁叹道：“你是认真的吗？那船员在哪儿？船又在哪儿？”

“我会想出办法的。”

挂断电话，我轻柔地将威尔唤醒：“早上好，小懒猪。谢谢你照顾我。”

“这是我的荣幸。”他回答，一边揉了揉睡眼，“我能为你做早饭吗？”

我用微笑掩饰忧虑的心绪：“知道怎么做桃子煎饼吗？”

用餐的时候，我告诉了威尔我的计划：“威尔，在圣帕特里克节之前，我们得将船还给他。”

“什么？那不成！”

“那是他的财产。他的命运，他的旅程不应到此为止，对此我深信不疑。”

“高层不会允许的！”

“就借一天，这是我唯一的请求。用来重现马多克的航程，重现一个历史性的时刻，诸如此类的名头。如果没有成功，你还能重新收回船只，以及我俩。”

“‘我俩？’你到底在说些什么？”

“我要跟马多克一同起航。”

良久，我们相对无言。

“我希望你留下，凯特。”终于，威尔开口说，同时牵起了我的手。

我紧握他的双手：“跟我们一起走吧。”

“我活在‘现在’就够了，凯特。难道你不是吗？”

“这种机会千载难逢。我相信，在此时此地遇见马多克一定有其原因。他就是我一路寻找的冒险生涯。”

“你寻找的不是安稳吗？”

“也包括那个。”我承认道，“我可能无法两者兼得，至少目前不行。也许七十五年后的未来世界并不美好。但贸然放弃一个获得了不起的人生经历的机会，我想我做不到。”

“难道用爱也不行吗？”

我看进他的眼眸深处。这么长时间以来，他是我遇见的最棒的男人。我真的不想伤他的心。“帮帮我们吧。”我说。

威尔叹息一声：“你真顽固，凯特·唐怀瑟。好吧，未来是你们的。但眼下，现在属于我们。”

他靠着餐桌，倾身吻了我。跟我幻想的一样，这是一个不慌不忙的长吻。

接下来的几周，并没有出现预期的媒体热潮。大多数人认为我们的时间旅行理论是无稽之谈，只有少数支持者，这期间争议不断。我收到一连串的电视、报纸和电台的采访邀约，同意出席一些口碑较好的，拒绝了搏出位的那些。大家唯一的共识是：这事只会发生在纽芬兰。

马多克出院后，丽贝卡和她丈夫安排他住进自家的客房。我与他碰面，商议加入他的航行的事宜。“我们会将属于你的船只、你的风暴悉数奉还。”我用他的语言对他说，“我将跟你一起走。”

马多克的脸上浮现出喜忧参半的表情：“我感到荣幸，凯特女士。但我们人手不够。”

“由我来找齐人员。”我回答。

马多克点点头：“不要带铁。出错。危险。”

根据我目前的判断，他的时间旅行的实现是基于一种威力巨大的磁场。如果携带金属铁穿越这个通道，要么会破坏这个磁场，要么会在传送过程中引发险情。在第一次航行时，他就发现了此种情况——船上那些铁制品被称作“神秘之火”，也就是我们说的圣艾尔摩之火[7]，接下来天降暴风雪。虽然他们将所有铁制品卸载一空，依然有两名同伴被海浪吞噬。在他上一次航行中，一定有人不小心把铁器带上了“格温纳·高恩号”，支持这个推测的证据，就是在船上找到的那枚扭曲的铁钉。

但我们还缺少船员。

为此我去谒见了错乱时空创意协会的总管，详细地告诉了他我的计划。他来自安艾琳尼郡，这个单词是苏格兰盖尔语“我们自己的岛屿”的意思。“想象一下，有一个看到未来的机会，一趟单程旅途。我知道，让人就这样放弃当下，实在是很过分。但我需要有意愿冒险的人，而且越快越好。”

“这真是与众不同的请求，不过我会发出通知的。谁说得准呢，我们这儿千奇百怪的人都有。我们大部分人喜欢过去的时空，但也有向往未来的。不管怎么说，还有比亲自成为年代错误之人更富魅力的事吗？”他露出微笑，“不过在我看来，你能为对生活失去希望的人群带来福音。”

“这是什么意思？”

“有些现代药物治疗不了的疾病，但如果用上未来药品呢？有些人没有七十五年可活了，但依然怀抱希望等待着。”

他说得没错。未来可能有新的疗法。当然了，也可能没有。我唯一能允诺的，是一次赌博。

渐渐地，电话和电邮纷至沓来。人们通过错乱时空创意协会听说了这个机会。我告诉他们，这可能是一次危险的、有去无回的旅程，同时也是一辈子只有一次的冒险旅程。大部分人再也没有回应，但意外的是，有一些人对加入船员之事看得很认真。

虽说威尔并不同意我的计划，但他帮着我将开玩笑的人、危险的人都从志愿者名册中清理出去。“飞到纽芬兰可不便宜，只有认真对待的人才会来。”威尔说。我们将名单压缩到十二人，十个男人和两个女人。其中四人具有航海经验，一个威尔士人提出可以协助马多克进行翻译工作。

船员于圣帕特里克节的前一周抵达，由各行各业的人员组成：渔夫、物理学家、历史学家、前海军陆战队成员、作家、学生、卡车司机、医生等。每个人都有加入我们的理由。

我们一起筹备了补给品，剔除所有铁制品。错乱时空创意协会的成员们聚集一堂，依照马多克所处的时代制作服饰。我们选择将格温内思郡的四头狮子作为标志，将其缝制在白色和绿色的布料上。

马多克和我继续教授对方自己的语言：“还不算太迟，凯特女士。你可以留在善人威尔的身边。我保证会安全送他们抵达未来。”

我摇摇头：“我想这么做。”

呜呼！圣帕特里克节来得太快了。明天，我们即将启航。

我蜷缩在威尔的臂弯里，与他度过了最后一夜。

我最后一次祈求他：“跟我一起走吧。”

他将我抱得更紧了。“我需要安定。”他伸手拿过床边的外套，从口袋里取出一个黑色小盒子。我的心跳仿佛擂鼓。一只戒指吗？

并不是。盒子里是一条金项链，吊坠上装饰着我曾在阿瓦隆称赞不已的盐水石。他将其戴在我的脖子上，扣好：“这不是铁的，所以很安全。可以睹物思人。我爱你，凯特。”

我的泪水再也抑制不住：“我也爱你。别忘了我，威尔。”

第二天早晨，海港聚满了学生、陌生人、好友们，大家都来给我们送别。他们大多数期待着这整件事就是一个宣传噱头。我看到了丽贝卡、菲利普以及哈利·康农，却不见威尔的踪影。对他来说，与我道别是那么难以承受吗？

还是威尔说服了海岸巡逻队，将“格温纳·高恩号”暂时归还给我们。它高昂着船头，在我们登上甲板之际，发出吱呀声。这声音带给人一种奇特的安心感。这艘船经受住了多次航行的考验，以及数不清的岁月的洗礼。它将会很好地为我们服务。

距今七十五年后的世界将会变成什么样子？纽芬兰还会一成不变，仿佛时间冻结一般吗？我不知道。我只清楚一点，我深爱的威尔不会在那里等我归来。

我转而专注于准备工作，不让自己揪着这个想法不放。我们将食物和其他补给搬上来，存放进中部那块带顶的围棚里。我们再三检查，用一只金属探测器扫描船只和人员，看有没有遗漏的铁制品。上一批船员很可能就因为一颗铁钉丢了性命，我可不想重蹈覆辙。

等我们准备妥当后，我站立在船首，一只手搭在马多克的肩上。“亲爱的旅伴们！”我高声说，“我相信你们已经道过别了。我们可能会卷进风暴，哪儿也去不了。我们可能会碰上灾难。最糟糕的是，我们的航行带着不确定性。但纵观整个历史，难道不是永远都有那么一些男男女女，带着冒险精神，离开所爱的人，去寻找新的地平线吗？在未来，人类将建造出开往星辰大海的飞船。他们将选择做的事情与我们今天一模一样：离开所有热爱的东西，到未知中去探索。”

我停了一下，与我的船员们对视：“我知道，前景叫人战栗。但我也知道，如果我没有抓住这个机会，我的余生将在后悔中度过。我希望你们也有同样的感受。让我们一起创造历史吧！”

船员们纷纷欢呼喝彩。

开始降雪了，风也渐渐大了。“希拉的笔刷”往这边吹来了。

马多克一声令下，船员们开始划桨。“格温纳·高恩号”穿过浮冰，从海港里滑了出去。我四处搜寻威尔的身影，发现他正从欢呼的人群里挤出来，身后跟着一位老人。正是威尔和我在阿瓦隆的沙滩上遇见的那位老绅士。

威尔穿着便服，站在码头上挥手。“凯特！等等！”他纵身跳上浮冰，码头和海船中间有一块块扁平的冰面。

“停止划桨！”我大声说。

威尔从一块冰面跳上另一块，全然不顾危险。他爬上船，取下手表丢进水里：“这是我最后一块铁制品。”

我拥抱了他，并问道：“是什么让你改变了主意？”

威尔回答：“马多克说服了我。”

我看向马多克。他已经从我这儿把英语学得那么溜，足以跟威尔对话了吗？还是说，他一直都是个谎话精？

威尔看出了我的疑惑：“不，不是他。记得我们在阿瓦隆海滩上碰到的男人吗？他叫马多克·蒙蒂斯，是我们的儿子。”

花了好一会儿我才听懂他的话：“怎么可能？”

他给我看了他戴在衣服下面的一个黄金吊坠，上面的石头与他给我的那块一模一样，连纹理都别无二致，只是磨损了，年岁更久远一些。我的手飞快摸回脖子，我的还在！

“他们确实找到了回来的办法。还记得我跟你说过的‘帕迪的扫帚’吗，就是那个跟‘希拉的笔刷’几乎同时抵达的风暴？咱们的儿子穿过了那扇时空之门，将它作为证据给了我。这就是我要的确定性。让我们共同面对未来吧，无论等待我们的是什么。”

我明白了。

马多克惊叫一声。前方，在茫茫白雪和雾霭中，出现了一道彩虹光环。是时空之门！

无须再回头。去往暴风中，朝未来前进。

“无论等待我们的是什么。”我默念道，并吻了威尔。

【注释】

[1] 韦尼克区的损伤将导致严重的感觉性失语症。有该症的患者能够听见声音，但无法理解语言的意思。患者能组织语法正确的句子，但没有能力在句子中表达任何意义。

[2] 磁共振成像。

[3] 正电子发射型计算机断层摄影。它是一种核医学技术，利用器械中的照相机获得人体功能的多幅图像，提供有关健康和疾病方面的信息。

[4] 英国作家提姆·塞弗林的一部著作，描写了圣布伦丹于公元6世纪完成的一趟从大西洋到太平洋的伟大航程。

[5] 红玫瑰与白玫瑰分别是兰切斯特王朝和约克王朝的家徽，两个家族都是金雀花王朝的皇族分支，玫瑰战争即是两个家族支持者之间的内战。

[6] 指代海洋。即每年的12月26日，圣诞节次日，是在英联邦部分地区庆祝的节日。

[7] 一种自古以来就常在航海时被海员观察到的自然现象，经常发生于雷雨中，在如船只桅杆顶端之类的尖状物上，产生如火焰般的蓝白色闪光。

赫纳雷斯先生卖出了几样东西

他最早的一批顾客是三位年轻男子，全都戴了鼻环，身穿去年流行的牛仔裤和半透的细纱上衣。

“你好啊[1]，赫纳雷斯先生。”最瘦的那个青年说，一面摘下他带有百事可乐标志的蓝色帽子，走进商店。

“早上好。”赫纳雷斯先生回答，“有什么能为几位先生效劳的呢？”

“我们想卖点东西。”最矮最壮的那个人说，一面抬起脏脏的衣袖，抹掉额头的几颗汗珠，“我们等你开门有一会儿了。”

“哦。”老商人说，“那么，你们打算卖给我什么呢？”

“我们有些时间可以消磨。”最高的那人告诉他。这人伸出双手，掌心向上。他的双眼似睁非闭，看着赫纳雷斯先生。

赫纳雷斯先生摇头：“你们当然知道，最近的售价都在下跌。有了这些时新的剧院和娱乐场所[2]，人们能找到很多方式消磨时间。”

“当然，赫纳雷斯先生。”最矮最壮的那个人回答，“我们会接受你愿意出的价格。你是整个马尼拉最公道的商人了。”

赫纳雷斯先生取出他的工具，铜材、玻璃和木料做成的器具，精准地抽取了每一位年轻人想要出售的时间。他们耐心等着，看他给每个瓶子贴上标签，同时侧耳倾听柔美的波萨诺瓦频道的音乐，声音来自柜台后面的一对音箱。等他把一切都收好之后，他给三位年轻人支付了报酬，报酬包裹在蓝色蕾丝布料里。

三位年轻人当场打开了布包，这让赫纳雷斯先生很不舒服。个子最高的人取出了“好莱坞行星”牌烈酒杯，读出了商标周围写下的字句，而他的两位同伴没羞没臊地拉起手，闭上眼睛。

缄默于智者为愚行，于愚者为明智

到临近傍晚时，赫纳雷斯先生又做成了四笔生意。

一位年轻母亲，刚从外省来，她出售了关于自己童年的全部记忆。赫纳雷斯先生给她的报酬是一个雕花往复球，这个古代悠悠球光滑的木环上，深深地刻了一行字。

水滴石穿

一对恋人，他们进来和离去的时候都手拉着手，两人出售了五段浪漫的回忆：他们刚刚意识到彼此相爱，他们的初吻，他们初次做爱，他们初次在吵闹之后和好，他们决定尽可能长久地共度余生，不管遭遇多少不便、困难或不幸。作为交换，赫纳雷斯先生给他们的是一句箴言，写在泛黄的“酷企鹅”文具上，那只小小的日本企鹅形象上，已经沾了不少墨点和汗迹。

夜晚将在白昼之后来临

下一位顾客是一名无聊的寡妇，她想出售未来两年的孤独。“我确信肯定有人想要那样，”她干巴巴地说，“我本人当然不想要。”赫纳雷斯先生给了她一块光滑的黄水晶，雕刻成一朵小小的齿花形状，上面有更为细小的铭文。

拥有时不知珍惜，失去后追悔莫及

寡妇嗅嗅那朵假花。“真的呀，真的。”然后她问能不能买一点浪漫的爱情回忆。赫纳雷斯先生向她展示了早些时候从恋人那儿买到的。她取了两件，离开商店，回到闷热的外面去。

第四位顾客是个看上去很骄傲的士兵，他军装上的纽扣闪着金光：“我姨奶奶跟我说过，我会在海外战争中失去右臂。如果这厄运不能避免的话，我想卖掉失去肢体和康复的那段时间。”

赫纳雷斯先生细细观察这个人解脱的表情，为了补偿他失去的未来的痛苦，给了他一句用竹篾编成的话。

空桶响声大

赫纳雷斯先生准备睡觉

闭店时他在思考，同样的时间流转，对不同的人来说，却有如此不同的意味。他以前有过一位顾客，一位深色皮肤的年轻人，来自卡巴罗吉斯[3]，他抱怨说，自己在爱情游戏里的运气总是太好。

“我遇见的所有人都想要我，”那个黑眼睛的男人躺在赫纳雷斯先生的床上叹息说，“都恨不得吞了我。我总是没有时间独处。我确信，就算是你，也很快就会开始对我倾诉爱情。”

当时，赫纳雷斯先生并没有注意听他讲话，而是被年轻人的皮肤吸引，惊叹烛光和阴影在上面捉迷藏的奇妙景象。直到事后，他才回想起那个男人当时说过的话。

他开始准备简单的晚餐：咸鱼、炖茄子。这时的赫纳雷斯先生想起了有些人的信条，他们说时间能够治疗一切伤害、痛苦和忧愁。

曾有一对姐妹，蒙着面纱，情绪低落，问他有没有三十年不被打扰的时间出售。他遗憾地告诉她们没有，从来没有人出售给他那么长的个人时间，最多也就是连续几年。但在内心深处，他感到真实的敬畏和恐惧，居然真有那么多人相信未来可以得到保障，幸福确定无疑，只是因为喝掉了他的小瓶魔药，还相信真能卖掉他们的忧愁，不管是过去的，还是将来的。

他感觉自己已经过于衰老，无法相信他出售的东西了。

在店面后的房子里睡下之前，赫纳雷斯先生检查了一遍他可以售卖的物品，整理各种商品，上面有箴言、谚语和信条。在一个货架后面，视线的边缘，他找到一片褪色的羽毛，上面刻着一行字：

眼力，就是洞察不可见事物的艺术

还有一块手绢，上面绣着：

你能看到什么，取决于你在寻找什么

那天深夜，当赫纳雷斯先生褪去衣衫，钻进寝具时，他又在思考时间，无论是被收买还是被出卖，它最终都会夺走所有人的一切。他自顾自地讪笑，对自己的尖刻感到吃惊，他搔搔长斑的两臂发痒的地方，思考着时间，睡着了。

米格尔·洛佩兹·文森特选定结局

第二天下午，米格尔步行去了马尼拉郊区，赫纳雷斯先生的店里。他到达时，店里没有人，只有叠放在屋椽的瓶瓶罐罐，还有编织篮、长颈瓶、香炉、中式线香筒、弹珠、羽毛，以及盒子和碗碟，它们的颜色、尺寸、形状各不相同。房间里弥漫着一种奇特的气味，绕着柜台上的一盏风灯缓缓旋卷——那是混杂起来的多种气味：一次月食，一个偷来的香吻，机舱里刚刚打开的行李箱的气息。

米格尔几乎要去触碰那盏风灯，这才决定敲响旁边的小瓷钟，那上面细小的花纹几乎无穷无尽。

“你好，我能为你做点什么？”赫纳雷斯先生从旁边的房间里出来，打招呼说。

“早上好，赫纳雷斯先生。”米格尔·洛佩兹·文森特回答说，“我这次来，是想卖掉我所有剩余的时间。”

“所有时间，你确定吗？”老商人直视他的眼睛。有一会儿，米格尔感觉自己全身都解体成了忧郁又沉重的尘埃，只能勉强保持人形轮廓。

“是的，”米格尔点头，“相信我，这决定绝不是一时冲动。”

“我不能把它们全买下来。”赫纳雷斯先生说，“这里不是那种地方。”

“你知道我是什么人吗？”米格尔问他。

“先生，这事对什么人都一样。”赫纳雷斯先生回答说，“但，是的，我认得你。”

“这样做的话，至少，还会有人受益。”米格尔正视着他，这样回答。

“我明白了。”赫纳雷斯先生说。他探身向前，直到他和米格尔之间只剩下一拳的距离。“但是，我这儿没有合适的存货可以当作代价，交换你打算给我的东西。现在还只是月初。说到价值，你的——”

“先生，”米格尔打断了他，向后退开一步，“你只要把你看到的第一件东西给我，我们就可以把这个当成是公平交易。”

“很好。”说完，老人消失在另一个房间里。片刻之后，他拿着自己的工具回来，铜材、玻璃和木料做成的器具。他取走了米格尔·洛佩兹·文森特想要交换的时间分量。之后，他给了米格尔一个小银币，它已经褪色，还略微有点变形。

“这个是在一艘沉睡海底的船上找到的，西贵纠岛附近的海域。那艘船是在躲避海盗的过程中沉没的——这是个古老的传说，但它是真的。”赫纳雷斯先生轻声说，“有时候吧，人想逃也逃不了。”

“我听说过那段故事。”米格尔叹了一口气，仔细地在钱币上寻找铭文。

“当然，你当然听过。”赫纳雷斯先生点头，一面挠挠左臂的痒处。他留米格尔一个人读铭文。

在钱币边缘，几乎被完全磨平的地方，有一句话：

过往成为过往，自有其原因。

那天晚上在家里，米格尔·洛佩兹·文森特早早让女仆离开，给他最后的晚餐饮用的红酒兑了水，这是一种常见的红葡萄酒，产自伊斯帕西奥的塞维利亚酒庄。他脱掉衣服，特地上了厕所排空，以便保持一点体面，给将来发现自己尸体的人减少一些不便，然后他伸展四肢，躺在孤寂的双人床上。

等他渐渐沉入无梦的睡乡，最后的想法，是他有多想再次成为年龄只有现在一半的年轻人，力量还在巅峰时期。那份苦乐参半的自我陶醉让他能够凝神思考，而冰冷的海水已经涌进来，淹没了他的床。

他的故事就这样终结。

米格尔·洛佩兹·文森特刚满八岁时，他的父亲带他去看世界末日。

那景观，每一代人只有一次见证的机会，会持续十四个夜晚，上演地点是米兰达宫的堡垒，用一系列巨型雕塑来展现。马尼拉官方不惜花费巨资——穿戏服的演员有好几百位，要动用大型机器，还要用布料和布景把它们隐藏起来，这些机器能喷火、会吹风，还能制造龙眼那么大、质地却松软如棉花的人工冰雹。末日怪兽（那是个了不起的装置，由十八人操控，每天三班倒）高高地矗立在惊呆的观众面前，从无底洞穴中爬出来。它的台词和诅咒，跟尊贵的首席女高音奥拉多女士的歌喉相映成趣。

那次演出的很多部分，米格尔·洛佩兹·文森特都已经丢到了脑后，相反，他却被末日怪兽的凶相和怪吼吓到了，这让他的父亲感到非常遗憾。

“难道你不喜欢这场表演吗？”安东尼奥·曼努埃尔·文森特事后问他，显然对儿子煞白的面容有所不满。

“喜欢，爸爸。”米格尔毫不费力地撒谎。

“让你了解一下这类事情还是很重要的。”安东尼奥继续说，并没有听到儿子的话，“如果三姐妹的旨意没有得到奉行，这个世界就会在恐怖中灭绝。”

“是的，爸爸。”

“所以你必须每天祈祷，每晚祈祷，餐前和睡前也要祈祷，祈求她们的宽恕。”

“是的，爸爸。”

“等你长大一些就会懂得，我们都是三姐妹的仆人。”

“是的，爸爸。”米格尔回答，但在心里，他已经决定了永远都不要长大。

等他们回到家，米格尔冲进自己的房间，蜷在一个角落里发抖，他脑子里全是终结和毁灭场景。他哭了一个多小时，猝不及防地发现自己的恐惧会引来那么多眼泪，他感觉很无助、很孤独，而且命中注定要死于世界末日，而末日可能会在明天或者后天降临。

小男孩当天就背离了父亲的信仰，带着小孩子那份极端的决绝，他决定，宁愿早死，也不要见证世界末日。

睡前，他故意不做睡前祷告，还把三姐妹的圣像掉转方向，不让她们对着自己的床。他不想被这些神像盯着看。

世界末日就在那天晚上发生，被一个小男孩失掉信仰的事件触发。狂怒中，光芒刺眼的魔鬼冲进米格尔的房间，扇动着闪亮的翅膀，撞碎了房子的外墙。“那么，原来就是这个家伙带来了一切的末日啊。”其中最凶猛的那一个说。它用一柄剑指着熟睡的男孩，那把剑上的火焰，是开天辟地以来人类从未见过的。她无声地怒吼一声，将房子剩余的部分击倒，接着带着大批喽啰，飞上群星如泪滴闪亮的夜空。

他的故事就这样终结。

米格尔·洛佩兹·文森特的母亲，刚刚去世一星期，在他十四岁生日前夜出现在他面前，说了些什么，她的儿子不太能听清楚。

他坐起来，努力倾听她的话，他不怕这个一直都爱自己的女人。

“米格尔。”

“什么事，妈妈？”

“我在这边很孤独，你愿意来陪我吗？”

“好的，妈妈。”

当妈妈亲吻他的额头时，米格尔突然感觉冷，于是拥抱了她，他沉重的、后来被忧伤填满的那颗心，缩小成了孩子那样只有纯爱的尺寸。

“你是我唯一爱过的人，我的小米格尔。”母亲对他说。他们一起跨入阴影里。

“好的，妈妈。”

“你永远都是我的小男孩。”

“好的，妈妈。”

“不要忘了带上你的微笑。”

米格尔让自己脸上露出完全信任的微笑，迈步向前。

他的故事就这样终结。

安东尼奥·曼努埃尔·文森特，正在崛起的戏剧作家，站在他高层居所的阳台上，回顾自己的一生，就像翻阅一本小册子，他本人只是一部分内容的作者。

一阵微微带着咸味的轻风，从附近的港口吹来。风带来了人类细微的声音，有人歌唱，有人争吵，有人撒谎，有人在轻声许下承诺。他裹紧礼服外衣，回想自己一生走过的伤感又怪异的道路，那些他曾爱过又丢在后面的人，还有单纯的视角变换——仅仅是高处的一座阳台而已——就能触发人采取极端行动的事实。

在他的臂弯里，他抱着自己熟睡的儿子，米格尔，两岁男孩，是他跟一位女性风流的结果——坦率地讲，那位母亲他已经不太记得。之前他看到这男孩独自坐着，默然无语，面如石像，就在他住所前的阶梯上，身上带了一封短信，用更简短的语句说明了情况。那是一周前。

安东尼奥的一生还有很长的路，他觉得臂弯里这个负担来得并不公平。当他感觉到儿子在动，他试图唤起自己心里为人父母的全部温情，却什么都没有找到。

他看看这个自己从来都不想要的儿子，他甚至从来没有梦到过儿子的存在，然后他想都没想，就把儿子丢下了阳台。他没有感觉到任何悔恨，只是准备好了扮演心碎的父亲，等着第二天，不幸的消息传到自己耳朵里，并且已经在思考，不幸打击之下的自己该说些什么。

米格尔·洛佩兹·文森特眼看着地面冲上来欢迎他，脸上带着被母亲抛弃时同样的坚忍。

他的故事就这样终结。

时间的野草

诺曼·斯宾拉德/著

雒城/译

诺曼·斯宾拉德是一位美国作家，曾出版超过二十部长篇小说和六十部左右的其他作品，包括短篇小说、电影剧本、电视剧本、歌曲等。他的小说作品曾获得雨果奖和星云奖。《时间的野草》最早发表于《顶点科幻杂志》1973年8月刊。

我，这个我，理智的一点灵光构建成的自我意识，居留在一个超越时空的所在。我这一生的客观长度是一百一十年，但在自身意识的感知里，我却是永生不朽——我对自我意识的感知将永远存在。我是婴儿，是孩童，同时也是青年和老人——躺在洁净的白床单上奄奄一息的老人。我现在是，过去一直都是，将来也还会是所有这些个我——停留在我头脑流连其中的那个永恒时刻，时间奈何我不得。

一百一十年，于我就是永恒。我的生涯就像一本传记书，无可更改，一成不变，有它固定的时长，占据特定的时间段。我出生在2040年4月3日，死于2150年12月2日。生死之间的一切事件，都只发生在转瞬之间。你可以说，我可以随意在所有这些事件之间徜徉，可以不断重温每段经历，一遍一遍又一遍，直到永远。虽然这不完全准确，在我一百一十年的生命里，我是同时经历所有这一切，而不是永远持续地重温……我该怎样讲述自己的故事，你们又怎么可能理解。我们便用同一种语言，但这语言的基础，是完全不同的时间概念。

于我而言，你们理解中的时间根本就不存在。我不是顺序经历各个瞬间，像盲人摸索着走过漆黑的隧道。我是同时出现在隧道的各个位置，而且圆睁双眼。在某种程度上，时间对我来说，就像是你们感知到的空间，它是一片开阔地，我可以沿着多个方向移动，而不是只有一个。我该怎么跟你们解释，让你们理解呢？我跟你们所有人一样，都是母亲生育的人类，但在某种程度上，你们跟我毫无相似之处，你们跟猿猴乃至变形虫的相似之处可能更多。但我必须告诉你们，想方设法做到。对我来说，现在已经太晚，即将太晚，已经太晚。我被困在这个永恒的地狱里，永远都无法逃脱，甚至死亡都不能让我解脱。我的生活无可更改，一成不变，因为我已经吃过泰普草，时间的野草。但你们一定不要去吃！你们一定要听我讲！你们一定要弄明白！别碰那时间的野草！我必须用我能做到的方式向你们解释。想要从头讲起毫无意义。这件事没有开端，也没有终点。只有重要的时空节点。就让我讲述这些节点吧，也许我能让你们明白……

2050年9月8日，我十岁。我在菲皮斯大夫的办公室，他是这座精神病医院的院长，我已经在这里住了八年。

2053年6月12日，他们终将明白，我并不是个疯子。他们当时明白的不过是这一点，但届时已经足够让他放我离开。但在2050年9月8日，我还在精神病院。

2050年9月8日，是鲸鱼座天仓五首批探测队返航的日子。飞船到达的情景将会有电视直播，这也是我到院长办公室跟他一起看电视的原因。天仓五探测队也是我入院的原因。过去十年，我一直在喋喋不休地讲述这件事。我不断要求人们把那艘飞船隔离，将其带回的外行星植物样本销毁，不要允许它们在地球土壤里生长。在我有生之年的大部分时间，这都被当成是精神分裂症的明显症状——毕竟，在2048年7月12日之前，那艘飞船还没有前往天仓五，这天之前也都还没有返航。

但在2050年9月8日，人们开始动摇。因为这就是我出了娘胎以来一直在说的那一天，而现在，事情真的发生了。所以在这一刻，我独自跟菲皮斯大夫一起，看电视屏幕上的飞船降落在广阔的水泥停机坪上……

“快警告他们！”我喊叫起来，尽管明知这样是徒劳的，“阻止他们，菲皮斯大夫，快阻止他们！”

菲皮斯大夫不安地看着我。他小小的蓝眼睛里，混杂着怜悯、困惑和恐惧。他对我的症状再熟悉不过。他办公桌上除了电视机，还有一个厚厚的牛皮纸文件袋，里面全都是我的病历，装了数百个疗程的记录。每一组记录都提到了这个日子，2050年9月8日。我一直都在不停、不停、不停地讲述同一段故事。飞船将在2048年6月12日前往天仓五，随后将在2050年9月8日返航。探测队将会报告说，天仓五这颗恒星有十二颗行星……只有第五颗跟地球相似，而且有动植物……探测队将会带回若干样本，以及一种小小的、含有十六烷成分的植物，它有宽大的绿色叶子和小小的紫色花朵……那种植物将被命名为‘天仓五泰姆皮斯草’……后来被称为‘泰普草’……在这种植物的属性被完全了解之前，不知怎样一来，它的种子就被广泛传播，泰普草将在地球的土地上大肆扩张……某个地点，不知为何，人们就将开始食用泰普草的叶子。这些人将会被改变。他们会喋喋不休地谈论未来，会被当作疯子——直到他们提到的未来事件真正发生……

这种植物会被看作是危险的致幻剂，被认定为非法。食用泰普草将被视为犯罪行为……但，就像所有的禁果一样，人们仍会继续食用泰普草……而最后，泰普草的食用者将会成为全世界最抢手的罪犯。地球各国政府都将想尽办法折磨他们，来获取关于未来的秘密……

所有这些都被记载于我的病历册中，菲皮斯大夫早已熟悉。八年来，这些都被看作是精神病人的幻觉而已，只不过连贯性特别好罢了。

但现在，时间已经是2050年9月8日。正如我预言过的，飞船真的从天仓五返航了。菲皮斯大夫呆滞地看着屏幕上舷梯竖起，船员们开始离开飞船。记者们围住船长时，我能看出他下巴紧绷。那位船长是个高瘦的男子，背着一个小背包。

被记者包围的船长困惑地摇摇头。“请允许我先做一个简短的声明。”他朗声说道，那瘦削、坚忍、苍白的面孔充斥整个电视屏幕，“除了我们所有人都经受过的旅途劳顿，这次探测取得了圆满成功。我们发现天仓五恒星系统有十二颗行星，其中第五颗跟地球相似，有植物和低等动物生活。那些动物的生活习性非常古怪……”

“你说的古怪，是什么意思？”一位记者大声问。船长皱眉，耸耸他的宽肩膀。“这个嘛，举个例子，它们看上去全都是植食性的，而且好像只吃一种植物，这种植物也是整个行星植物种群中占据绝对优势的物种。那里没有食肉动物。而其中的原因也不难理解。我不知道这种现象该如何解释，但看上去，那些生灵全都能够在其他动物采取任何行动之前，预知它们的行为，也知道我们打算做什么。我们捕捉动物标本的工作极度艰难。我们怀疑，这可能跟这种植物有关。它可能对动物的感知系统产生了某种奇特的影响。”

“你为什么会这样说？”有位记者问。

“是这样，我们用一些这种东西喂我们实验室的动物，看似发生了同样的事——几乎不可能再抓到它们。看上去，它们像是活在未来似的。所以，罗米诺夫博士才会将这种植物命名为‘天仓五泰姆皮斯草’，意思是时间草。”

“这种泰姆皮斯草长什么样子？”记者问。

“呃，它有点像是……”船长话说了半截，改口道，“等一下，我这儿就有一个样本。”

他伸手到那个小背包里，取出一样东西。镜头拉近，聚焦到船长的手上。

他手里有一棵小小的植物，植物有着宽大的叶子和小小的紫色花朵。

菲皮斯大夫的双手开始不由自主地发抖。他瞪圆眼睛看着我，就那么一直看，一直看，一直看……

2062年5月12日，我在一个小房间里。你可以把它当作一间病房，也可以当成实验室，或者牢房：它是三者合一。我已经在这里待了三个月。

我坐在一张舒适的长沙发上。桌子对面坐了一个人，来自不知名的政府情报组织。桌上有一台磁带式录音机，它在运转。那个坐在我对面的人，正绝望地紧皱眉头。

“目前议题是2081年12月。”他说，“你必须告诉我你对2081年12月的事件所知道的一切。”

我默默地、愁眉不展地盯着他。我已经受够了这些情报组织的人、经济学会的人、科学机构的人，他们总是没完没了，问一些毫无意义的问题。

“听着，”那人没好气地说，“我们不会愚蠢到试图激发你并不存在的爱国心。我们双方都完全清楚，你根本不在乎自己掌握的情报对你的国家来说有多重要。但请你务必记住这一点：你是个已经被定罪的犯人。但对你的判决还没有确定。如果你跟我们合作，就会在两年后被释放；如果你什么都不说，我们就会把你关到臭掉烂掉为止，或者直到你想通，明白唯一的脱身之道就是开口说话。目前议题是2081年12月。马上，招供！”

我叹气。我知道跟这些人解释没用，尽管关于未来的知识的确是毫无用处，未来无法改变，因为它没有被改变，将来也不会被更改，所以它才是未来。他们不会接受“自由选择只是假象”这样的事实，而这种误解的成因，是因为时间线上只能顺序行进的人拥有那份幸福的无知，看不到未来的时空节点。他们拒绝接受未来跟过去和现在没有本质区别的事实。一切时间都是固定的，无可更改，一成不变。他们还生活在时间序列的假象里。

于是我开始讲2081年12月的事。我知道他们将来不会满足，因为他们现在就不满足，过去一直不满足，未来也还是不满足……

所以，我就跟他们讲了九年后的将来，那个可怕的12月发生的事……

2150年12月2日。我现在老了，非常老，一百一十岁。我被年龄摧毁的身体躺在洁净的白床单上，是医院的病床，我的肺叶、心脏、血细胞和各种器官，全都在崩溃。只有我的头脑，一直都没有被触及，它还是婴儿——孩童——青年——壮年——老人的头脑。在某种意义上，我正在死亡。过了这一天，2150年12月2日之后，作为有机生命的我的身体就将不复存在。这个日期之后的时间，对我来说是一片空白，正如在时间线的另一端，2040年4月3日之前的那些日子一样。

在某种意义上，我正在死亡。在另一种意义上，我却长生不死。我意识的闪光将不会熄灭。我的意识不会终结，因为它无始无终。我的存在，是永久持续的短短一瞬，只是它的长度，碰巧是一百一十年。

你可以把我的生命看作是一本书中的一章，这本书是永恒之书，它没有第一页，也没有最后一页。作为我生涯的那一章有一百一十页。它有个开始点，也有个结束点，但只要整本书还在，那一章就存在，而这本书，恰好是永恒之书。

或者，你也可以把我的生命看作一把尺子，它有一百一十英寸长。尺子的“起点”在第一英寸，“终点”在第一百一十英寸，但“起点”和“终点”对应的都只是长度，而不是存续周期。

我在濒临死亡。我一直都在经历濒死，却从未经历过死亡本身。死亡是经历的缺失。对我来说，它永远都不会来临。

对我来说，2150年12月2日只是个重要的时空节点，一堵黑墙、一个终点，我看不到墙的后面。另一堵墙是2040年4月3日那个时间节点。

2040年4月3日，虚无突然结束，非虚无突然开始。我诞生了。

我出生时是怎样一种感觉，这个该怎么跟你们讲呢？我怎么才能让你们理解？我的生活，我一百一十年的整个生活，在一个瞬间发生。在我出生的这个“瞬间”，我也在自己死亡的时刻，以及生死之间的任何一个时间点。我从母亲的子宫里出来，看到自己的一生，就像人看到一幅画，一幅复杂的风景画。突然之间就已经完满，全部成形。我看到了自己极为怪异的婴儿期，人们见我初出娘胎就能流利地说英语时的茫然，我当时仅有的障碍，就是发声器官尚未发育完全，而且我刚刚脱离子宫，就要求人们把2050年12月8日这个时间节点上从天仓五返回的飞船隔离起来，我知道自己的要求是徒劳，因为它过去也是徒劳的，将来还是徒劳，现在也是徒劳，我在出生的瞬间就已经知道自己曾是什么将是什么，过去/现在/未来会是怎样，却不能改变其中的任何一个瞬间。

我从母亲的子宫里出来，就已经在洁净的白床单上等死，就已经在菲皮斯大夫的办公室里看电视转播飞船落地就已经在政府牢房里被关了两年喋喋不休地讲述未来就已经在某片树林中间的空地上那儿长了一株植物它有宽大的绿色叶子和小小的紫色花朵我正在揪起那棵植物吃掉它并且知道我会这样做已经这样做正在这样做……

我从母亲的子宫里出来，就已经看到了自己整个生涯的全景，一系列无可更改的事件，用时间不容置疑的笔触，描画在时间永恒的画布上……

但我并不仅仅是看到了那幅“画”，我本身就是那幅“画”而且我还是画师而且我还能置身图画之外看到全景同时我又不是上面提到的任何一个角色。

我还看到了那个决定其他一切的关键时空节点——2060年3月4日。如果改变它，整幅画作都将消隐，我就将活在时间里，像其他任何人一样，我将顺次度过一个接一个的生活瞬间，脱离这个洞察一切的地狱。但改变本身，也只是幻象而已。

2060年3月4日，在距离我出生地不远处的一片树林里，对于那一天的经历已经造成的不幸、将会带来的不幸，这些知识还是不会改变任何事情。我还是会像我过去现在将来做过的那样，因为我已经做过正在那样做将会那样做……

2040年4月3日，我从母亲的子宫里出来，一个婴儿——孩童——青年——壮年——老人，在一间政府牢房在一家精神病院躺在洁净的白床单上……

2060年3月4日，我当时二十岁，站在树林中的一片空地上。在我面前生长着一棵小小的植物，它有宽大的绿色叶子和小小的紫色花朵——泰普草，时间的野草，它已经困扰，正在困扰，将会一直困扰我永无休止的一生。我知道自己正在做将会做已经做过什么因为我将会已经正在这样做。

我怎么能解释？我怎么能让你们理解这个瞬间不可避免，一成不变，尽管我已经知道，现在知道，将来也知道它的种种可怕后果，我还是没有任何办法改变它呢？

语言不能胜任这个。我已经跟你们讲过的，不可避免都只是真假参半。我在自己一百一十年的生涯里做过的全部事情都在同一瞬发生。但即便是这句话，也只是对真相的暗示，因为“同一瞬”的含义就是“在相同的时间”，而你们理解的“时间”在我的生活中毫无意义。但请允许我尽可能努力接近真相。

让我说，我的所有行动，做过的，将会做的，正在做的，都在同一瞬发生。因此，来自任何时空节点的知识都不会影响到其他时空节点的行为。请允许我再讲一个有用的谎言，请允许我说，对我而言，行动和感知是完全互相独立的两件事。而在我出生的那个瞬间，我就已经做完了自己一生会做的所有事情，瞬间完成，完全盲目，一下成形。只有到了下一个“瞬间”，我才感知到自己无数行为的各种后果，包括2060年3月4日将会/已经/正在对我的生活造成的影响。

或者……他们说在死亡的瞬间，人的眼前会回放自己的一生。在我出生的瞬间，我的整个生涯都闪现在了面前，不只是出现在眼前，也发生在现实世界。我无法改变其中任何一点，因为改变这种东西，它只能存在于不同时间的对比之中可是对我而言生活不过就是一个永恒的瞬间只不过它延续了一百一十年……

所以这个可怕的瞬间无法改变，无法逃离。

2060年3月4日，我弯腰伸手，拔出那棵时间草。我摘下一片宽大的绿叶，放进嘴巴里。它的味道是苦中带甜、清新、爽口。我咀嚼它，把它一口吞下。

泰普草一路下行到我的胃里，被消化，进入我的血液，到达我的脑中。那里发生了种种变化，即便是比我更坚强的人，也都无力抵挡，将会无力抵挡，至少直到2150年12月2日，更远的未来是一片空白。我的身体还在客观的时间长河里，会长大，会衰老，会变虚弱，直到死亡。我的头脑却被抽离了时间，开始把所有经历放到同一个瞬间去体验。

这感觉就像昔日重现。因为这件事发生于2060年3月4日，我已经在自己出生后的二十年里不断经历过它。但这又是我在客观时间里开始拥有超时空感知力的时间点。但对现在发生的事件来说，客观时间毫无意义……

语言，甚至普通人类的思维方式，都不足以胜任这种表达。再来一个有用的谎言：在客观时间里，一直到那个可悲的3月4日之前，我一直都是个正常人类，之前二十年的生命里一直顺序感知发生过的一切，瞬间之后才是下个瞬间，再下一个瞬间……

而在2060年3月4日，我的意识在时间之流的两个方向同时扩展，直至充满我的整个生涯：向前直到2150年12月2日我的死亡，向后直到2040年4月3日我的诞生。而3月4日这个时空节点“改变”了我的未来，也“改变”了我的过去，将我的时间感知能力延展到我生活的两个最远端。

但是，过去一旦被改变，此前的过去就从未存在，我脱离母体之后，就成了婴儿——孩童——青年——壮年——老人，身处政府监狱精神病院洁净的白床单上……而且——

我，这个我，理智的一点灵光构建成的自我意识，居留在一个超越时空的所在。我这一生的客观长度是一百一十年，但在自身意识的感知里，我却是永生不朽——我对自我意识的感知将永远存在。我是婴儿，是孩童，同时也是青年和老人——躺在洁净的白床单上奄奄一息的老人。我现在是，过去一直都是，将来也还会是所有这些个我——停留在我头脑流连其中的那个永恒时刻，时间奈何我不得……

时间旅行者的音乐指南

杰森·海勒/著

孟捷/译

聆听音乐就是在时间中旅行。

当我们听音乐时，在现场表演或唱片播放的这段时间内，我们不仅被邀请进入一个特别的场景，也被邀请进入一段特别的时光。这样一趟时间旅行未必刻骨铭心，甚至可能波澜不惊。音乐创作者的愿望通常是让人们从日常生活中抽离出来，感受片刻的悲伤或喜悦，这更像一次短途游，而非长途旅行。“昨日，一切烦恼似乎离我远去。”在披头士乐队的歌曲《昨日》中，保罗·麦卡特尼这样唱道。“明天你依然爱我吗？”雪瑞尔女子合唱团在同名歌曲中唱出这个疑问。这些歌曲不仅能帮助人们回忆过去或预见未来，这两首歌——以及成千上万首类似的歌——带给我们巨大的震动，将我们带离此时此地。我们和当下的联系变弱了，我们在时间长河中漂浮不定。

空间也成了一个变量。考虑到时间和空间的内在联系，以及音乐将我们传输到其他时空的方式，这再自然不过了。然而，还有第三条轴：声音。歌词和音乐的融合能催生出一段引人共鸣的音符、一段不朽的或应景的和弦，其影响力远远超过语言本身。

H.G.威尔斯的《时间机器》出版于1895年，同年，七英寸唱片被介绍给音乐消费者和留声机播放厅。这些重要的创新转折点以不同的形式预示着20世纪的人们将以全新的方式看待时间：时间被视为一种可以被定义、被控制，甚至被操纵的东西——这一观点很快显现于各个领域，从爱因斯坦的狭义相对论，到每周四十小时的工作时间。到20世纪中叶，七英寸唱片已经成为商业化音乐唱片领域的主要产品。七英寸唱片的技术限制也与时间有关：七英寸唱片单面录制时长每延长四分钟，它的螺旋形单纹就会被压缩得更厉害——声音也会更扭曲。很难想出比这更形象的关于时间旅行的类比了。

1948年，十二英寸密纹唱片（LP）出现，取代了七英寸唱片的地位。在消费主义倾向明显的战后世界，更多意味着更好，音乐也不例外。与此同时，娱乐时间也增加了，整个社会比以往任何时代更沉迷于想象——人们陷入对过去的怀念，以及对未来的希望和恐惧中。1954年至1955年，J.R.R.托尔金出版了《魔戒》，比乔治·奥威尔的《一九八四》晚了五年。

在20世纪的下半叶，这两部作品给数十首流行歌曲带来灵感，包括齐柏林飞艇乐队的《继续漫步》和大卫·鲍尔的《一九八四》。《魔戒》和《一九八四》本身都与时间旅行无关，但他们促进了“幻想小说”这一文学类型的确立，这类小说以想象的目光探索过去和未来。随着冷战时期原子技术和太空旅行技术的飞速发展，人类面临从未想到过的两难处境：我们到底生活在过去、现在还是未来？

桑拉没有给出任何答案，而是提出了一些令人咋舌的问题。20世纪50年代，密纹唱片——以及由此带来的歌曲时间的延长——让艺术家有机会扩大听觉想象的范围。桑拉借助这一新的听觉望远镜深情地注视宇宙。这位出生在阿拉巴马州的伯明翰、原名霍尔曼·布勒·布朗特的钢琴家和乐队队长声称，他刚出道时曾进行过星际旅行，到达过土星；他还声称，他对古埃及的痴迷反映了他与时间旅行之间的渊源。布朗特从遥远的未来和过去吸取灵感，编造出一个精致的艺术形象——“来自群星的法老”——并用华丽的服装完善这一形象，这令他看起来像个被困于此时此地的时空漫游者，而且被困的时间长到足以学会做音乐了。

桑拉也确实是一位音乐人。作为“非洲未来主义”运动的发起者，他运用大乐队的比波普爵士乐和抽象、恐怖的合成器声音，将旋转的密纹唱片变成了实质上的飞碟。桑拉1960年发布的歌曲《来自明日世界的音乐》——与他的神话科学阿克斯特拉乐队一起录制——是他创作的众多深奥、不和谐的音乐作品之一，他用这样的作品使自己的音乐和听众摆脱了时空的枷锁。

20世纪60年代，愈来愈多雄心勃勃的声音和思想以流行音乐作为表达载体。60年代后期，迷幻运动兴盛，但在这之前，桑拉将音乐视为时间旅行的概念就已经生根发芽。来自德克萨斯的游吟诗人洛奇·埃里克森，一位将迷幻摇滚玩得出神入化的人，带领他的乐队电梯13层录制了柔和而古怪的《她活着（在自己的时间中）》。这首歌发布于1967年，正值迷幻思潮最火热的时候，歌曲暗示了精神药物可以改变意识对时间流动的感受。埃里克森迷恋上一位优雅的年轻女性，她似乎以自己的速度和节奏在时间中来回穿梭。

光阴从60年代缓缓滑向70年代，流行趋势从迷幻乐渐渐过渡到民谣，这种犀利的超现实声音也被软化。民谣艺术家们接棒，继续讲述时间旅行。1969年，柴格与伊凡斯双人组合的一首怪诞单曲《公元2525年》意外走红，歌词描绘了从公元2525年到远至难以想象的公元9595年之间的各种反乌托邦景象。这首歌就像石子掠过平静的池塘，引起了巨大反响。公元9595年距离威尔斯在《时间机器》中描述的时间旅行者到达的公元802701年还差得远，但这首歌明显是受到威尔斯、悲观主义等的启发。1970年，英国民谣歌手米克·索夫特雷发布了新曲《时间机器》，这首歌的名气没那么大，但更直白。“公元前2000年，你是谁？”索夫特雷问，“公元5000年，你会是谁？”通过将民谣音乐与科幻中的时间旅行嫁接，这些艺术家成为第一批公开穿梭于时间悖论和时间倒错中的人——音乐越趋向未来，时间悖论和时间倒错等元素出现得就越频繁。

前卫摇滚，正如这一名字所暗指的那样，这类音乐在强烈的不安中探索着明天。硬摇滚的兴起满足了大众的需求——大放克铁路乐队1969年发布的歌曲《时间机器》歌颂了与迷妹发生性关系的现象，内容毫无深意——但前卫摇滚的主题极其沉重、理性。前卫摇滚拒绝继承传统流行摇滚那种浅薄、粗暴、简单的创作准则——因为那样得来的名声，有人喜爱，也有人诋毁——前卫摇滚将爵士乐和古典乐的结构融入摇滚乐。这不仅让前卫音乐人得以将流行音乐的形式扩展和扭曲到令人难以想象的地步，也鼓励他们用流行音乐去诠释更棘手的主题，比如时间旅行。在作品中插入科幻和奇幻元素对前卫乐队而言是家常便饭，这样一首歌曲可能长达二十分钟以上，通常要占据整张密纹唱片。虽然刻板印象告诉我们前卫风格偏爱某类主题，但其实它涉及的主题多得多，时间旅行对前卫摇滚而言并不是至关重要的元素——至少不是表面看起来的那么重要。相比歌唱去往未来的旅程，前卫艺术家们更喜欢假装他们已经身处未来。

奇怪的是，在20世纪70年代初前卫摇滚和硬摇滚共同流行的那段时期，以时间旅行为主题的歌词表现得尤为突出。尤莱亚·希普和鹰风这两个英国乐队的风格只能勉强算作前卫摇滚，其实他们更接近当时正在兴起的重金属。然而，1972年，这两个乐队都因时间旅行类音乐而名留青史：尤莱亚·希普乐队有《时间中的旅行者》，鹰风乐队有《银色机器》（三年后，鹰风乐队发布了专辑《时间边缘的战士》，改编自科幻/奇幻作家迈克尔·莫考克的小说中扭曲时间的永恒战士。）更令人惊讶的是，德国的爵士摇滚乐队德基安——他们推进了德国摇滚音乐运动，这场运动孕育了未来主义乐队发电机——于1973年发布了纯音乐专辑《时间机器》。这张专辑的歌曲没有人声和歌词，而是用复杂多变的节奏和拍子来隐喻时间旅行。

20世纪70年代，一些前卫风格的音乐成为主流——许多前卫风格的乐队成为如今经典摇滚乐的代表。这类音乐夹带的大量奇怪元素成功地通过广播传播开来，包括时间旅行。斯迪利·丹乐队1974年的热门歌曲《德国人的逻辑》和他们以往的大部分歌曲一样深奥难懂，值得玩味。几年后，作词人唐纳德·费根明言，这首歌的歌词以独特、隐秘的方式讲述了与时间旅行有关的内容。1975年，经典摇滚乐的两大巨头，齐柏林飞艇乐队和皇后乐队也涉足了时间旅行这一主题：齐柏林飞艇的《克什米尔》有充满神秘主义色彩的歌词——“我是一名时空旅行者”，而皇后乐队的《’39》——由吉他手、未来的天体物理学博士布莱恩·梅演唱——讲述了一群太空探索者惊慌地回到地球，然而根据爱因斯坦的狭义相对论，地球上已经过了一个世纪。同样是在1975年，紧张激烈、骇人听闻的舞台剧《洛基恐怖秀》走向了大银幕。电影主题曲《时间弯曲》也十分精彩，令人难忘。虽然这部电影和它的主题曲都没有清晰地阐明时间旅行，但他们将不同时代和不同的美学风格熔于一炉，利用70年代混乱的时代思潮，编织了一首朗朗上口、适合跳舞、风行一时的颂歌。

到了20世纪80年代，社会氛围变得更加阴沉。1984年步步逼近，压抑地提醒着人们，奥威尔在半个世纪前做出的反乌托邦预言虽未全部应验，但在某些方面的确有先见之明。未来已经到来，比预想的更无聊、更令人恐惧。曾在风格狂放的洛克西音乐队担任前键盘手的布莱恩·伊诺，靠着1977年发布的专辑《科学出现之前与之后》在80年代抢占先机。正如这张专辑的名称充分暗示了伊诺同时从不同角度看待时间，专辑中的许多歌曲都带有时间旅行的色彩——包括《他来了》，在这首歌中伊诺唱道：“那个试图消失在未来或过去的男孩。”

伊诺——与他在70年代最著名的合作伙伴大卫·鲍尔一起——缔造了80年代的新浪潮。人类联盟乐队是他的众多追随者之一。在电子合成器、机器人声和热度渐退的前卫摇滚的影响下，人类联盟乐队创作了《近乎中世纪》——这首1979年的歌曲着迷于世纪跨越和混乱的时间线——之后，人类联盟乐队在80年代转型为浪漫流行乐队。70年代的朋克、华丽摇滚和艺术摇滚运动混合在一起，造就了80年代的新浪潮运动，因此在80年代最熟悉时间旅行这一主题的乐队理所当然是从70年代一路走来的那一批。1980年，鹰风乐队的前主唱尼克·特纳带领疯狂的朋克范儿乐队内城区小组录制了《眼见青草丛生》这首疯狂的歌，在歌曲开头他尖声唱道：“我们是幸存者 / 永恒的幸存者 / 雌雄同体的能量 / 在时间中旅行！”一年后，德国摇滚的代表乐队发电站凭借包装成机器人的电子乐达到鼎盛。他们在1981年发布的歌曲《电脑世界》中提到，在控制论视野下的未来世界中，“时间、旅行、通信、娱乐”将成为被精确控制的四大生存向量。“时间”和“旅行”在此被同时提及似乎并非偶然。

电光交响乐队也是70年代出道的。在才子杰夫·林恩的带领下，电光交响乐队成为80年代时间旅行音乐最有力的支持者之一。事实上，电光交响乐队于1981年发布的专辑《时间》是第一张完整的“时间旅行”概念专辑。歌曲的故事背景是：一个20世纪80年代的人突然被扔到了2095年，在那里，他面临的难题是，科技进步也化解不了古老的心痛。“虽然你搭乘着通往明天的列车，”在专辑《时间》中的《21世纪的人》这首歌中，林恩唱道，“但你仍然漫步于悲伤的旷野。”

经历了1984年之后，人们发现未来似乎并没有那么可怕。这一标志性的年度就这样过去了，没有任何重大事件发生；是时候深情地回望过去——或者至少重新校准我们的感官，彻底地认识到，我们正活在未来世界。《回到未来》是个信号。这部1985年上映的电影不仅把时间机器的造型从枯燥的老样式变成了闪亮耀眼的跑车，而且创作出了有史以来最受赞誉的时间旅行歌曲之一：与跑车一样闪耀的《时光倒流》，休·路易斯与新闻乐队以彻头彻尾的复古风格演绎了这首老派、简单的流行摇滚。

《时光倒流》以其易记、温馨且毫无挑战性的音乐引领了一个时代——从80年代中期到90年代中期——但不如这一时期的时间旅行那么火热。重金属音乐是个例外。金属乐队的杰作大胆地继续向人们展现对未来的恐惧和对过去的好奇，例如1985年命运警告乐队的歌曲《时间中的旅行者》、1986年铁娘子乐队的专辑《时间中的某地》、1988年蓝色牡蛎膜拜乐队的专辑《想象曲》以更困难、更阴暗的方式重新想象了时间旅行，尤其是《时间中的某地》这张专辑经受住了时间的考验。这张专辑给人的感觉是犀利、充满危险，同时带着些许不易察觉的前卫风格，专辑的概念模糊，涵盖了从记忆到历史再到命运等一切——反映了时间的各种特性。

从80年代末期到90年代末期，许多摇滚老炮儿将时间旅行的概念融入他们的音乐中，这也许是因为摇滚老炮儿们自己开始感受到了时间的流逝。当涅槃和贝克这样的另类摇滚乐队专注于讽刺和情感表现主义而非高概念时，前卫摇滚乐的传奇里克·维克曼和金属乐的中坚分子黑色安息日乐队仍在延续时间旅行这一主题——1988年里克·维克曼发布了专辑《时间机器》，1992年黑色安息日乐队发布了歌曲《时间机器》。（同样的事也出现在1999年，前卫摇滚乐的传奇艾伦·帕森斯发布了专辑《时间机器》，金属乐的中坚分子撒克逊乐队发布了歌曲《我们是时间中的旅行者》。）尽管如此，到90年代中期，时间旅行音乐依然节节败退。

紧接着，八角形博士登场了。说唱歌手库尔·基思扮演了众多不同个性的自我，八角形博士是其中之一，出自他1996年发布的专辑《八角形生态学博士》。八角形博士是这张专辑的创作者和主要角色。《八角形生态学博士》不仅是90年代嘻哈音乐最重要、影响最持久的专辑之一，而且它几乎凭一己之力在流行音乐中复兴了时间旅行概念。这张专辑由多种音乐流派和不同的故事情节杂糅而成，表现出外星博士扭曲的时间旅行轨迹。《神秘博士》的粉丝可能会觉得似曾相识，八角形博士将科幻中许多穿越时空的原型编入音乐节拍、韵律和时空中，创作出令人目眩神迷的马赛克式的音乐。

嘻哈流派的纵火者乐队受到这一疯狂天才的启发，于1999年发布了关于时钟旋转的歌曲《韵律时间旅行》。1998年，出道已久的实验音乐乐队线圈录制了专辑《时间机器》，就像是为了抵消日益丰富的抒情音乐带来的影响。据线圈乐队的队长、已逝的约翰·巴兰塞介绍，这张专辑由一首首无人声的极简抽象派电音组成，听起来也许让人昏昏欲睡，但其实他们的目的是将听众引入一种便于进行时间旅行的思想状态。当然，还要辅以精选的上等致幻剂。

在经历了1984年之后，2000年作为时代里程碑的神秘感被大大削弱。如果说1984年标志着昨日的结束，2000年就真正标志着明日的开始。“千年虫”蔓延带来的恐慌在事后看来挺滑稽，21世纪并不像人们以为的那样可怕（严格地说，2000年应该属于20世纪，但这没给任何人造成困扰）。紧接着，2001年9月11日发生的恐怖袭击把未来笼罩在新的阴影之下。音乐变得阴沉和逃避现实——但几乎没有音乐人以时间旅行为主题来抒发这些创作冲动。

机会留给了欢快的、不爱讽刺现实的独立乐队烈焰红唇，他们给时间旅行主题的音乐带来了新的生命。随着“9·11”事件带来的阴云逐渐消散，烈焰红唇乐队发布于2006年的歌曲《时间旅行……好耶！！》迎来了兴盛的曙光。那一年，这首歌至少发布了三种版本，由儿童节目《蓝色斑点狗》的前主持人史蒂夫·伯恩斯主唱。于是，这首歌以天真活泼的风格庆祝了时空跳跃。

在新世纪兴起的极客摇滚无疑从烈焰红唇乐队那里受到了一些科幻奇想的启发。但真正的奠基者是裸体淑女乐队。这支加拿大流行乐队于1998年发布的《一切都已结束》是时间旅行音乐中比较有想象力的歌曲之一：歌曲以诙谐的方式讲述了一对爱人在时间旅行中偶然相遇却对彼此感到幻灭的故事。同样在2000年崭露头角的还有极客摇滚的表兄弟——以说唱为主的搞怪说唱。说唱歌手拉斯作为这一亚流派的倡导者自然也涉足了时间旅行这一主题。2006年他发布了歌曲《如果我有时间机器，那可新鲜了》，这个歌名就说明了一切。

但在21世纪用音乐进行时间旅行的人中，最独特、最专注、最有创意的还是先锋派的R&B艺术家加奈儿·梦奈。她于2007年发布专辑《大都会：第一部（追逐）》，背景故事相当复杂，这张专辑也是时间旅行悖论的产物。和八角形博士有点像，梦奈把艺术家身份和歌曲中的角色身份交织在一起，从而打破了次元壁——她甚至说，歌曲中的主人公，那个28世纪的机器人辛迪·梅威瑟，从未来回到现在并带给她创作灵感。她也从一代又一代“非洲未来主义”艺术家那里汲取声音和/或灵感，从桑拉到议会-迷幻疯克再到格雷斯·琼斯都是她学习的对象。说唱歌手佩因采用了同样的方法来创作2007年发布的歌曲《时间机器》——虽然这首歌的故事没那么复杂，却令人着迷，它甜进心里且充满老派的怀旧之情。说唱歌手死亡·普雷兹在他2012年发布的歌曲《时间旅行》中唱出了关于象形文字和荷鲁斯之眼的埃及学歌词，为五十五年前桑拉开启的非洲未来主义运动画上了完美的句号。

但这一运动还在继续影响着后来的音乐人。独立流行乐队立体声苹果于2010年发布了极客感十足、充满感染力的概念专辑《时空旅行者》——简直是三十年前电光交响乐队《时间》专辑的直系后裔。许多大大小小的流行音乐艺术家相继举起时间旅行的火把，一直传递到21世纪。流行音乐的超级巨星罗宾于2007年发布单曲《时间机器》，音乐节拍带着冷淡的未来感。永不呼喊乐队和衬衫乐队——都在2011年发布了名为《时间旅行》的歌曲——从更小的尺度上探索了明日流行乐的不同方面。

金属乐队仍然处于时间旅行的行列中，集会恐惧症流鼻血乐队和燃情乐队先后在时间长河中滑过，前者于2009年发布了专辑《集会启示》，后者于2012年发布了专辑《蠕虫的秘密》。之后，乳齿象乐队发布了大师级的金属乐史诗作品《划破长空》。2009年发布的专辑《集会启示》提出通过星体投射实现时空穿越的假设，桑拉也提过类似假设；在这张专辑中，听众跟随音乐经历了一次穿越虫洞的旅行，回到沙皇时期的俄国，进入拉斯普廷的灵魂。

像之前的桑拉、德基安乐队和线圈乐队一样，一些新乐队也发现纯音乐是进行时间旅行的最佳传输媒介。一位女性的电子项目“时间旅行的晕动病”——由蕾切尔·埃文斯加音频发生器、振荡器和其他老式噪声发生器组成——合奏出一曲曲时间冲流的交响赞歌。与此同时，音乐大师米奇·月光精心创作了一些让人不知该如何归类的专辑，例如2011年发布的《时间轴控制公司》，这张专辑像万花筒一样混合了太空时代的刻奇音乐和漂泊时空的电子乐。就连像托马斯·杜比这样经验丰富的电子乐艺术家（成名曲：《她用科学迷了我的眼》），也轰着油门冲向时间旅行——对杜比而言，这可不是比喻，而是确有其事。在“2012时间机器巡回演出”中，杜比用自己设计的一辆镀铬拖车当舞台，这辆被当作“时间舱”的拖车是利用过去、现在和假定来自未来的技术胡乱拼凑而成。

随着21世纪的新鲜劲逐渐散去，痴迷于时间旅行的音乐家们必须找到新的方式去重新演绎H.G.威尔斯的老概念，以及过去存在的唱片时长限制。从七英寸黑胶唱片到激光唱片，唱片格式的演变给艺术家们提供了更多发挥的时间和空间，数字唱片和流媒体的优势意味着云端就是限制。音乐创作者和听众都不需要为未来的过时表演负责。

事实上，未来甚至可以一点也不未来主义。蒸汽朋克这一文学类型促成了一场音乐运动，这些音乐犹如蒸汽朋克文学的原声音乐——蒸汽朋克将托马斯·杜比视为教父之一，这并非偶然。蒸汽朋克音乐和催生它的文学一样，兴盛于时代交错的环境中，他们都从不同的历史时期中汲取灵感，包括过去的历史和未来的历史，也包括真实的历史和想象的历史。架空历史与复古未来主义相碰撞；英国维多利亚时期和/或爱德华时期的价值观与控制论和后人文主义相较量。在20世纪有关时间旅行的大部分学问中，关于悖论这件事，要么避开，要么尽量通过合乎逻辑的解释消除疑问。有了蒸汽朋克，序时的怪癖就成为可接受的，无须掩埋。著名的蒸汽朋克乐队阿布尼公园创建了包罗万象的元叙事，讲述了乐队在时间旅行飞艇上的经历，营造了一种既当观众又当科学观察员的沉浸式的聆听体验。蒸汽朋克行吟诗人维尼安·普罗塞斯将跨越几个世纪的音乐风格融合成一套体系——从拉格泰姆爵士乐到前卫摇滚再到迷幻舞曲——多种风格相混合的声音代表，在数字时代，音乐的线性断裂了，并且可以随时获取。维尼安·普罗塞斯于2013年发布专辑《时间旅行的后果》——这张专辑给人的感觉就仿佛时间旅行音乐终于完全体现了冒险感，这在录制音乐史上是第一次。

这些老派的、时髦的蒸汽朋克艺术家可能会说，我们生活在后序时世界中。但这并不是什么新概念。正如才华横溢的流行朋克乐队嗡嗡鸡在1978年的时间悖论赞歌《怀旧之情》中所唱：“有时，我的脑海中会出现一首歌 / 我觉得我的内心懂得克制 / 我猜，是音乐激起了我的怀旧之情 / 怀念尚未到来的岁月。”

或者，换句话说：在音乐中旅行，就是在聆听时间。

假如

艾萨克·阿西莫夫/著

万洁/译

艾萨克·阿西莫夫是20世纪最多产也最受欢迎的科幻作家。除了通俗小说，他还创作了相当多的非虚构作品。有说法称他一共出版了超过五百本书。他有一个诀窍，可以将复杂的科学道理深入浅出地讲出来，让一般人都能听懂那些概念。本篇故事首次发表在1952年夏季的《奇幻故事杂志》上。

诺曼和莉薇当然迟到了——因为他们总是拖到最后一分钟才跳上火车——这下子，他们只能坐车厢中唯一空着的座位了。那个座位在车厢的最前面，它的前面没有其他座位了，但是座位的朝向比较别扭，靠背紧挨着前面的隔断。诺曼将行李箱放到行李架上，莉薇则有点恼火。

要是一对情侣坐了他们面前仅剩的、朝向别扭的座位，在抵达纽约之前，他们就不得不清清楚楚地盯着对方的脸看上好几小时；还有另一种好不到哪里去的选择，他们可以假装看报纸，立起一道“人工隔断墙”。总之，他们是没必要费心在这列火车上找还空着的双人座了。

诺曼似乎并不介意，但是莉薇稍稍有些失望。一般情况下，他们的情绪总是一致的。诺曼说过，就是因为这样，他才始终确信自己娶对了人。

他会说：“莉薇，我们俩是天造地设的一对，事实如此。就像恰好拼得严丝合缝的两块拼图板，它们没有与别的拼图板拼到一起的可能，我也没有和其他女孩结合的可能。”

而她会笑着说：“假如那天你正好没坐在那辆电车上，我们俩大概永远都碰不上。那你会怎样呢？”

“当然还是个单身汉了。不过以后或早或晚，我总归还是会通过乔吉特认识你的。”

“那一切又是另一个样子了。”

“不，还会像现在这样的。”

“不！不会的。乔吉特绝不会把我介绍给你，因为她自己就对你有意思。她那种人才不会让自己多一个情敌呢。”

“胡说！”

莉薇这回又问了她最爱问的问题：“诺曼，如果那天你晚了一分钟，坐的是下一趟电车呢？你觉得之后会发生什么？”

“如果所有的鱼都长了翅膀，飞到山上去了呢？那我们在星期五会吃什么？”

可事实上他们都赶上了那趟电车，鱼也没有长翅膀，而他俩已经结婚五年，每个星期五都有鱼吃。正因为结婚整整五年了，他们才决定要庆祝一下，去纽约玩上一个星期。

莉薇的思绪又回到当前的火车上。“这个座位真不好。”她说。

“是不好，”诺曼附和说，“不过看来对面至今没有人。这样的话，一直到普罗维登斯大概都不会有人来的。”

可这话安慰不了莉薇，她的不安被证实了：打过道那边走来了一个胖乎乎的小个子男人，也不知道是从哪儿冒出来的。这趟火车从波士顿出发，下一站是普罗维登斯，现在火车已经差不多走到了两站的中点。如果这人已经有了位子的话，干吗还要换地方呢？莉薇掏出了化妆镜，一边照镜子一边想，也许只要她不去注意这个男人，他就会从她身边走过去的。她整理了一下稍稍显得凌乱的浅栗色头发，那是在她和诺曼赶奔火车时弄乱的；她又看了下自己在镜中的深蓝色眼睛和丰满嘴唇。诺曼经常说，她的嘴唇总是像在索吻的样子。“确实还不错。”她想。

她抬起头，发现那人已坐到了对面的座位上。他发现她正在看他，皱了一下眉头，接着露出微笑，嘴角现出了一圈皱纹。他很快脱下帽子放在随身带的一个小黑箱子上面。他的头顶中央是光秃秃的一块，在周围一圈白发的映衬下，活像一片沙漠。

莉薇不由得笑了起来，但当她的目光又落在黑箱子上时，笑容顿然消失。她用胳膊肘碰了碰诺曼。

诺曼从报纸上抬起头来，他的眉毛浓密得惊人，几乎连成一条线了，所以容易给人留下威严的印象。但是此时的他望向莉薇，深色的眸子透出喜悦的目光，一副饶有兴致的样子。

“怎么了？”诺曼问，他并没去看对面坐着的矮胖男人。

一开始，莉薇想用脑袋或者手示意诺曼她看到了什么，但秃顶男人一直看着她这边，使她十分尴尬。诺曼呆呆地望着她，不知所措。

最后，她只好把他拉到身边，耳语说：“难道你没看见？瞧，他箱子上的名字是什么？”

她一边说一边又瞟了箱子一眼。是的，一点不错，字迹不太明显，但阳光正好斜射在黑色的箱壳上，所以“假如”两个字非常清楚。

那小个子男人又笑了。他快速地点点头，用手指指那个词，又指指自己。

诺曼把报纸放到一边：“你看着。”他倾身向那人说：“是假如先生吗？”

小个子男人一脸期待地看着他。

“请问现在几点钟了，假如先生？”

那人从背心口袋里摸出一只大表，让诺曼看。

“谢谢你，假如先生。”然后，诺曼又对妻子耳语：“你看见了？”

诺曼准备再次拿起报纸，但小个子男人打开他自己的箱子，屡屡竖起手指，似乎力图要吸引诺曼和莉薇的注意力。他取出一块毛玻璃板，约九英寸长，六英寸宽，一英寸厚，四周切口整齐，角上也被打磨得很圆滑，表面既光洁又不透明。接着他又掏出了带接头的导线，牢固地安在玻璃板上，最后把这个装置放在膝头并自豪地看着他们。

莉薇突然兴奋地说：“天哪，诺曼，这有点像照片！”

诺曼俯下身子，靠近一些，抬眼看着那人问：“这是什么？新式的电视？”

那人摇摇头。而莉薇说：“诺曼，这里面是你和我！”

“什么？”

“难道你还没有看出来？这就是我们邂逅的那辆电车，你就戴着那顶旧帽子，坐在后面的座位上。三年前我把那顶帽子扔了。这时我和乔吉特上车了，那个胖女人挡在过道上。瞧！这是我们！你看见了吗？”

“大概是幻觉。”诺曼咕哝说。

“你也看见了，是吗？这说明了他为什么要自称‘假如’。这玩意儿肯定能向我显示事情将会怎样，假如……假如当时电车没有突然转弯……”

莉薇很确定。她非常激动，而且十分肯定就是这么回事。她直视着玻璃板上的画面——根本没注意黄昏已至，阳光暗淡下来，车厢中他们身后的乘客乱哄哄的声音愈来愈小。

她清楚地记得那一天。诺曼认识乔吉特，所以他羞赧地给她让座，他们三人聊了起来。再后来，她和诺曼聊得很开心，完全不需要乔吉特再介绍。她们下车的时候，诺曼已经知道莉薇在哪里工作了。

关于那一天她还记得，当时乔吉特是如何用妒忌的眼光看着他们的。他们分别后，乔吉特勉强地笑了一下，说：“莉薇，诺曼似乎喜欢上你了。”

莉薇回答：“别说傻话了，他只是对我很有礼貌罢了。不过，他确实长得很帅，对吧？”

结果，电车邂逅之后，他俩只相处了六个月就结婚了。

现在，玻璃板上又出现了那辆电车，电车里还是诺曼、她和乔吉特。随着她的回忆，火车行进的咣当声逐渐消失了，莉薇感到自己此时正在摇摇晃晃的电车车厢里，和乔吉特刚刚在上一站登上电车。

莉薇和其他乘客一样，随着电车的晃动改变着重心，无论是站着的或坐着的，都在服从于同一个单调的节拍。后来她说：

“有人在向你招手，乔吉特，你认识他吗？”

“向我招手？”乔吉特故意回头漫不经心地瞥了一眼，她的假睫毛不易察觉地眨了一下，“点头之交罢了。你觉得他跟我打招呼是想干什么？”

“不妨去弄个明白。”莉薇开心甚至有点顽皮地说。

乔吉特有个习惯大家都知道，她喜欢吊着众多的男性朋友，拿他们当备胎。于是，莉薇打算逗逗她，更何况这位男性朋友看起来相当——有趣。

莉薇左挤右挤，从站着的乘客中间挤了过去。乔吉特不情不愿地跟在后面。莉薇刚走到这个年轻人的座位对面，电车突然转弯，猛地晃了一下。莉薇拼命挥动胳膊，想抓住吊环。她的手指尖碰上了一个吊环，终于站稳了，过了好一会儿才喘匀实气儿。她觉得实在是不可思议，因为刚才她明明没看到周围有吊环。不管按照哪一条物理定律，她当时都是非跌倒不可的。

那个年轻人也没有看她，而是微笑着站起来，给乔吉特让了座。他有一双浓密得惊人的眉毛，使他看上去非常自信大方。莉薇觉得自己的确喜欢他。乔吉特正在说：“哦，不，别费心，我们还有两站就下了。”

她们确实只坐了两站就下车了。莉薇问：“怎么回事？我们不是要去买东西吗？”

“先不去了，我忽然想起还有点事要办。没关系，我只在这儿耽搁一分钟。”

“下一站是普罗维登斯站！”广播喇叭通知说。火车放慢了进站速度，画面如云烟一般在玻璃板上消失。那人依然和原先一样对着他们两人微笑。

莉薇转身对着诺曼，她感到有点害怕。“你都看到了吗？”她问。

“时间怎么过得这么快？火车不可能现在就到普罗维登斯了吧？”诺曼看了下表，“不过确实到了。那次你没有跌倒。”

“这么说你也看见了？”她皱皱眉头，“乔吉特就是这样的人，本来我们用不着在那一站下车，她就是不愿意我和你认识而已。而当时你和她早就认识了，是吧？”

“不，认识没多长时间，只是见到她认出来了，觉得应该给她让个座而已。”

莉薇噘起了嘴。

诺曼笑了：“不是吧，你竟然为没有发生过的事情吃醋，真是小孩脾气。就算是你说的那样又有什么区别？我还是会对你产生兴趣，找机会和你认识的。”

“可你根本就没有朝我看一眼。”

“那只是来不及嘛。”

“那你怎么能找机会认识我呢？”

“不知道，反正总会有办法认识的。老实说，现在为这个话题争论真是够蠢的。”

火车驶离了普罗维登斯，莉薇依然放不下刚才的事。那人一直在听他俩的对话，不过不再微笑，只露出表示理解的神情。莉薇问他：“你能再多给我展示一些吗？”

诺曼打断她：“等一下，你这是想干什么？”

她说：“我希望看一下我们的婚礼日。假如那天我在电车里没有跌倒，后来会怎样呢？”

诺曼懊丧地皱起了眉头：“听着，这不大妥当。或许我们当时不是在那一天，而是在另一天结婚的呢？”

但莉薇坚持说：“你能给我放一下这个吗，假如先生？”小个子男人点点头。

玻璃板再次亮了起来。散淡的光逐渐聚为清晰的人像。莉薇耳边似乎悄悄响起了管风琴的乐声，尽管事实上什么音乐也没有。

诺曼轻松地吐了口气：“喏，看吧，我正站在位置上哪。这是我们的婚礼，你满意了吗？”

火车的噪声又安静了下来，莉薇最后听到的是她自己的声音：“是的，你是在位置上，可我在哪儿呢？”

莉薇坐在教堂的最后一排椅子上，她起初根本不打算来参加这个婚礼。过去几个月，连她自己都不明白为什么会和乔吉特愈来愈疏远。她还是从她俩共同的女友那儿偶然听说乔吉特订婚一事的。乔吉特当然是嫁给了诺曼。莉薇清楚地记得那一天，就是半年以前，当她第一次在电车上看见诺曼时，乔吉特是怎样赶紧带她下车离开的。后来莉薇不止一次遇见过诺曼，可每次他身边都有乔吉特。

好吧，她也没什么可抱怨的，这个男人本来就与自己无关。她觉得乔吉特今天看上去比平时还美，而诺曼永远是那么帅气。

莉薇觉得有点难过，心里空落落的，就像做错了什么事。到底做错了什么——她自己也不明白。乔吉特特地从中间的过道走过来，根本没有看她一眼；不过，之前莉薇与诺曼对视了一眼，她朝他笑了一下，诺曼也回了一个微笑。

她听到牧师的声音说：“现在我宣布，你们二人正式结成……”

铁轨的碰击声又回来了。一位妇女正晃晃悠悠地带着孩子沿过道走回自己的座位。车厢中部有四个十几岁的女孩子，她们不时地爆发出银铃般的清脆笑声。远处，乘务员不知为什么在车厢中匆忙地穿过。

莉薇则僵坐在座位上。

她坐在座位上，直勾勾地盯着前方。窗外的树木和电线杆飞驰而过，形成一片快速闪动的模糊的绿色。

最后她开口了：“原来你和她结婚了。”

诺曼专注地注视着她，嘴角微微抽搐。他轻声说：“我没有，奥莉薇亚[1]，你才是我的妻子，你是知道的。你好好想想吧。”

她向他转过身：“没错，你是和我结了婚——只因为我倒在你腿上了。假如我没跌倒的话，你就会和乔吉特结婚。假如她不想嫁给你，你还会找别人结婚。这就是你的拼图游戏！能和你拼到一起的人太多了！”

诺曼缓缓地一字一顿地说：“真——是——活——见——鬼！”他双手放在脑袋上，将立起来的头发压下去，将想要再次弹起来的头发掖到耳朵后面。有那么一会儿，他看上去像是在把分崩离析的脑袋重新拢成一体。他说：“听着，莉薇，你不能拿我没做的事情来指责我。”

“可假如条件允许，你就会那么做的。”

“你怎么知道？”

“你自己都看见了。”

“天知道我看见的是什么……这可能是种催眠术。”他突然提高了声音，怒气冲冲地朝对面的人吼道，“滚开，假如先生！不管你叫什么名字，都赶紧滚开吧！我们不想见到你。赶紧滚蛋，趁我还没有把你和你那套鬼把戏一起从窗户扔出去！”

莉薇拽住了他的胳膊：“别这样，停下！你这可是在公共场合，车厢里都是人。”

那小个子男人缩成一团，把黑箱子藏在背后，蜷缩在座位的一角。诺曼看看他，又看看莉薇，再看看坐在过道那一边的大妈，后者正用不满的目光瞪视着他。

他有点脸红，咽下了其他差点儿脱口而出的恶毒言语。在冷淡的沉默气氛中，火车经过了新伦敦站。

过站一刻钟后，诺曼才开口说话：“莉薇！”

她没吭声，看着窗外，但窗外什么都没有。

“莉薇，”诺曼又叫她，“莉薇！你说话啊！”

“干吗？”她闷声说。

他说：“听着，这事简直荒唐。我不知道他是怎么办到的，就算这里面有一点点合理性，你这样和我闹也是不公平的。为什么不再多想想呢？假如我真的和乔吉特结了婚，那么你呢？难道你永远单身吗？我甚至怀疑，可能在我那场假想的婚礼以前，你已经嫁给别人了呢。也许我就是因为这个才和乔吉特结婚的。”

“我没有和人结婚。”

“你怎么知道？”

“我自己清楚，我知道当时自己在想什么。”

“好吧，那你第二年也会结婚的。”

莉薇更生气了。尽管她知道发火是没道理的，但她还是生气，知道这点反倒让她更生气了。于是她说：“就算我结婚了，到时候和你也没关系。”

“当然了。但这恰好说明我们不能为那些‘假如’会发生的事情负责，是不是？”

莉薇气得鼻孔都张大了，但她没答话。

诺曼说：“听着，你还记得我们前年在温妮家里庆祝新年吗？”

“当然记得，你在我身上洒了一小桶酒呢。”

“那不是重点。再说那只是一杯鸡尾酒而已，不是一桶。我想说的是，温妮是你特别要好的朋友。早在我们结婚以前，你们俩就是朋友了。”

“那又怎样？”

“乔吉特和温妮也是好朋友，对吗？”

“是啊。”

“那好，反正你和乔吉特都是在温妮那儿过的新年，不管我是和谁结的婚。现在让他给我们放一下那个晚上会是什么样子的，假如我是和乔吉特结婚了，我敢打赌，你一定和你的未婚夫或丈夫一起去了。”

莉薇犹疑不决，她心里正担心这一点呢。

他说：“怕了吧？不敢试？”

“我什么也不怕！我肯定也结婚了，才不会为你单相思呢！我倒有兴趣看看，你是怎么把鸡尾酒泼在乔吉特身上的，她不吼得你七荤八素才怪呢。不必难为情，我了解她。到那时候你就会看清楚和你拼上的这块拼图是什么货色了。”说完莉薇就直视前方，气呼呼地将双手抱在胸前。

诺曼看了眼对面的人，事实上根本无须请求，那人早把玻璃板放在腿上了。车外夕阳的余晖照进来，给秃顶周围的一圈白发抹上了玫瑰色。

“你准备好了吗？”诺曼的声调中透出了紧张。

莉薇点点头，这会儿火车的轰隆声又远了。

莉薇站在门口，她的脸冻得通红。她脱下大衣，上面的雪花纷纷落下，寒冷的空气让她赤裸的双臂起了一层鸡皮疙瘩。

朋友们大叫：“新年快乐！”她也提高嗓门儿，盖过嘈杂的收音机声，以同样的话回应朋友。她刚进门就听见了乔吉特的尖嗓门儿，现在她正朝乔吉特走过去。莉薇已经有好几周没见乔吉特或诺曼了。

乔吉特扬起一边的眉毛，这是她最近刚学会的做作表情。“奥莉薇亚，就你一个人吗？”说着，她扫了一眼莉薇身后，又把目光移到莉薇身上。

莉薇淡淡地说：“迪克可能得过会儿再来，他有事需要先做完。”她的声音冷淡，给人的感觉也一样冷淡。

乔吉特勉强笑了一下：“没关系，诺曼在这里，他不会让你感觉到孤单的，亲爱的。至少以前有他在，就没有冷场的时候。”

这时诺曼从厨房里走了出来，他手里拿着鸡尾酒的调酒器，冰块在里面叮当作响。他向周围的人说：“排好队，你们这群乱哄哄的酒鬼，想尝尝真正的酒鬼才会喝的酒吗？你来啦，莉薇！”

他摆出一副热情欢迎的样子向她走过来。“这些日子你躲到哪儿去了？我感觉都有二十年没见到你了。忙什么呢？迪克不想让其他人看见你吗？”

“给我倒一杯酒，诺曼！”乔吉特突然插进来。

“就来，”诺曼连瞧都没瞧她就回答说，“你想来一杯吗，莉薇？我去拿杯子。”他转过身子，事就在那时发生了。

“小心！”莉薇高声叫道。她看出事情不妙，甚至有种模糊的感觉，像是往事重演，而且是不可避免的。诺曼的鞋后跟被地毯绊了一下，他趔趄了一下，努力想保持平衡，调酒器从他手中飞了出去——整整一品脱冰凉的鸡尾酒浇得莉薇浑身湿透。

莉薇站在原地大口喘气。起先她身边一片寂静，一时间她陷入了难以忍受的尴尬局面，她想抖开晚礼服，但一切都是徒劳。诺曼在一边不断重复：“该死！糟糕！”一声比一声大。

乔吉特冷冷地说：“真糟糕，莉薇。不过，好在这件礼服应该不太贵……”

莉薇扭身跑出房间，进了卧室，那儿至少没人，也相对安静。在流苏灯罩的遮挡下，梳妆台上的台灯散发出朦胧的光。她在床上的衣物中翻找可替换的。

诺曼来到了她的身后：“听着，莉薇，请别把她的话放在心上，真是抱歉，我可以赔你……”

“没关系，不是你的错。”她迅速地眨了几下眼，故意不去看他，“我要回家去换衣服了。”

“那你还会回来吗？”

“不知道，也许不回来了。”

“听着，莉薇……”他温暖的手放到了她的肩上……

莉薇感觉内心有种撕裂感，就好像她从一张黏糊糊的蜘蛛网上掉下去了一样，同时——

——同时，她重新听见了火车的咣当声。

她在那儿——在玻璃板里的时候，时间确实出了问题。现在已经是黄昏了，车厢的灯亮了起来。但是这都没关系。重要的是，她似乎还没从内心的伤痛中恢复过来。

诺曼用食指和大拇指揉了揉眼睛：“怎么回事？”

“就是突然一切都结束了。”莉薇说。

诺曼有些不安：“火车就要到纽黑文了。”他看看表，又摇摇头。

莉薇困惑地问：“你怎么还是把鸡尾酒洒到我身上了？”

“那有什么，本来就是这样的嘛。”

“可本来你的妻子是我，这次你应该把酒洒在乔吉特身上才对。怎么这么奇怪？”而她脑子里却老是在想：那时诺曼是怎么跟在她身后，又怎么把手放在她肩上的……

她抬头看着他，得意扬扬地说：“我没结婚！”

“不错，没结婚。不过你和那个叫迪克·莱因哈特的人走得很近，不是吗？”

“是的。”

“也许你打算嫁给他？”

“诺曼，你吃醋了吗？”

“吃什么醋？吃那块玻璃板的醋吗？当然不！”

“我才不想嫁给迪克呢。”

“你知道吗？我是不想结束的，可惜，画面突然就中断了。我总觉得下面有什么事要发生。”诺曼顿了顿，慢慢地说，“我有种感觉，我好像宁愿把酒洒在任何人身上。”

“洒在乔吉特身上你也愿意？”

“我根本没想过乔吉特。不过我想你肯定不相信我说的。”

“也许我相信，”莉薇抬起了头，“我真傻，诺曼。我们还是生活在真实的世界里吧，别再去管那些可能发生但又没有发生的事了。”

但是诺曼快速地把她的手握住：“不，莉薇。最后再来一次，看看我们眼下在做什么，莉薇！假如我和乔吉特结婚了的话，看看我们现在在干什么呢。”

莉薇有点害怕：“不要那样，诺曼！”她清楚地记得当乔吉特还站在旁边时，诺曼曾用多么大胆和渴望的目光望着她。她不想再知道下面发生了什么，只想要现在——现在这样美好的生活。

火车到了纽黑文，又开了过去。

诺曼再次说：“我真想再看看，莉薇。”

“好吧，如果你真想看的话……”她心中暗潮汹涌，想着没关系的，什么都没关系。然而她伸出双手抱住了诺曼的胳膊。她紧紧地抱着他的胳膊，同时想着：“什么假如发生的事情都不能把他从我这儿夺走！”

诺曼朝对面的小个子说：“再来一次。”

在昏黄的灯光下，一切仿佛都变慢了，屏幕微微亮起，如同轻风吹走了云雾。

“有点不对劲，”诺曼说，“里面只有我们俩，完全和现在一样。”

他说得不错。在火车车厢里，在前面的长椅上，坐着两个极小的身影。画面在一点点变大，拉长……一直到他们和它融为一体，只有诺曼的声音在远处轻声响起。

“就是这趟火车，”他说，“身后的窗户上也有着同样的裂缝……”

莉薇沉浸在幸福中。“我希望我们已经到纽约了。”她说。

“不到一小时就到了，亲爱的。我想吻吻你。”他凑了过去，似乎马上要吻上去。

“别在这儿吻！你怎么啦，诺曼，旁边的人会看到的！”

诺曼这才挪远了一点。他说：“我们本应乘出租汽车的。”

“从波士顿打的到纽约吗？”

“当然，只要私密性好，多贵都值得。”

莉薇笑了起来：“当你装扮成热恋中的情人时，你真滑稽得可以。”

“我不是在装，”他突然严肃起来，意味深长地说，“明白吗？问题不仅是还要等上一小时，我有一种已经等了整整五年的感觉。”

“我也是这么想的。”

“为什么我们不能相遇得更早些？多少时间给白白浪费了！”

“可怜的乔吉特。”莉薇叹息说。

诺曼不耐烦地挥了下手，说：“别为她担心了，莉薇。我和她就没合拍过，她摆脱我只会觉得高兴。”

“我知道，所以我才说‘可怜的乔吉特’。我为她可惜，因为她不懂得珍惜自己得到的。”

“只要你珍惜就行了，”他说，“只要你非常非常珍惜，或者说只要你达到我对你的珍惜的一半就行了。”

“不然你也和我离婚吗？”

“才不呢，除非我死了。”诺曼说。

莉薇说：“真是奇怪。我一直在想，假如你在新年晚会没有洒我一身酒，假如你没有跟我进屋告诉我那些，我也许到现在都不明白你的心思。一切就会是另一番模样。”

“胡说，事情还会是老样子。我们迟早会在一起。”

“有谁知道呢……”莉薇悄声说。

玻璃板内外火车行进的声音合为一体。窗外城市灯火闪烁，纽约那种大都市的氛围逐渐浓厚起来。车厢里的旅客开始整理行李。

莉薇好像是这骚乱中的一座宁静的孤岛。诺曼抓住她的肩膀摇晃了一下，她这才如梦初醒般回过神儿来。

她看着他说：“这场拼图游戏，我们两个终于还是拼到了一起。”

“是啊。”

她把手放在他的手上：“可这样不好，我还是错了，大错特错。我以为因为我们拥有彼此，就应该在无论什么假设的情形中都拥有彼此。但是所有那些假设的情形都与我们无关。现实中你我在一起足矣，你懂我的意思吗？”

诺曼点点头。

“世上有成千上万种‘假如’，但我不再想知道了，我甚至永远不想说‘假如’这个词了。”

诺曼说：“放轻松，亲爱的。给，把大衣穿上。”他伸手去够行李箱。

莉薇突然尖声问：“假如先生去哪儿了？”

诺曼慢慢转过身子，只看到一个空空如也的座位。二人又扫视整个车厢，寻找那人的踪影。

诺曼说：“也许他到别的车厢去了？”

“但是为什么？要是那样他就不该把帽子留在这儿。”莉薇俯身想把它捡起来。

“什么帽子？”诺曼又问。

莉薇的手伸到一半便停住了，那里什么都没有。“帽子刚才还在这儿……我差一点就碰到了！”她直起身说，“哦，诺曼，假如……”

诺曼伸出一根手指，挡在她的嘴唇前：“亲爱的……”

她说：“对不起，我来帮你提箱子吧。”

火车驶入公园大道下面的隧道，车声隆隆，渐行渐远。

【注释】

[1] 莉薇的全名。本书脚注若无特殊说明均为译者注。

随着时间流逝

坦尼斯·李 / 著

孟捷 / 译

坦尼斯·李创作了七十多部长篇小说和上百部短篇小说，是一位在科幻、恐怖和奇幻小说领域声誉极高的英国作家。她常年给《怪谭》杂志供稿，曾多次荣获世界奇幻奖、英国奇幻奖和星云奖。《随着时间流逝》最早发表于1983年出版的科幻小说集《蛹10》。

两天前我们带着半数组员到达这里，我们承诺会带他们经过“拿破仑号”，进入界内。不过，你知道太空人会面对什么，尤其是处于静止地带中的太空人。两千多条时间流在太空中相互碰撞，一个脆弱的白铁轮在激流中央旋转。这里有你躲不掉的时间幽灵和各种迷信。

当人类终于搞懂了时间在宇宙深空的运转方式，并且抵达一号界时，就在那儿修建了一号停靠站——腾拍站。虽然人类还没能彻底研究明白宇宙是如何运转的，但至少弄清楚了一大半。例如，不同的恒星系统如何在不同的时间圈内运行；为什么宇宙中的一切互相都不协调；宇宙由上百万条时间流组成，迄今为止只有两千条时间流被明确地绘制出来并适于航行。你也知道，腾拍站和她的姐妹地带——人们这样戏称宇宙中的“白洞”——是安全屋，在这些地方，时间永远停滞不前。生活在白铁轮上的人把二十小时算作一天，和其他地方一样，他们也有关于过去，现在和未来的术语——昨天，今天，明天——其实在白铁轮周围也会有时间停滞。我们的脚下是停滞的时钟，是没有时针和分针的时钟。这就意味着，当飞船行驶在这两千条时间流中的任何一条时，可以发射任何东西到这里重组，或者在泊于白铁轮上的其他白洞中重组，当这些东西重新回到时间流中时，已经恢复成原来的样子。在这里，人们可以修理好飞船，再次飞入混乱。在汹涌的时间海洋中，有着一片坚实的土地。正如人们常说的：有了这个地方，人至少不会疯掉。

然而，理智就像时间一样，是相对的。正如我所言，腾拍站也有“幽灵”。比如有时本来应当在第六层显现的天琴座野花，却在这里出现。我从未见过那些幽灵。不过我见过一次“拿破仑号”。

那还是在20世纪，当时在白铁轮第三层还有酒吧——位于星巷的圆星。也许你有所耳闻。这间酒吧的灵感来源于20世纪早期的电影，那些老电影胶片长得像又薄又酸的柠檬片。圆星酒吧里有老电影里常见的方角柜和厚重的玻璃烟灰缸。酒吧墙面上垂挂着玫瑰色和黑色绸缎。女人们脱下工装裤，穿上流光溢彩的绸缎服装，露出长长的猩红色指甲，戴着像枝形吊灯一样的耳饰，走进圆星酒吧。圆星酒吧的屋顶有一盏枝形吊灯。你应该见过那种灯，它就像一团着火的冰。在这盏枝形吊灯下，有一台货真价实的钢琴，以及一位货真价实的钢琴家——一个瑟星人，肤色炭蓝，容貌俊美似王子，手指灵活如海浪。钢琴发出的声音仿佛化成了枝形吊灯上流光的形状和色彩。你应该见过枝形吊灯。

但我现在讲的是见到“拿破仑号”的那次。

当时我在第四行道上，就是圆星酒吧上面那层，在那儿能看到“拿破仑号”飞船从（0，50）区离开翘曲航线[1]，从空中炸出来。在停靠站界内，任何时候都看不见恒星，而没有恒星的太空当然是像墨池一样漆黑。根据航行通告，接下来的二十小时，翘曲航线将严重超载。突然，一头巨大的宽吻海豚从空中一跃而出，我赶紧奔向警报板。当走过桥台的三分之二时，我回头看了一眼。那艘飞船已经不见了。

这可不是幻觉，而且我的“记忆召回”能力很棒。我记得，我当时坐在桥台上，在脑海中还原了那艘飞船，久久地凝视着她。在某一瞬间，我意识到，她不可能是航行通告上的任何一艘飞船。你看，她的数字和日期编码不属于这一时间轮，与此刻的联邦时间相差至少十九年。由于时间纠缠的影响，白铁轮每转一圈，日期就要重新编码，进入一个新的时间轮。对偶尔偏离翘曲航线闯进停靠站界内的小飞船来说，时间标签过期了一点点也很正常。但那是小飞船，她们一头扎进界内捡些东西之后马上离开，没人会在意。这艘，是大飞船，是一艘酷毙了的灰白色巨型船舰。她的船尾还有那种老式柴油舱，熊熊燃烧的烈焰像红宝石一样醒目。我的“记忆召回”展示的信息十分详细，以至于我甚至发现那艘飞船的时间标签不仅是过期那么简单，那些标签根本就错了。船身上还有一个图案。任何听说过“贸易大战”的人都知道海盗船，都认识海盗船上刻着的纹章。不少人也认识“拿破仑号”的图案——旭日雄鹰，就刻在船首。

我没有向任何人汇报这件事，只是四处走漏风声，你懂的。后来，我又看见过类似的景象，次数还不少。据我所知，没人和戴·柯蒂斯面对面接触过。但是，有一个故事。

柯蒂斯是个传奇人物，在“拿破仑号”随着几乎全体船员一起消失之前，他本人就已声名在外。“贸易大战”导致联邦解体，一分为三，许多船长同时为三边效命，只要报酬合适，他们可以把货物运向任何计划中或计划外的地方；如果他们路过翘曲航线，也不介意趁机捞点额外的货物。柯蒂斯的特别之处在于，他可以在任何时间受雇于任何一边，与此同时，又掉头来劫掠他正在为之效命的那一边。之所以还有人愿意雇用他，是因为他能驾着“拿破仑号”在时间流和翘曲航线中玩出各种花招儿，即便如今看来，这些花招儿在技术上也绝无可能实现。如果你出价够高，能请到他，他能帮你把任何东西送到任何地方。无论途中有何阻碍：音障、辐射带或是一支全副武装的战舰，全都难不倒他。他不止一次把船舰分成两半，一半驶入翘曲航线，时隐时现，另一半停在原处等待，最后，当他驾着半边船回来时，直接对准另一半船上的加农炮衔接上。敌军瞄准“拿破仑号”，结果无意中把自己的战舰炸得满天飞，柯蒂斯驾着“拿破仑号”巧妙而准确地穿过敌军战舰，就像一枚硬币掉入投币口。你一定听过柯蒂斯和他的飞船的故事，每个人都听过。

腾拍站界内是休战区，它必须得是。当时只有两个白铁轮在旋转，无论你归属于已分裂联邦的哪一边，你都需要它们。各种各样的飞船在腾拍站进进出出：巡逻船、巡洋舰、驱逐舰、商船、走私船、私掠船。船员们在走廊、餐厅和酒吧相遇时也会聊上几句。就像鱼在水中跳跃，飞船则在时间流中跳跃，既然只有几个安全的地方可以停留，那人们自然会遵守规则，把枪支留在进口港。一些臭名昭著的亡命之徒，混迹于太空，出入于骚乱，时不时也会来这儿。即便是在这群人中，戴·柯蒂斯仍旧引人注目。

柯蒂斯身材瘦削，肤色黝黑，和大多数太空人一样神情忧郁、面如死灰，像晒多了月光浴，眼窝深陷如地球壁画上的罗马－拜占庭人。你可能看过报道他的新闻视频。有一次，“拿破仑号”拖着被炮击的商用飞船——“阿里格斯号”，穿过敌人的防线，驶入天琴座港口，当然是为了赏金。还有一次，联邦分裂后形成的三边势力同时悬赏他的人头，他的海盗兄弟中有一大部分都出动来捉他，但没人捉到。他的实际表现比人们在老视频中看到的更优秀，但在所有视频中，他的表情都是一样的。他从来不开玩笑，甚至从来不笑。他不是装的，他生来就是如此。如果说有什么东西能消弭人与人之间的隔阂，那柯蒂斯一定是生来就没有这种东西。他的船员视他为磐石国王。他们知道他能主持大局，知道他虽冷漠但有天赋，他们相信他能成大事。然而，他们有多尊敬他，就有多讨厌他。柯蒂斯是个刀子嘴。只要你被他伤过一次，就再不会有第二次。他外表俊朗，女人们都喜欢他，但她们最终会明白，和他在一起不会有任何结果。以上这些都是真的，而我听到的关于戴·柯蒂斯的最后一个故事，可能是编造的。给我讲这个故事的人可没声明这个故事并非虚构。

在第四行道看见“拿破仑号”的两年后，我听到了这最后一个故事。那天是圆星酒吧停业的日子。那是第九个时间轮，头一天，在赛迪斯和大衮带，十五艘飞船被炸得粉碎。即便不使用“记忆召回”，我也能清楚回忆起当时的场景。被洗劫一空的圆星酒吧像一个没落的聚会场所，曾经存在于其中的各种声响、音乐和色彩，似乎隐隐还在。有一队人正把巨大的枝形吊灯搬上手推车运走。钢琴早已不见，但附近隐隐有小女孩啜泣的声音。我不知道她为什么哭，也许在被炸毁的船上，有她十分亲近的人……我和讲故事的男人坐在吧台边，在令人叹息的废墟中喝掉酒吧里的最后一瓶白兰地。我们的身子开始暖和起来，心情也悲伤起来，接下来他给我讲了这个故事。

在椭圆港口外面，是没有星星的冬日夜空，深空和永恒悬挂在港口的边缘，既天真又可怕。

那天，圆星酒吧里几乎空无一人。在（0，98）区有大行动，一艘艘飞船像秃鹰一样起飞，或加入行动，或去拾荒。酒吧墙上挂着高高的大理石钟，已经十九点十五分，炭蓝色钢琴家的双手仍像海浪一样在琴键上翻滚。四五个顾客坐在一起闲聊，或者在靛蓝色的粗呢毯上打球。坐在角落那个卡座里的人，就是戴·柯蒂斯。“拿破仑号”停在码头，两天前就到了，飞船侧腹有个大洞，船员们在全力以赴地修补，他们打算修好后驶入（0，98）区，看看还能捡些什么。然而，看样子飞船没那么快修好，于是，在十八点整，柯蒂斯走进圆星酒吧，那神情看上去就像能用眼睛劈出死亡闪电。柯蒂斯很少表露自己的愤怒，但他喝起酒来像在往沙漠里倒。当那个女人走进酒吧时，他正在这样喝酒，镇定而冷漠地把酒吧的灵魂喝干。

这个女人看起来二十八九岁，一头乌黑的秀发，堪比你见过的最黑的东西，或许是深空，或许是直视太阳后的余像。她头顶的短发参差不齐，长发绕在脖子和肩上，看起来像一个长长的、随意悬挂的黑色逗号。她黄褐色的面孔上透着太空人特有的苍白，穿着一条和圆星酒吧很搭的长裙，裙子的颜色和她的肤色很接近。她也来自停靠在码头的飞船。她乘坐的匠人飞船是一艘与世无争的飞船，但她走进酒吧的样子好像鼓起了很大勇气，看上去随时准备战斗或逃跑。她直接走向吧台，点了一杯特调鸡尾酒，目不斜视地一饮而尽。接着，她又点了一杯，用手指镇定地握着酒杯，转身面向屋内所有人。她动起来像个舞者，有种特别的魔力，“美”这个词不足以形容她的美，她的魅力也不属于任何一种已知类型。酒吧里那四五个男人一直在看她，但她只是冷漠地扫了他们一眼。显然，她在找什么东西，但从她的表情看，她并不希望找到。这时，她望向角落的那个卡座，看见了柯蒂斯。

她走进酒吧时，他可能看见了，也可能没看见。虽然这是休战区，但你若死死盯着一个人，也可能惹祸上身。大约一秒钟后，柯蒂斯缓缓地抬起头，回望这个女人。她面不改色，但玻璃杯从指间滑落，在光滑的地板上摔得粉碎。

她就这样呆立了大概十五秒，一场暴风雨正在酝酿，紧张的气氛像电流一样在她四周蹿动，仿佛空气中散布着隐形的电线。她轻轻踢开脚下的碎玻璃，快速地径直走向柯蒂斯的卡座。柯蒂斯一直在看着她，所有人都在看着她，就连来自瑟星的钢琴家也在看着她，不过他的手指依然准确地在琴键上飞舞。这女人有种“什么都干得出来”的气质，甚至可以拿一把锋利的匕首扎向柯蒂斯的脖子。只有瞎子才会忽视她的存在。或许，连瞎子都不会。

她走到柯蒂斯的桌旁，刚才摔碎酒杯的那只修长的手像眼镜蛇一样快速出击，朝柯蒂斯当面砍去。

“好吧，”她说，“你赢了。我应该输给你什么？”

这不是第一次有女人找上门来而柯蒂斯对对方完全没印象，应当只是又一个被他遗忘的女孩。他平静地说：“我相信你会自觉离开这里。”

“是的，”她说，“我想起来了。你以前也这样警告过我，就是上次见面时。”

“也许我还警告过你别那么傻。要么你出去，要么我出去。”

“十五年是一段漫长的时间。”她说。她的眼睛像正在灼烧的带斑黄玉，深红色的指甲上涂着白色的小花。“我相信我已经变了，虽然你还没变。噢，但我可没指望你想起我。你怎么可能记得我？我只是想来看看，想弄明白——”

柯蒂斯站了起来。她抓着他的手臂，扯住了他。她的表情充满着赤裸裸的恐惧和长久以来积攒的愤怒，她放低声音说：“我突然想通了。我明白了。我害怕了这么多年，现在我知道为什么了。你死定了，柯蒂斯。或者说，你马上就死定了。明天——马上——”

话还没说完，她就放开柯蒂斯，昏头昏脑地往后退，却被柯蒂斯伸手抓了回来。威胁就是威胁，即便是一个从匠人飞船上下来的女人，也有可能受雇于联邦。

“好吧，”柯蒂斯牢牢抓住她，“你引起了我的兴趣。多讲一些与我的死亡有关的事。”

“对不起，”她说，“请你放手。”

“也许，等我听完你要说的话，我就放手。”

“可是我没有话要说。”

“真可惜。让我提示一下你。‘你死定了，柯蒂斯。或者说，你马上就死定了。’”

“我们都死定了，”她故意做出忧郁又轻松的样子，“外面发生了战争。”

“这里面也发生了战争，”柯蒂斯说，“你刚挑起的。”

“你弄痛我了。”

“我还没开始呢。”

她紧紧盯着柯蒂斯，柯蒂斯紧紧抓着她。屋子里洋溢着钢琴声和静默。

“我可以讲给你听。”她说，“你让我坐下，我就讲。”

柯蒂斯点点头，她坐进卡座，不过柯蒂斯的一只手仍然抓着她的手腕。他们面对面坐着，不理会屋内其他人，看起来像一对牵着手的情侣。柯蒂斯温柔地对她说：“以防万一你忘了这是休战区，我要提醒你，我随时可以捏断你的手腕。”

她苦笑了一下。

“我相信你可以。”

“更重要的是，我相信我可以。”

她盯着隔在他俩之间的桌面。

“这事说起来会让人难以接受。”

“为了你，我接受。”

她苦涩地说：“你知道吗，你也算是个有趣的人。”

“‘葬礼’这个词，”柯蒂斯说，“也是以‘有趣’开头的[2]。你好好想想。”

“好吧。”她紧绷的眼皮像两只无力的金色翅膀贴在眼睛上。接着，她的面色缓和下来，没了之前的个性。她的样子变得像玩偶，声音变得像磁带。“那时我十六岁，大约是半辈子前，当时我就在腾拍这儿。在战争局势加剧前，我乘着我爷爷的飞船‘鹰号’四处旅行。当时我们刚离开瑟星，正打算前往锡拉库扎星。‘鹰号’是一艘小型货运船，完全合法，有各种授权书。爷爷不想惹麻烦——这是艘安全又无趣的货船——他带着我只是为了让我可以有几个月不用过军事学校的生活。我很开心可以逃离学校，可以打扮得女性化和成人化，而不是只会玩枪。爷爷带我来到圆星酒吧，请我喝了我人生第一杯装在细长高脚杯里的‘旭日’。大约十七点整时，所有的警报板都发出巨响。一艘计划外的救生飞船突然闯进腾拍界内。救生飞船上的标签全烧没了，人们打开舱门，看见里面只有一个男人。现场一阵躁动，因为这个男人声称自己来自某艘飞船，但航行通告上没有这艘飞船的名字。此外，他说在（0，98）区有风暴，一场时间风暴令他失去了飞船，但记录显示当时所有地方都没有风暴。即便如此，这个男人仍然坚信有其他幸存者被卷进腾拍界内，但没有其他人来，人们用声呐扫描过，没有任何发现，正如他们也没发现时间风暴。人们质问这个来自救生飞船的男人，一直问到十九点整，之后他们让政府护卫把他送到圆星酒吧。这个男人走向吧台，回头环视屋内。当时酒吧里人很多。我爷爷正在粗呢毯上打球，我穿着一条成熟的连衣裙和‘鹰号’的一位年轻舵手在一起，就坐在你现在坐的位置。那个从太空来的男人打量了酒吧里的每一个人，直到看见我。他走过来，把我从凳子上拽起来，抓着我的双肩，咒骂我。我的舵手乔弗把他撞开，可怜的乔弗，被他狠狠一拳打在头上。我爷爷带着政府护卫冲进来，他们打了起来。最后，有人从吧台扔出一个厚重的烟灰缸，放倒了这个陌生人，那一刻我是什么感受呢？我害怕、恐惧并且感到很荣幸。这一切太疯狂了。我看着倒在地板上的陌生疯子，他的头发里浸着血，不过他依然是我见过的最漂亮的男人，而且不管出于什么原因，他选中了我。我很自然地爱上了他，但我当时并不知道。那个人就是你，戴·柯蒂斯。”她抬眼注视着他，“就是你，现在的你。那时我十六岁。”

她停顿了一会儿。柯蒂斯明显不耐烦了，这很危险。她没有接着讲，柯蒂斯说：“如果我让你接着讲，我猜你最后会解释为什么要告诉我这个关于时间的老套故事。”

“时间的本质，”她的语气和柯蒂斯一样冷漠，“我们了解多少呢？两千条时间流，我们像三文鱼一样在其中嬉戏。”

“假定这种事情真的会发生，你说的这种时间悖论在界内也不起作用。你的白日梦药片应该换一个牌子了。”

“好吧，先生。”她说，“那我现在是继续讲，还是离开这里？”

柯蒂斯坐着，认真看了看她，说：“你可以把你的故事讲完。”

“谢谢。”她冷冰冰地说。

“看你一拳打在空气上的样子，一定很有趣。”

“你去死吧。”她说。

“那你还得再多费点功夫。”

她再次盯着桌面。“他们把你——就是你，柯蒂斯——安置在第二层的医疗中心。猜猜我做了什么？”她瞄了他一眼，看向别处，“十六岁的我，坠入了爱河。我来到你的房间。你坐在那儿望向港口外漆黑的天空，你的眼睛和天空一样黑……但你的眼睛其实一点也不黑，对吧？算了，这不重要。你说，‘你到底想要什么？’这样的问候语可不温柔，对吧？那一刻，我不知道怎么办，不知道该作战还是投降，该离开还是留下。我留下来了。我留下来了，柯蒂斯。你给我讲了事情经过，给我讲了那场时间风暴，说出了时间轮的数字——当时与现在相隔十五年。你给我讲了我三十一岁时的样子，我怎样在这一天的最后几小时走进圆星酒吧，我怎样找到你，我手中的杯子怎样滑落在地板上……我今晚必须来这儿，演完我的戏份。我以为你不会在这儿。不。我以为你会在这儿。但如果你在这儿，那肯定是个玩笑。你应该已经四十岁了。你应该会大声笑我。但是你没到四十岁，天啊，你没笑。现在的你和当初你告诉我、警告我的一样。那晚，我十六岁，你告诉我永远别来腾拍站。但我不得不来。你会明白的。我搭乘的飞船停靠在腾拍站，这次我没有别的选择。我躲不掉。”

她停下来，从自动售货机中取出一支长长的白色雪茄。她吸了一口雪茄，点火水晶碎裂，雪茄末端亮起暗淡微弱的玫瑰形火光。她一边说话一边吐烟，烟在空中形成一个图案：“你明天驾着飞船离港，就会遇上时间风暴。飞船上的所有人都会死在翘曲航线，包括你。你的一部分将留在这里，游荡、迷失、找不到归属。而我不知道怎么就把你拽回了错误的时间，拽回到我十六岁的那晚，当时我就坐在这间酒吧里。我刚说是你的一部分。其实不仅是你的一部分，就是‘你’。我这样说是因为……”她稍稍结巴了一下，仿佛刚才一直照着念的提词板突然变模糊了，“我把你从虚无中带回来，你为此憎恨我。这是你第一次对人类产生强烈的情感。我觉得你最想杀的是我。我觉得我会任由你来杀我，因为这也是我第一次感受到如此强烈的情感。”

“所以，”柯蒂斯说，“你听着刺耳的小提琴声和人发生关系。”

她勉强笑了笑：“你应该知道。但不幸的是，你不能知道。那是我的过去，你的未来。”

“有两种可能性。”柯蒂斯说，“要么你疯了，要么你收了别人的钱来和我聊我的下一次航行。是哪一种情况呢？”

“我没收谁的钱。”

“那就是说你收了钱。我希望你存好这些钱，也许你需要用来支付医疗费用。”

“即使你今晚杀了我——但你不会这么做——我仍然在我的过去等着你。明天，你会从太空中来，而我会在那儿等你。”她抽完那支雪茄，把它在玻璃烟灰缸中摁熄。“我认为，”她说，“你没有任何权利从死亡、时间和空间中归来，像个幽灵一样缠着我并毁掉我的生活。我觉得你没有权利出现在这里，没有权利出现在我的未来并再次毁掉我的生活。我不应该来找你。但我怎能抗拒？”

柯蒂斯已经把手从她身上拿开，只有眼睛还牢牢盯着她，长长的眼睫毛时不时眨一下，除此以外没有别的动作。屋子里的其他人不可能听见他们的谈话，只有在卡座里才能听见，他们的声音低沉而平静，大部分是她的声音，她向柯蒂斯叙说着“所谓的真相”，听起来像某出戏中的独白，像一首诗。屋子里的其他人时不时看他们一眼，但也就仅此而已。那两个打球的已经打完离开了。钢琴家的双手在琴键上如深蓝色的潮水般来回涌动。枝形吊灯洒下光芒。

“我不想你死。”她终于说出这句话。

“那我会让你高兴疯的，”柯蒂斯说，“因为我没打算死。”

“真希望我能拿出证据证明已经发生过的事。如果我能向你证明……如果我能说服你……但我那时才十六岁，证据以及我当时拥有的一切，要么被弄丢了，要么被抢走了，渣都不剩。”她再次和柯蒂斯对视了很长时间，“反正我觉得你是个没有灵魂的人。现在没有。是我给了你灵魂。它在你体内生长，就像你对我的恨，只不过那不是恨。你的灵魂终会通过你的眼睛回望我。但今晚你的双眼无神，就像太阳镜片。”

柯蒂斯说：“如果真是如此意义重大，那我为什么不留下来和你在一起？”

这是他第一次，也是唯一一次接受她说的话——当然不是接受这一事实，也不是接受这种可能性——只是觉得可以分析一下这个虚构故事。但他说这话时，声音尖锐得可以削下苹果皮。

她温柔地回答：“你不能，你不会，或者不被允许。还有一种可能，虽然你是某种不一般的幽灵，但你在时间中幸存的力量仍受到限制，就像光电元件，或者回声。只有……”她把两只手掌合在一起，就像在检查捕捉到的某种元素。“第二天你就消失了。他们到处都搜过。最后推测你从白铁轮偷走了一艘救生飞船。我猜也许是有一艘救生飞船不见了。不过我爷爷说一艘也没少。但那只是推测。你来时的那艘失事飞船在他们拿它做实验时解体了。他们一直很小心，飞船解体也让他们感到很惊讶，不过这的确有可能发生。正如我刚才讲的，你消失得无影无踪。几乎无影无踪，几乎。”她在等待柯蒂斯的回答，钢琴乐用七八个小节填满了这段沉默。“你不打算问我你有没有留下什么东西吗？”最后她说。

钢琴像银色树叶一样颤动。柯蒂斯不再继续看着她。两行泪像丝带一样从她的眼里滑出。泪水没有弄花她的妆容，现在泪水干了，就像不曾流出过。

黎明的光辉照在圆星酒吧的大理石钟上，昭示着一天结束，新的一天来临。

那个女人站起来，走向吧台，买了三杯白兰地。她走向钢琴，把黑金色玻璃酒杯放在瑟星人触手可及的地方。瑟星人以王子般的姿态向她鞠躬致谢。她身子前倾，在瑟星人耳边说了几句。他的手指继续在琴键上如海浪般翻滚，与此同时，他在大脑中的曲库里搜索着她请他弹奏的曲目，无须任何过渡或间断，他直接转而弹奏下一首曲目。那是一首人们在圆星酒吧里很容易想起的老歌，来自20世纪地球胶片时代。在相同时代的瑟星上，瑟星人在修建如蓝色冬日暖阳一般的虚火神殿。但在地球的屏幕上，女人穿着像蛇一样缠在她们身上的高肩裙出现在闪烁的黑白画面中，身体单薄、眼睛瘀青的男人像他们嘴里叼着的雪茄一样热得浑身冒烟。他们跳舞、打架、说俏皮话、恋爱。那些狂野又纯洁的恒星一直在等待，时间的本质在等待，两百年后的时代也在等待，等待着在惊讶中回望历史中那些熟悉的眼神、心跳和思想。一切都会变，人不会变。人从来不会变。

那个女人倚在钢琴上，听瑟星人弹奏这首曲子，她故意把脸背向柯蒂斯的卡座。曲子结束后，她回过头来，柯蒂斯已经不见了。

五年后，她驾驶着自己的飞船停靠在腾拍站。她的飞船来去自如，正如当时和柯蒂斯一起坐在酒吧里的她，没出任何事。没有人知道她叫什么名字。匠人飞船上有十位女性船员、三位女性乘客。她可能是其中任何一位。她成了一个美丽而怪异的事件，成了一个四处流传的故事。既然酒吧里没人听清她和柯蒂斯之间的谈话内容，就很容易引起人们的猜测，故事的真实性和危险性被削弱了，最终完全变成了另一则轶事，所以你听到的大概就不是真的了。

接下来发生在戴·柯蒂斯身上的事，人们当然知道得很清楚。

第二天一点零七分，戴·柯蒂斯沿着桥台走向“拿破仑号”停泊的港湾，缠着修复带的飞船像一头受伤的巨鲸。虽然早前预感来不及修好，但船员们已经给她打好补丁，焊接好，她看上去状况良好。现在的她足以胜任前往（0，98）区的旅程。音波报道一直在说那一区的情况，报道称有几艘邮轮飘浮在那里，船舱被撕裂开，整个飞船像丰饶之角一样不停地有宝箱从里面飞出来。一些小型飞船偷偷溜进翘曲航线；狮子和豺狼要一起进食了。

柯蒂斯的船员迫切渴望加入其中，他们没想到柯蒂斯会有不同的反应。柯蒂斯把他们的路断了，他取消了发动指令，让飞船着陆。

他没说原因，这可不常见。通常他不管解释什么都能自圆其说。这次当然不行。

如果你相信那个黑发女人所讲的故事，显然你能想到可能是什么原因。虽然柯蒂斯不相信她，但柯蒂斯相信她在对他施加影响，目的不是为了十五年前的风流韵事，而是为了更大的利益。无论躲在幕后的是谁，那个人基于柯蒂斯可能的心理模式做出了推论。那个人知道，如果柯蒂斯收到警告，让他那天别回翘曲航线，那他反而会驾着飞船立刻冲回去。或许有人猜到会这样。如果有人预知并且希望他这么做，那他们一定是想借此得到什么东西。说不定在翘曲航线上有什么特殊的欢迎仪式已经为他备好，或者他的飞船可能会受到额外的特殊关照……如果圆星酒吧里的那个女孩打算引导他反着干，激发他的英雄主义，那她失败了。虽然柯蒂斯不相信那个女孩的警告，但他可以假装相信。如果他想驾着“拿破仑号”冲进太空，那他什么都不用做，只需要静观其变。看看最后浮出水面的是哪个人或组织。

柯蒂斯发出着陆指令，走回桥台。

他有一群十分尊敬他的船员，而且在大多数情况下，他们也同等程度地憎恨他。在这之前，船员们和柯蒂斯有着共同的目标和追求。他们一直在“拿破仑号”高高的白色船脊上拼命苦干，忍受汗水、蒸汽和激光烧伤，而柯蒂斯从酒吧漫步回来就夺走了他们靠劫掠和鲜血铸就的希望，夺走了他们一直想要从他身上获得的物质报酬，因为柯蒂斯从未以其他方式给过他们报酬。

柯蒂斯离开桥头的半小时后，“拿破仑号”的二副道伊努发起了持续十分钟的叛变。两点三十分，“拿破仑号”到了界外，开足马力驶向（0，98）区。

两点三十五分，“拿破仑号”发了一条消息给还在腾拍站的柯蒂斯。柯蒂斯犯了一个在职业生涯中不可磨灭的错误，这条消息证实了这一点。他的船员一怒之下偷走了他的飞船，因为太怕他，所以不敢回来谢罪。他们永远不会回来了。柯蒂斯一定知道自己已经失去了一切，之后他收到了声波自动追踪器捕获到的第二条消息，这是柯蒂斯一天当中听到的第二条坏消息。

“拿破仑号”进入翘曲航线后，遇上了一场小小的时间风暴，小到就像一个小孩一拳挥向船体。“拿破仑号”本可以轻松躲过，但道伊努慌了神儿，他慌慌张张地采用了柯蒂斯成功运用过上百次的避障策略。道伊努驾着飞船一头扎进风暴眼，想穿过风暴，然而这场风暴没有眼，风暴中心在不断向外喷射物质。“拿破仑号”陷入其中，道伊努下令直接跃过这条时间流，从一条时间流到另一条时间流，“拿破仑号”刚补好的飞船外壳脱落了，带走了船体一侧的大部分。

我们都知道，太空中没有声音。没有声音，没有空气，没有可以停下来的地方。漫长的坠落没有尽头，就像掉进无底洞。想象一条白色大鱼从侧面被切开，在空空如也的河流中无助地向下沉，飞船的柴油舱像一粒猩红的余烬微微颤动，奄奄一息。

这至少是“拿破仑号”的结局。飞船上没有人幸存下来，所以也没人确切知道事情的完整经过。一个时间轮后，在腾拍站声呐的延迟回放中，人们收集到一些声音碎片，但也只能拼凑出更大的碎片。关于“拿破仑号”失事的经过，人们只能猜测，就像很多别的事情一样。

在某时某地，柯蒂斯驾着飞船离开了。从“拿破仑号”消失的那一刻起，整个事件的故事情节和人物特征逐渐模糊，就像柯蒂斯一样失去了灵魂。最后一个重要事件发生在锡拉库扎星上七轮明月当空的某个夜晚。一个近看与柯蒂斯十分相似的人，在太空港附近的小巷子里谈交易，交易内容是驾着某艘商船去遥远的仙女座边缘散货，可惜没人知道这艘商船的名字。这个人可能是柯蒂斯，也可能不是，不过远星的确非常远。一个又一个传奇在远星燃烧殆尽，好人也好，坏人也好，声望逐渐下降。他可以随意更改自己的名字，不会引起任何法律纠纷。总之，不管原因是什么，传奇人物总会消失，就像回声一样，消散在谣言和冰冷的绿色太阳之间。

至于故事中那个圆星酒吧里的女人，正如我之前所讲，可能是编造的。如果那个女人真实存在，由此导致的时间悖论就十分荒谬，难以解释。谁要是从即将爆炸的飞船中逃出来，然后乘着救生飞船着陆在错误时间轮的时间停滞区，那这人一定是疯了。导致柯蒂斯着陆在错误时间轮的，正是那个女孩发出的警告。仅仅是因为那个女孩提前警告了他，就把他引导到了那里。这一切太疯狂了。但是还有更疯狂的：柯蒂斯成功躲开了女孩预言会发生的事。“拿破仑号”毁灭时，他没在上面。那么，作为一个带磁场的时间幽灵，他怎样穿越停靠站的界区和停滞的时间，回到旋转的白铁轮？

聪明如你，可能已经猜到我接下来要说的。有一段类似后记的东西，请你相信它。

还记得吗？我说过，我是在圆星酒吧停业那天听到这个故事的，那也是时间风暴后的第二天。有个女孩在暗处为丢失的钢琴谱轻轻啜泣，废弃的枝形吊灯被人拖走，白兰地酒瓶里滴酒不剩。还记得吗？我说在腾拍站的白铁轮上没有人和幽灵戴·柯蒂斯面对面接触过——但是，有一个故事。这就是我的故事。我和这位幽灵面对面共同度过了忧郁的这一天，我和他坐在圆星酒吧里，喝着白兰地。我倾听着他想说的话。从外貌来看，他的确就是柯蒂斯，有着优雅的身材、晒过月光浴的皮肤、乌黑的头发和像罗马人一样的眼睛。但他只有三十五岁左右，而且他不叫柯蒂斯，他也不是幽灵。

你也许会好奇：我怎么知道这些，或者他怎么知道要告诉我这些；那个女人和柯蒂斯在卡座里说了些什么，他们声音压得那么低，酒吧里的其他人不可能听见。但也许她告诉了别人。她找到这些人，并且告诉他们。还记得她是怎么跟柯蒂斯说的吗？她说到证据，证据怎么会被抢走呢？也许故事中的那个人不是柯蒂斯，证据被抢走就是他编的。也许他看过老录像，见到一个和他长得极相似的男人，他只是发挥想象力来扮演这个男人。扮演海盗，海盗的儿子。

然而，即使你暂时相信了这个故事，要知道，她当时才十六岁，很可能是个十分纯真的女孩。即使她有可能生孩子，你有见过哪本书里的时间幽灵能生育下一代吗？

圆星酒吧的旧址现在是个储物港口。但有时，当人潮散去，你独自一人在那儿与漆黑相伴时，你会听到远处响起瑟星人的钢琴声。那是墙里的声呐连接管发出的声音，一定是。无论未来是怎样的，反正白洞里没有时间，没有过去，也没有未来。至于恋人们，不管他们喜不喜欢，总归是有来有去。至于时间，它存在于联邦的三十八个停靠站和三十六个旋转的铁轮之外，如梭飞逝。

【注释】

[1] 做时空转换时所经历的空间，在这个空间内可以进行瞬间移动。

[2] “葬礼”的英文“funeral”和“有趣”的英文“fun”前三个字母相同。

剑鱼虫洞的故事

杰弗里·A.兰迪斯/著

万洁/译

杰弗里·A.兰迪斯是一名美国科学家和作家，效力于NASA，工作内容涉及行星探测、星际推进、太阳能和太阳光电领域。他发表的超过八十篇短篇小说被译为二十多种语言，此外他还创作了几部长篇小说。他的作品曾荣获星云奖、雨果奖和西奥多·斯特金纪念奖。《剑鱼虫洞的故事》首次发表在2002年的《阿西莫夫科幻杂志》上。

一个琪娜不太认识的男人冲进了酒吧。一开始，琪娜还以为他是来喝酒的客人，但很快发现他几乎一丝不挂，全身上下只穿了背带和护裆。这是个侍应生，来自主螺旋楼梯最下面的舞厅。

酒吧一天安排三轮班，琪娜是最后一轮。此时的酒吧很冷清。如果有船进港，酒吧里就会挤满了吵吵嚷嚷的水手，她会忙得不可开交，努力让他们喝得醉醺醺的，把上岸补贴都花光。但在旧船已发，新船未至的时候，下班来喝酒的第二班维修工早已离开，酒吧里基本上是空的。

一个底舱的工人竟然冲进上层的酒吧，这可不常见。于是，琪娜立刻意识到有事发生了。她关上音乐——反正也没人在听——这时他开口了。

“天哪，”他说，“发生空难了！他们正在打捞残骸。”说完他就走了，门“砰”一声在他身后关上了。

主码头上聚着一大群人，琪娜挤了进去。修理坞的重力很小，大多数人都悬浮在空中，而非站在地面上。在飘来荡去的人群中，琪娜看到了那个传信的酒吧侍应生和其他男女招待，还有几个维修工、柯西数值抄录员、导航员和好几个空闲的水手。“往后退，往后退。”一个码头保安说，“没什么可看的。”可是没人往后退。“是哪艘船？”有人大声问，随即便有两三个声音附和，“哪艘船？哪艘啊？”每个人都想知道。

“现在还不知道。”保安说，“好了，现在都往后退，往后退。”

“‘希斯皮里亚号’。”后面冒出一个声音。琪娜和人群一起扭过头，那是个拖航机飞行员，穿着黄色的荧光飞行服，但摘掉了头盔。“遇难的是‘希斯皮里亚号’。”

短暂的沉默后，人群中传出一声轻轻的叹息，之后议论声愈来愈杂，有的人松了口气，有的人好奇，有的人吓呆了。“‘希斯皮里亚号’。”琪娜默念着，这个词就像是一条丝带，突然捆住了她的心。

“他们正把残骸往这里运呢。”飞行员说。

琪娜认识的不少女孩都拥有许多水手丈夫。一艘船每年只会进港一两次，所以她们精心编造的谎言一般不会被拆穿。每个水手都相信，他们的徐小姐或者达伊小妞什么的平日里就孤身一人在空港耐心地等他们回去，运气好的话等的只有他一个人。假如载有两个丈夫的两艘船破天荒地同时进港——那么或许靠着好运，或许水手丈夫睁一只眼闭一只眼，再或许靠着匆匆编出来的借口，总之他们永远不会面对面撞上。

琪娜却信奉忠诚，她自己只有一个丈夫，一个叫达林的导航员。若是有船入港，可达林不在上面，她也许会和其他水手喝几杯啤酒，和他们调情，顺便赚几个弗罗林。那又怎么样呢？毕竟这是酒吧女招待存在的价值，不然大家还不如找自动贩售机买酒。但她的心只属于一个男人，如果这个男人也只爱她一个，她就满足了。达林确实爱过她。至少在他们吵架之前，他说过这话。

达林。

达林·贝五短身材，皮肤黝黑，因为生得结实，容易被人误以为是码头工人，而不是导航员。他的皮肤和其他深空水手的一样黝黑，这是一种为抵御紫外线照射而研制的生物染剂的颜色。而他露出的每一寸皮肤上都有发着冷光的白色文身。当他终于追到她，把她带到两人能好好探索对方身体的地方时，她才发现，他身体的其他部位也都有这样的文身，最酷不过的文身。他简直是活生生的艺术品，她可以花好几小时来研究他的每一寸皮肤。

然而，达林就在“希斯皮里亚号”上打工。

虫洞是空港存在的唯一理由，是琪娜生活的重心。尽管它如此重要，琪娜却几乎从未去过那地方，这有点奇怪。此时，心情极为郁闷的她关闭了酒吧，沿螺旋楼梯爬到上层去了。狡虎酒吧的老板佩特罗斯一定会生她的气，因为在接下来的几小时里，空难的消息会传开，却没有官方消息传来，只有四处传播的流言。人们自然会聚到这儿来，酒吧的生意一定很好。让他自己来伺候客人吧，她现在需要的是独处。一想到自己得强颜欢笑，端着酒在一群七嘴八舌的人中间穿梭，琪娜就觉得有点恶心。

不过，就算是水手和导航员有时候也会中途换船。也许达林没在“希斯皮里亚号”上，也许遇难船只不一定就是“希斯皮里亚号”。那也许是一艘古船，被虫洞里一股不为人知的时间洪流冲到了这里。再或者，那是发生在未来的一场船难，船的名字也叫“希斯皮里亚”，现在那艘船还没造出来。根据狭义相对论，虫洞不仅会穿越空间，还会穿越时间。达林跟她说过，导航员的主要工作——也是最重要的工作——就是保证船驶向正确的时间和地点。船一旦进入柯西循环就会被撕裂。正是导航员的计算才使得船不至于回到过去，除非那个过去和船之间的距离远得可以以光年计算。飞船会从它本身的柯西地平线边上掠过，但绝不会横穿。

琪娜沿着旋梯一直往上走，最后来到主观景厅。这里的特色是巨大的环形落地窗。这间直径五米的圆形观景厅外是一片虚空，还有虫洞。她走进去，却马上退了回来——平常空空荡荡的观景厅此刻人头攒动。这并不稀奇，她想。大家对灾难都很关注。

她不能待在里面。就在她犹豫不决的时候，一个想法像太空中悬浮的残骸一样突然飘进脑海，她想起达林曾带她去过一个观景区域，那不是一间大厅，而是带视窗的维修机库，不属于公共区域。不过，琪娜自打出生就在空港生活，她知道，如果她假装自己就在那里工作，等有权限的人开门后匆匆进去，不会有人上来盘问。于是，几分钟后，她来到空无一人的维修机库。

这里没有重力。她飘到窗前，尽力清除心中的纷乱思绪。

空港以缓慢的速度围绕那个叫“剑鱼”的虫洞运行。这是三个连在一起的虫洞中最大的一个。这些虫洞飘浮在星际空间中，远离任何一颗恒星。不过，光在这里是多余的，因为这里压根儿没有什么风景可看。

剑鱼虫洞直径有一千多公里，要想看见它，得等眼睛适应了星野中的光线才行；不过，等你看见了，你就会发现，隔着虫洞看到的星星和在太空中缓缓飘着的星星是不一样的。琪娜的眼睛渐渐适应了，她看见十二个闪烁着微光的光点围绕着虫洞转动，它们是自动信号灯，指引星舰纠正通过虫洞的运输路线。现在她能看见飞船了，一个个单人乘坐的小型维修船还没有棺材大，都带有金属臂；它们目的明确地在太空中漂流，捕捞残骸。

琪娜故意放空大脑，不去想那些残骸，也不去想那意味着什么。她盯着虫洞，告诉自己那是宇宙中的一个洞，一个长达一万光年的洞，告诉自己透过虫洞看到的星星是银河系另一端的星星，遥远得让人难以置信，但同时只需要一次跃迁就能抵达。

琪娜从未去过别的星球。她在空港出生，也会在这里死去。而水手们为星际旅行而生，深爱在穿越拓扑非一致性的虫洞时体验到的时空撕裂感。对琪娜而言，这种想法非常恐怖。她从未想过要到其他地方去。

有一次，她跟达林谈起这些，既然他爱她，那为什么不待在家里，和她在一起，在港口安家？他大笑起来，笑声并不刺耳，是她喜欢听的那种善意的笑声，可终究是在笑她。

“不行，我的美人。远方的星辰已经融入了我的骨血，你明白吗？如果我在一个地方停留太长时间，就会听到星星的召唤，如果那时我找不到一艘出航的船的话，我会疯掉。”说完，他轻轻吻了她一下，“不过你知道，我总会回到你身边的。”

她点点头，达林的回答令她满意，但并非全然满意。琪娜一开始就知道，她只能从他身上得到这么多。

“‘希斯皮里亚号’，”她想，“他是搭‘希斯皮里亚号’出航的。”她不会再听到这名字了，因为水手和空港的人有个迷信：永远不能大声说出遇难船只的名字。从现在开始，有人提到它时只会说“那艘船”，或者“就是那艘船，你知道的”，每个人都知道他指的是哪艘了。

她飘浮在空中，睁大了眼睛，却什么都没看，就这样一直过了也许好几小时。小小的维修船返航了，每艘船的机械臂都夹着残骸，残骸里面是水手的遗体。他们正在运第一批罹难者。

空港的员工间流传着一些传奇故事，其中有些甚至可能是真的。有一个故事是这样的，一艘古船意外来到帕斯科夫空间站。帕斯科夫站围绕维亚代伊虫洞运行，离这个空港有两次跃迁的距离。琪娜从没离开过这个空港，不过虫洞之间的通信网络是非常完备的。甚至在船靠站之前，帕斯科夫站站长就已经查找记录指出：那是“桑德号”，三百七十年前进入维亚代伊虫洞的“桑德号”，它在一次史无前例的大规模太阳耀斑爆发时失踪了。

“桑德号”翻滚着从虫洞口掉出来，似乎船上所有的传感器都在那次耀斑爆发中失灵了。帕斯科夫站的拖运船发现了它，稳住了摇晃的船只，把它拖回码头。

“桑德号”的水手们在站内过得十分悠闲，可是他们的口音很怪，很难听懂。尽管他们的导航系统不仅设计老旧，而且遭到了严重破坏，他们却侥幸从那场灾难中逃脱了，这简直是个奇迹。水手们看到帕斯科夫站娱乐设施的规模之大和花样之多，非常惊讶，听说了虫洞网络的规模范围也心生疑惑。他们拿出几乎被人遗忘的古老国度的硬币作为酬谢——它们已经没有货币价值了，只有作为古董的价值。

一个星期后，“桑德号”修好了。水手们再次登船，进入维亚代伊虫洞。他们发誓要回到自己所属的那个时空，并用他们的历险故事换来喝不尽的美酒。

空间站里没人告诉他们，虽然站长那本古老的日志记载了每个虫洞的丰富资料，而且除了闹革命、灾难和饥荒年份的没有留存，其他日志都得到了妥善的保存，但就是没有“桑德号”再次出现在过去的记录。

也许“桑德号”的水手们早已知道，毕竟他们是水手。“桑德号”的水手即使穿着古怪的服饰，说着古老的语言，他们也还是浪迹天涯的水手。

回到维修码头，琪娜留意着新消息，内心满怀期待，但同时也满心恐惧。她应该永远留住达林，把他管得死死的，而不是把他推开。人越聚越多，琪娜被挤得撞上了一个披着皮斗篷、系着皮草腰带的同性恋男人。“不好意思。”琪娜赶忙道歉，却发现他是那个舞厅侍应生——头一个跑到“狡虎”告诉自己船难消息的侍应生。冲动驱使她碰了碰他的胳膊：“我叫琪娜。”

他回过头，可能被她给吓了一跳。“我叫塔约，”他说，“你是狡虎酒吧里轮第三班的女招待，我在那儿看见你了。”他呼吸急促，不停地眨着眼睛，似乎竭力忍住眼眶中的泪水。

“大家议论的那艘船上有你认识的人？”她问。

“我不知道。”他在发抖，“我……我希望没有。他是个导航员。”

有一刹那，琪娜竟然以为他等的也是达林，但她知道，以为达林在这个空港有两个爱人太傻了。但是塔约又说：“他在‘新加坡号’上工作。”那不是达林。

琪娜顿觉轻松。她也知道，以为达林在这里有两个爱人非常愚蠢。他怎么会有时间呢？

“……你也知道，他们水手是怎样的人。他说他会在下一趟开往这里的船上。可是，可是如果他，如果那条船……”

她抱住塔约：“他会没事的，他不会在那艘船上，我敢肯定。”

塔约咬着嘴唇，不过似乎振作了一些：“你确定？”

琪娜笃定地点点头，虽然她并不是真的确定：“我确定。”

一艘船要是在虫洞中遇难，残骸碎片会飘散到不同的时间和空间，所以，琪娜并不知道“希斯皮里亚号”是何时遇难的，也许是几年以后，也许是几个世纪以后。她固执地这样想着。

又来了一艘船，不是从剑鱼虫洞来的，而是卡米诺·爱丝特雷娜虫洞——相连的三虫洞中最小的一个，它的另一端是猎户座旋臂中古老而富庶的诸多世界。这艘船将在空港停留三天，让水手们休息放松，然后通过剑鱼虫洞去银河的另一边。

现在除了接待即将到来的水手，没什么可忙的了。空港来了船，佩特罗斯不会再容忍她闲逛，空港容不下手上没活儿的人。一下班，她就又赶到维修港口，默默等待他们公布死者名单。

什么新消息都没有。

琪娜下一趟班刚开始几分钟的时候，那个舞厅侍应生塔约来看她了，跟她说了维修调查方面传来的最新消息，让她更加不安。他告诉她，他们已经找到了所有残骸，也有了足够的数据判定船难发生的时间。时间离现在很近。她的心提了起来。

“是以前还是以后？”她问。

“标准时间后两百小时，”他告诉她，“他们是这样说的。”

八天，她快速地心算了一下。现在，通过剑鱼虫洞洞口另一端的空港距离维亚代伊虫洞洞口有五十二天的航程，而维亚代伊洞口是在标准时间后四十天，所以……如果洞口没有飘得太远，而且“希斯皮里亚号”走的是最短的直线航路，没有绕到奇怪的航路上，船难是在现在算起六天后发生的。

空港的每个人都会这样算，她知道。“你的那个水手呢？”琪娜问，看到塔约神采奕奕的样子，不用他说，琪娜也知道答案。

“他已穿过了剑鱼虫洞。”

那么他应该是安全的，她想，除非他们走了一条通往过去的、非常长的航路。剑鱼虫洞的开口是五十二天后。虽然不是绝对不可能，但如果他的跃迁足够长，几乎可以认定塔约的爱人是安全的。琪娜却没有如此的安慰，她很清楚达林就在那艘注定倒霉的船上。

塔约抬起头。“我想你可能想知道最新的消息。”他说，“抱歉，我得走了。那些水手一小时后就会来了，老板要我回去。”

琪娜点点头，说：“去给他们露一手瞧瞧吧。”

塔约看着她：“你还好吧？”

“当然，”她露出微笑，“我很好。”

琪娜接着清扫酒吧，继续怨恨自己。上次见面，她把达林赶了出去，骂他是朝三暮四的混蛋，还有更恶毒的谩骂；她还说他并不爱她。达林不断解释，想让她平静下来，但是他就是没有说她听到的事不是真的。

她是听一个不认识的水手说的。那人说希望自己有和达林一样好的桃花运。“谁？”尽管心里很清楚那是她的达林，琪娜还是追问了一句。“达林·贝，”那水手说，“这个幸运的家伙在每个空港都有老婆！”

“抱歉，”她对那个水手说，“失陪一下。”随后琪娜穿上端庄的长裙，去了达林并不常去的上层长官常聚的酒吧。“我找达林·贝，”她对酒吧里的男人说，“他在帕斯科夫站的妻子要我给他捎个信，有人认识他吗？”

“卡琳娜给他的口信？”酒吧里的一名长官问，“她两天前才见过他，怎么还要捎信？”

“那个达林啊，”另一个船长摇摇头，“真不知道他是怎么把所有的女人都瞒得那么好的。”

琪娜再也没心思听下去了。她回到公寓，把达林的衣服丢出衣柜，暴力地将他的书、文件和模拟磁盘扔了一走廊。她插上了门闩，不管达林在门外拼命捶门，大声道歉。后来，她听说他搭上“希斯皮里亚号”走了，当时她听到这个消息还很高兴。

佩特罗斯进来的时候，她还在清扫酒吧。“你还好吧？”他问。

和塔约问的一样。琪娜点点头，什么也没说。

“我听说刚刚公布了罹难人员名单，”佩特罗斯说，“在维修码头上。”

她稍稍歪了歪头，表示自己在听。

“你要上去吗？我想水手们进港后的头一小时酒吧还是相当清闲的。”他耸耸肩，“如果你愿意的话，我可以给你点时间。”

她没有抬头，只是摇摇头。

“去吧！”他说，琪娜惊讶地抬起头，“谁都能看出来，你现在什么都做不成。不管怎样，总要把事情弄清楚了才能继续做事。”

佩特罗斯把声音压低了一些，更平静地说：“不管怎样，知道了总要好些。我允许你去，去吧。”

琪娜点点头，把抹布丢在桌子上，离开了。

尽管她以前从没有去过，但她知道该去维修码头的哪间办公室，空港的每个人都知道。门后面是张桌子，桌子后面还有门。坐在桌子后面的是一个维修人员。她走上前，平静地说：“达林·贝。”

他眨了眨眼：“你和他的关系？”

“我是他在下层的妻子。”这段婚姻只在本空港范围内生效，不过可是完全合法的。维修人员扭过头去，过了一会儿才转过来。“节哀。”他顿了一下又问，“你愿意去看看他吗？”

她点点头，维修人员指了指他背后的门。

房间很冷。“死亡是冰冷的。”她想。她一个人待在房间里，不知所措。另外一个维修人员从另外一个门进来，示意她跟他走。这里很接近自旋轴，重力作用很小，那男人用古怪的慢镜头似的跳跃姿势移动着，而琪娜则几乎是跟在他后面飘浮，此时她的脚几乎没有用处。她实在是不习惯低重力的环境。

他在一个飞行员的座位前停下。不，达林不是飞行员，她想，他们搞错了。可她看到了达林。

维修人员退后，琪娜紧盯着达林的脸。

他身上留下了真空造成的血肿，严重得像是被一群暴徒打了一顿。他双眼紧闭，身上的文身仍然散发着微光。文身还活着，而达林却死了，这是最让人沮丧的。

她伸出手，将手指放在他的脸颊上，划过他下巴的弧线，动作轻得像一片羽毛。突然，一股怒气袭来，她想告诉他，他实在是太任性、太自私、太蠢了，还有好多话，还有好多，但是他已经听不见了。他永远都听不见了。

愤怒让她哭都哭不出来。

回狡虎酒吧的路上，她看到成群的水手在螺旋梯上走动、聊天儿，有的唱起歌来，有的随意走进一间酒吧，看看那里是否适合打发剩下的时间，不合适就离开，合适就留下喝一杯。她还看到一个提着雪貂的船员，他正沿着旋梯往上面的码头走。雪貂一个个像蛇一样轻盈柔软，在笼子里蹿来蹿去，似乎因为即将被放出去在刚入港的船上捕鼠兴奋得发狂。

她接了佩特罗斯的班，木讷地给客人上酒，还不能自如应对水手们的双关语和油滑调侃。大多数客人都知道她有个水手丈夫，因此并没有太为难她。当然了，他们并不知道那丈夫遭遇了船难。

事实上，这些人都不知道那场船难，除非他们是从时间上游的虫洞来。因为那船难只存在于他们的“未来”，空港里的人会很小心，不会说任何可能引起轩然大波的话。历史循环导致的初始悖论会关闭虫洞。“将来”的信息可以少量透露给“过去”的人，不过历史必须保持一致性。如果太多的“未来”信息被泄露给了时间下游，历史会有无法保持一致的危险，有悖规则的虫洞连接将会切断。

虫洞群外延的空港与任何恒星的距离都是以光年计的。如果连接关闭，通过虫洞和其他文明联系的人们就得用低于光速的速度，花上一千多年才能到达其他文明世界的边缘地带。所以，用不着提醒，空港中生活的人也会避免初始悖论的，这就像他们生产氧气一样自然。

渐渐地，客人们的玩笑和日常工作让琪娜的悲伤情绪有所缓解。有个水手邀请她和自己喝一杯，她答应了，大大方方地跟他喝起来。酒吧里觥筹交错，弗罗林满天飞，人很难一直情绪低落。毕竟是她甩了他，他对她来说什么都不是！每天晚上追她的人都有一打，她可以随便用其中一个代替达林——如果眼前这个水手和他表面看起来一样好的话，今晚就选他了。

酒吧突然变得格外热闹，十几个水手同时点酒，其中有一半人要的还不止是酒，还有两个水手正在唱她从未听过的二重唱，非常有趣，歌里讲的是一个导航员在裤子里养老鼠的故事。其中魁梧的水手用尖细的假声唱老鼠的角色。她忙着微笑、给客人端酒、招呼客人点单，没有看到他进来。这很正常。毕竟他是故意悄悄走进酒吧坐下，等她过去的。

达林。

她吃了一惊，手中的啤酒杯差点儿没拿住掉下去。她赶忙握紧了，但还是泼出去不少，那啤酒从桌椅上方划过，差点儿又从两个水手之间飞过去。其中一个水手被泼了个正着，他跳起来，低头看着自己湿漉漉的制服，不知所措。和他坐在一起的那个水手则大笑。他说：“现在你受到啤酒洗礼了，夜晚才刚刚开始，真有你的。”片刻之后，那个被泼的水手也大笑起来：“这是个好兆头，你觉得呢？”

“对不起，这个赔给你们。”她拿来两瓶新开的酒。他们作势要掏钱，她挥挥手表示免单。“刚才的酒是你们的，这次算我请的。”她对他们说，两个人又笑了。在这一切发生的同时，她一直尽量不去看达林。

达林。

他坐在酒吧最靠里的座位上，喝着其他女招待给他上的酒，没有打手势招呼她过去，但脸上有种扬扬自得的表情——应该是相信她迟早都会到他那里去。他说了些什么，惹得身边的女招待咯咯笑。琪娜很想知道他说了什么。她知道自己迟早会过去，但又给几个水手上了酒，她才向他走去。

“活着，还活着。”她轻声自言自语。

“是我，如假包换。”说着，达林露出他特有的灿烂笑容，“看到我很惊讶吧？”

“你怎么会在这儿？”她说，“我还以为你在……在那艘船上。”

“‘希斯皮里亚号’？我们的船在塔里镇空港和‘里科特号’停在一起了。‘里科特号’缺一名导航员，所以‘希斯皮里亚号’让我过去帮一阵忙。我很想找个机会来看你，又恰巧知道‘里科特号’会在这里停靠一段时间，所以……”他摊开手，“不过，我不能留下。”

“你不能留下。”琪娜重复了一遍他的话。

“是的，我得跟‘里科特号’走，这样我才能赶上停在杜西尼亚空港的‘希斯皮里亚号’。”他抬起头看着她，她还傻站在那儿听他说，“我必须得见你一面。”

“你必须得见我一面。”她慢慢地重复着他的话语，似乎正努力理解这句话的意思。

“我必须告诉你，”达林说，“让你知道，你是我的唯一。”

“你真是个满口抹蜜的骗人精，”琪娜想，“我怎么能相信你？”但是他的微笑唤起她记忆中二人共度的无数美好时光，这些回忆仿佛化作甜蜜的痛苦堵在她喉头。“你的唯一。”她重复着，依然无法想出自己要说什么。

“你还在生我的气，是吗？”他说，“求求你了，别再生我的气了。你是知道的，你一直是我的唯一。”

清晨，琪娜把头枕在胳膊上，看着床那侧的他。他的文身的光芒在墙上和天花板上投下了斑驳的光影。

达林醒了，翻了个身，看着她笑了。尽管睡眼惺忪，他的笑容依然阳光灿烂。他吻了她。“我没有别人，”他说，“我发誓。”

她回吻了他，闭上眼睛，心里清楚这将是他们的最后一个吻。

“我知道。”她说。

造成了十六段时间循环的房子

塔姆苏恩·缪尔/著

卢丛林/译

塔姆苏恩·缪尔是一名新西兰作家，生活在奥克兰。她在那里将自己的生活分为三部分——写作、养狗、教高中英语。在2010年度号角作家工作室见习后，她的作品首先发表于《幻想杂志》《怪谭》《噩梦杂志》。她写的故事也获得了2013年度最佳科幻与奇幻故事、年度最佳恐怖故事提名。本则故事首次发表于2011年的《幻想杂志》上。

阿尔登巷14号的排水糟糕透顶，还积蓄了魔力。就在那种地方，罗莎蒙德·蒂莉博士养育了两个小孩和十六只龙猫，还完成了论文。又由于房契上写的是她的名字，她也因此成了承载这所房子所有幻想和愿望的灵媒。绝大部分时候，她都很享受这种感觉，但她全世界最好的朋友并不这么想——“你的房子就是个被宠坏了的小屁孩，”丹尼[1]·蔡曾说，“而且我觉得这样描述蠢透了。”

这是栋年份久远的二层小楼，建得横平竖直，一点都不优雅；透过藤蔓织出的厚网，才能看到红砖砌成的墙壁和房顶，那房顶看上去就像是正在脱落的瓷砖。蒂莉博士深知这所房子杂乱至极，随时可能会被社区协会派来的志愿者夷为平地，它能撑到现在纯粹是因为它建在道路末端，还隐藏在一片浓密的紫杉树篱之中。尽管如此，树篱也从来没有到顶过，她的邻居们平时还没事就寄信，希望有朝一日能逼她彻底砍了树篱。

但是罗莎蒙德深爱着阿尔登巷14号，这是她从她祖母那里继承来的；她祖母去世时她二十岁，正好是迫切需要一栋房子的时候。她很喜欢这所房子光滑的木地板、宽阔的台阶、古怪的烟囱，还有狭小的浴室和厨房里那台吭哧作响的冰箱。她曾遵照指南仔细而彻底地检查了一遍蚂蚁窝和白蚁窝。她还不顾一切地用一些意料之外的颜色粉刷了墙壁——比如唇膏红——只图自己开心。她把她所有的大衣都放进了衣柜，那里能保护现在属于她，将来属于她女儿的衣物。而她也坦然接受了这所房子变得有魔力这一事实。

魔力如同待呼出的气息一般积蓄。在一个糟糕的日子，罗莎蒙德碰到了一个咖啡杯，而在她把手缩回时，杯子上居然长出了小小的陶瓷“钟乳石”。她扭开水龙头，自来水会避开她的手指。这还只是这所房子心情好的时候，如果它心情不好了，或者故意捣蛋的话，那罗莎蒙德可就惨了。“被宠坏了的小屁孩。”就像丹尼尔说的那样。

有一次蒂莉博士手臂下面出现了红肿，然后裂开来，从里面跑出了好几十只透明的小螃蟹，丹尼看到后恶心到想吐，她的女儿们也被吓得尖叫连连。她最后把那群螃蟹扫到簸箕里扔到了外面，让它们钻进了灌木丛。对罗莎蒙德来说，与其说是被吓到，不如说是被烦到更多一点，她可是很能容忍这些恼人的东西。而她的女儿雪落和文雀既烦恼又害怕还忧虑，但与她们的名字相反的是，她们都很理性，都对这所房子丧失了信心，总是憧憬着能住进带空调的公寓。罗莎蒙德明白，她们这样想也无可厚非。

但丹尼尔还是很坚强。他唯一一次发脾气是她厨房里的欧芹在啃他手指的时候——“为什么你就不能找个正常点的房子，偏要住这个又蠢又喜怒无常的迪斯尼棚屋啊，”他很不耐烦地说，“而且水压糟透了。”在那儿足足五个星期，丹尼的两部手机都没收到过信号，他气得把所有的门都摔了。

但是和丹尼尔在一起时，他表现出来的任何烦恼通常都是尴尬，而且在他那张注册股票经纪人一本正经的脸下面，他就像喜欢笔记本电脑一样喜爱龙猫。他们对彼此知根知底：她知道他暴躁易怒，知道他的隐私，知道他在自己面前完全严肃不起来，尽管他在别人面前能板一整天的脸。他对她的了解几乎涵盖了她的一切，甚至包括很多她不希望他知道的东西。两个人相处能有多投入他们就有多投入，每到午饭时间，即使他在办公桌前，而她在批改大学论文，他们都会不约而同地打电话问对方中午吃什么。那么接受她的魔法房也就算不上什么大事了。

不管怎么说，阿尔登巷14号发生的怪事都不是持续性的。房子觉得差不多了的时候，就会自己消停下来。通常如此。然而有一只龙猫已经永远变成紫色的了。

罗莎蒙德·蒂莉现在已经四十二岁了，她都能猜出魔力何时会累积到爆点。房子周身的藤蔓网被拉得紧绷并摇晃着，胡乱铺设的漂亮小径向内蜿蜒，像是要抓住高高的草的边缘。她伸手越过玻璃猫收藏品，漫不经心地扯了一件衣服，浮起的灰尘闻起来跟烟火的烟雾一样。数年前，一次魔力累积让她意外地抹去了小女儿的眉毛，因此雪落总要把刘海放下，并且总有满腹牢骚。她母亲觉得她这个样子很好笑，这进一步伤害了雪落的少女心。虽然爆点显而易见，然而罗莎蒙德·蒂莉根本控制不了会发生什么和何时发生。

周四，这所房子让她打嗝时飞出了一只蝴蝶，当时她就知道会有麻烦了。阿尔登巷14号近来空荡荡的、孤零零的，因为它失去了孩子和大部分龙猫，所以这所房子有时会用恶毒的方式把气出在她身上。就在一个月前，一大块带虫的泥土像蛇一样从厨房水槽里蜿蜒而出，缠绕在她的盘子上，还弄弯了叉子，这让她又想起了那些螃蟹。

那天丹尼忙了一天股票经纪业务，晚上才从办公室回来。他用笔记本电脑浏览着猫的图片，而她在一边坐立不安。“心急水不开。”他说。

“别让这所房子想到‘开水’这个点子，你个蠢货。”

“还记得你放下新地毯还有烟囱和山羊那会儿，这所房子变得多有攻击性吗？”他坐在她身边的沙发上，鼠标点过一串摇头兔子的图片，“我在等哪一天你会造出一个新的位面，邪恶的你会取代现在的你，那样我就能通过胡子认出她来了。”[2]

“真讨厌，”罗莎蒙德说，“为什么你要这么讨厌呢？”

“我只是在这儿照顾你，罗莎。”他说这句话的时候非常可爱，引得她把双脚都插进了他的双膝之间，还戳了他的电脑一下。丹尼尔·蔡耐着性子帮她养育了两个小孩和十六只龙猫，还审阅了她的论文，但他不得不如此——早在他们还在读小学的时候，他们就交换了鸭绿色和玫红色的友谊手环，这意味着一辈子的承诺，如果有这样的承诺的话。“哎呀，要这房子快点搞事吧，悬而不定要折磨死我了。”

罗莎蒙德·蒂莉却摆出了莲花式，这姿势总是让他迷惑不解，也让她的两个女儿犯恶心。能摆出莲花式表明她的瑜伽练好了，而她练好的时候瑜伽已经不再流行；当一个嬉皮士也不再有趣了，她却还在为拥有全哈特福德最宽大的喇叭裤和五十六份包含了角豆的食谱而自豪。她刚搬到阿尔登巷14号的时候有一头胡萝卜色的头发，而且坐下来还比丹尼高三英寸，丹尼可一点都不矮，因此她觉得这所房子喜欢她纯粹是因为吓呆了。

她感到了耳鸣，就像是他们正在下降中的飞机里一样。“我觉得有什么要来了。”她说。

丹尼又在看猫了：“圣诞节是快来了。”

起初并没有什么特别的。她先是闻到了一股像臭氧一样有点刺鼻的味道，然后她感到自己吸了一肺的水，憋得她想赶紧吐掉。针扎感从她的脚踝开始向上蔓延。她紧闭着双眼，再次睁开眼睛时看到的是等待着的丹尼，他的眼睛皱得有点古怪。

“呃，”他说，“世界相撞了吗？”

“我没觉得。”她说道。这种感觉又短暂地爆发出来：比起直接的感受，更像是一种余波。她的视野有点模糊，但她不确定他们有没有把客厅里的灯全部打开。当他们认真思考周遭环境时，这所房子就爱这么干。蒂莉博士担心有什么可怕的事要发生了。

“呃，”丹尼说，“世界相撞了吗？”

“你刚刚说过这句话了，你这烂记性。”她说。第三次针扎。房间又转换了一次，她揉了揉眼睛。

“呃，”他说，“世界相撞了吗？”

阵阵慌张让她的掌心满是汗水。丹尼没有反应。他一英寸都没挪动过——一点都没有——表情一模一样、音调一模一样，相撞的“相”字有着一模一样的升调，“界”字的发音则有着约克郡腔那样的些许吞音。仔细看看，房子没有做任何特别有趣的事情——墙纸没有变成糖，扶手椅也没长出腿来。

“我承认我败了。”她说。

“呃，”丹尼说，“世界相撞了吗？”

罗莎蒙德倒吸了好几口冷气。她捏了捏鼻梁，以驱散那种近乎头痛的感觉，突然间，她惊恐地确信，她把她最好的朋友变成了空间模型。她都四十二岁了，还是没有照顾好另一半，而对面的男人却伸手抓住了她的手，好让她站稳。罗莎蒙德在迟钝中感到一种安心。“放轻松，”他说，“怎么回事？”

他们同时环顾四周。她没有明显的感觉。地毯没有流血，空气尝起来也只是空气，他们俩的指纹也都还在。当她还年轻，怀着孕的时候，她每眨一次眼都会眨出肥皂泡来，这也使得她不想变年轻，也不想怀孕，只想嫁给已经做了爸爸的人。丹尼担心地推了推她的手肘：“罗莎蒙德·蒂莉，我举起了几根手指？”

“你一根手指都没举起来，你这家伙。”

房间又模糊了起来。就在她面前，沙发上的丹尼飞快地离开，又飞快地坐了回来。他动作太快了，就像从来没有挪开过一样。灯光下，他衣服上磨损的补丁一览无余。他的表情变得模糊，又莫名变得熟悉起来——

“呃，”丹尼说，“世界相撞了吗？”

她已经感觉不到害怕了，她这样告诉自己。为蒂莉博士振臂三呼。

该做个测试了。她毕竟是个博士，尽管她只是中世纪文学博士，但她还是记得要对科学负责。她像出膛的炮弹一样从沙发上弹起来，跑去看钟，记下了时间，抄在了购物清单上——八点十四分——接着她把它放到了咖啡桌上。蒂莉博士像个卫兵一样守在旁边，把手放到水仙花色的裙子底下，捏出嘎吱嘎吱的响声，时针指向了八点十五分，什么都没有发生，她只觉荒唐透顶。

丹尼俯下身读道：“八点十四分？”

噢，天哪，真该死。蒂莉博士开口前神经变得紧绷：“测试？”

又是一阵剧烈的模糊，又一次突然的错位后，她发现自己坐回到了沙发上，彻底蒙了。丹尼再一次摆出了那副焦虑的表情，他开始吐字时她看都没看，她那张购物清单还在时钟边上保持原样，上面什么都没写。时钟上显示的时间是八点十四分。

“呃，”丹尼说，“世界相撞了吗？”

时间旅行！这所房子还从来没有把时间搅乱过。蒂莉博士觉得她肯定是干了什么十恶不赦的事情，才会遭到这种报应。要不是她已经吓坏了，肯定会兴奋起来的——这所房子可能正在摧毁时空连续体，并造成了一千个闪闪发光的悖论，全都是因为她没有打扫干净厨房。有一次她忘记给窗台上的花盆除草了，这所房子就把她脚踝以下全溶化了。

她发现了三个科学事实：1.她被困在了一段时间循环内，由2.说话引发，并且3.所有这些都极不科学。因此，蒂莉博士又拿起了购物清单，在背面乱写一通，担心着这样一来会把她的测试送回到原点。

造成了时间循环，D——但是什么都没有发生。哟。

丹尼六号看了看她，看了看购物清单，又看了看她，接下来她也猜到他会有什么反应了；他整个人是兴高采烈的样子。他从口袋里掏出圆珠笔，反复按下去又弹起来——股票经纪人就是这样表达兴奋的。“你确定吗？”她又点了点头，“老天啊，为什么不说话？”

她的字迹变得越发难懂——说话=转换。声音？？？

“好的，别着急，我可是有证的专业人士，”他边说边凑上前来，推开了笔记本电脑，“一段时间循环意味着你已经回到过去了。现在这种循环重复几次了，罗莎？”她打了个手势。“六次？真是疯了。”

蒂莉博士再次动笔：赶紧摆脱它，这太荒唐了！

“荒唐已经不足以形容了。你是不是又忘记给冰箱除霜了？”

我会实验的。每次我重启循环的时候你都会忘记发生了什么。她谨慎地补了一个悲伤的表情：

“现在先别管物理学，假定你每启动一个新的循环，就会在阿尔登巷14号里面创造无尽的世界，逻辑上这会让龙猫和我都头痛的，”他边说边靠了回去，手拍打着膝盖，“继续。还会有什么更糟糕的吗？未来跟我说再见了，你知道的——我再也不会变成未来·丹尼尔·蔡了。”

太可怕了，快别那么说！！

“我很抱歉，”他说，“做你该做的，罗莎蒙德。”

“我会的，我保证。”她话音刚落，就——

“呃，”丹尼七号说，“世界相撞了吗？”

蒂莉博士四处转了转，触碰了每一面墙和每一张照片，希望这所房子能做出回应。她又测试了一次。“世界相撞了吗？”丹尼八号问。在下一段循环里，她去看了下龙猫，确定它们都在窝里打架，而丹尼困惑地伸着脑袋，除此之外没干别的。接着，丹尼十号跟着她离开了房子，除了柠檬黄色的灯光要眯起眼睛看，走到街上去也没什么特别的事情发生，在八点十八分的循环中，大女儿文雀给她发的短信她看都没看。邻居透过窗帘凝视着她。“世界相撞了吗？”丹尼十一号问道。在绝望的痛苦中，蒂莉博士像一辆老爷车一样满屋子晃荡，把玻璃猫摔了个粉碎。什么都没有发生，尽管她口袋里的手机在某一时刻响了一下。

蒂莉博士坐在沙发上，她的脑袋像是吃多了冰激凌一样痛了起来，她咒骂了一句。

“呃，”丹尼十二号说，“世界相撞了吗？”

她爆了句更粗的粗口。

蒂莉博士把头埋进了臂弯里，丹尼十三号看到了，赶紧凑过来碰了碰她的肩膀：“怎么回事？”有那么一瞬，她差点儿又想解释一遍来龙去脉；尽管她想依赖他的体贴与坦诚，但她还是叹了一口气，去拿了一个笔记本过来。也许等待本身就是种实验，而且在实验过程中还不用担心他。

我哑了。这所房子不喜欢我。

“就这样？”她最好的朋友如释重负，“好吧，这没关系。我们可以玩打哑谜猜字游戏。”

不要。

“那我们就享受这份宁静。”罗莎蒙德比了一个非常粗鲁的、像是冲他开枪一样的动作。看到她难过得不同寻常，他的措辞也温和了许多，“呃，过来一起看看电视吧，一直看到这所房子原谅你为止，但我们刚刚错过了新闻。”

他们都在假装收看无声无息的《美食网络》节目。除了洗碗机里发出的低沉水声和隔壁房间里的龙猫发出的沙沙声，整个阿尔登巷14号一片寂静。她把头靠在了他的肩上，他的外套上满是灰尘。她花了五秒钟心疼沮丧的自己，也无比享受这五秒钟时间。当她和丹尼独处时，她总是假装他从不退缩、毫不迟疑，她闻到一股熟悉的味道，那是他的洗发水和过热的笔记本电脑混合起来的味道。八点十八分，她口袋里的手机响了，但她没有注意。

她和丹尼都曾发誓要当上总统、宇航员，还有摇滚明星，现在他们都迈入了不惑之年，分担着中年危机，就如同当年分享巧克力一样。她知道自己既粗心又傲慢还难以相处，能和丹尼尔一起是她中了彩票。作为最好的朋友，他确实很棒。她喜欢他那剪得短短的深色头发，还有鬓角早生的银发，喜欢他全身所有的毛发——这显得有点肤浅，但她太喜欢丹尼了，在他身上每发现一个新亮点，她都会惊叹不已。他的眼睛和嘴巴上都有皱纹，这让他少有的微笑显得有点失衡，还有点像海盗，因此他作为注册股票经纪人，也没攒下多少资产。她触碰到他的头发时，他犹豫了一下。

“没听到你讲话真的很古怪，”他说，“我必须承认，我真的不喜欢这样。”

罗莎蒙德在笔记本上重写了一句话：

有时候我感觉你在生我的气。

“千万别这么说，”他说道，像一头黑猩猩一样回避话题，“看着你充满痛苦地写这些东西真的很烦人。”

她摸到了他的脖子，把他衣领的一部分折了下去，她感到了一阵可怕的孤独。她突然明白，孤独的不是阿尔登巷14号，而是她自己；她像全身裹着坚甲的猛兽，极其自负，但可怕的事实是——除了在读书的时候，她无时无刻不需要她那最好的朋友。她把手指蜷在了他的脖子边上，留意着周遭的一切，留意着屋外的夜色、衣物贴在身上的触感、他脸上戴着的假面具，还有他刻意回避自己的目光。她的手抚过他的面庞、他的下颌，还有他的嘴角，梳过他的头发。罗莎蒙德·蒂莉觉得自己就是一个空荡荡的玻璃杯。

“别这样。”丹尼说。

上了大学他们就分手了，也一直没有联系。他们当时都有了各自的同性伴侣，但在第二个学期又都变直了，罗莎蒙德是因为她实在没法儿把堵塞的水槽清理干净，而丹尼尔则是无法忍受漫漫长夜，命运就是从那里开始的。丹尼尔已经离了一次婚，现在的婚姻也岌岌可危，而哈特福德是蒂莉博士的伤心地。她还把雪落和文雀也丢在了哈特福德，她们为她的生活带来了欢乐，当然要是能别再给她发短信就更好了。现在她们都在没有丹尼尔陪伴的环境下长大了，这真是件可怕的苦差事。除了丹尼尔·蔡，没有其他人能让罗莎蒙德感到孤独，她贴得更近了，手臂顶在他的胸口，她感受到了他那不齐的心跳声。

“别这样。”他又说了一遍。她的嘴和他的嘴离得非常近。丹尼尔深邃的眸子闭了起来。“我们没法儿应对改变，罗莎蒙德。我太爱你了，也太了解你了。考虑清楚。”

房间幽禁了她。她想说：你不知道我已经考虑多久了吗？或者：全世界我最想要的就是你。还有：我很抱歉。然而她不小心脱口而出：“我——”

“呃，”丹尼十四号说，“世界相撞了吗？”

蒂莉博士决定不再浪费时间了。她猛地站了起来，径直去拿笔记本，她的大腿撞到了笔记本电脑，她写字的时候闻到了龙猫发出的微弱气味，不禁感到一阵恼火。“什么？”他想凑过来，她一边翻页，一边很耐心地打手势示意他走开别看。于是他只好起身给自己倒了一杯水，就像今晚只是一个平凡的夜晚。

“好就点头，不好就摇头，”丹尼尔说，“那说不上好也说不上不好就乱动吧，天知道了，在学校里可没学过该如何处理这种情况。”

现在她习惯了打手势，她用一根手指指着他，直到他坐回到柔软的沙发上，期待地望着她。蒂莉博士没料到自己会抖成这样。她在往上翻笔记本的时候都尝出了唾液中的紧张——

别阻止我，丹尼尔。

“噢，好，这会让我冷静下来，”丹尼说，“这让我放松到极点了。”

翻页。我们得谈谈。

“好的。为什么你要用识字卡片这种东西？”

翻页。我现在说的都是真话，而且和房子的魔法没有半点儿关系。

丹尼看上去还是一副沉默寡言又有耐心的样子，但他的嗓音听起来太过理性，让人觉得自己有点蠢。

“好的，继续。”

你今天中午吃的什么？

“罗莎，你已经问过了，我吃的是花生酱蛋白棒。”

丹尼尔·蔡先生，你现在在和我谈恋爱吗？

他没看明白。他读了一遍，看了看她的脸，也从她的脸上读出了同样的疑问。他笑了起来，对一名股票经纪人来说，这已经是最温柔的微笑了，就像是刚刚与对面的女士结束约会一样——他谦逊地用一只手摆弄着鬓角的银发，像是考虑如何把事情处理得最好。“那么你在担心什么？”他小心地说，“罗莎蒙德，你知道我有多关心你，不是吗？在和我没有血缘关系的人中，你和你的女儿是我生命中最重要的人了。”

这不对头。她搞错了什么。丹尼在以攻为守时，都会不计后果。“我知道我们在开玩笑，”他说，“这是在打情骂俏？如果这让你不舒服，我们就不要继续了吧。老实说，我确实很爱你，但我从十八岁开始，就没有和你谈恋爱了。”

真是不可思议。她没想到她居然能切切实实感到心碎，主动脉弓附近传来一种被吸吮的感觉，就像是在向内破裂一样。蒂莉博士没想到她的心会碎得如此彻底。“别担心，”他补充道，“什么都不会变的，罗莎，什么都不会。”

“我再试一次。”她说。

“呃，”丹尼十五号说，“世界相撞了吗？”

他的反应一点变化都没有，实在是有点滑稽。她的长篇大论进行到一半，她就注意到了他的眉头紧锁。这回她的字迹可能显得有点潦草。只需做出一个改变，就是个语义问题——

“罗莎，你已经问过了，”丹尼说，“我吃的是花生酱蛋白棒。”

丹尼尔·蔡先生，我在和你谈恋爱。

这一次蒂莉博士把这页纸夹在双膝之间，在给出去之前迟疑的时间最长。她初入不惑之年时，以为自己已经有了情感壁垒，但现在她感觉自己的内心被掏空，取而代之的是压紧的花生。她的心情非常沉重。丹尼的眼睛一会儿盯着她的脸，一会儿盯着那句话，就这样反复读了六遍，她觉得自己想象得出他吞咽的样子。

“呃，”他的声音冷静得令人钦佩，“我该如何回应这句话，罗莎蒙德·蒂莉博士？”

她写下潦草的一行字：我也不确定，来个浪漫的拥抱？？

“所以你这么快就认定我在和你谈恋爱，够狂妄自大的。”她最好的朋友厉声说，可是当她瞠目结舌，可怕的恐惧充满她的内心时，他露出了最古怪的似笑非笑的表情。沙发和落满灰尘的龙猫的气味也刺激不到蒂莉博士了。“别介意。”丹尼一边说，一边俯身吻了下去。他吻得很温柔，但她不想被温柔地亲吻了，因为他把她上嘴唇的唇膏抹到下嘴唇去了。“直接开口吧，”他说，而她太激动了，都没记住他嘴唇的触感，没记住他的臀部是如何与她的臀部摇摆相撞，“我爱你。你也说一遍。”

“我从来没有爱过其他人。”蒂莉博士说。

“呃，”丹尼十六号说，“世界相撞了吗？”

这一次她彻底放飞了自我：她懒洋洋地从沙发上起身，不敢正视他的眼睛，他那古怪的表情在她脑子里永远令人生厌地燃烧着。蒂莉博士站了起来，在房间里踱来踱去，厌恶她的每一根头发，厌恶阿尔登巷14号的每一块墙砖，她用脚踹着壁炉，直到大脚趾踹得很痛。而丹尼只是看着。

她裙子口袋里的手机已经不知道是第多少次响起了，她猛地把它拽了出来，读道：

晚上八点十八分

发信人：文雀

别忘了修冰箱，妈妈！

蒂莉博士在拿着吹风机给所有东西除霜，包括冰箱以及成箱的奶和肉在内，丹尼看着她干活儿，为她准备了毛巾，她想着这所房子应该会有那么一丝丝愧疚。如果有“女王筋疲力尽奖”，那她当之无愧。感到疲惫会让人更加伤心，而当一个伤心的人感到更加疲惫时，她就会一边做着被亲吻的半白日梦，一边跪在地上刷洗掉老胡萝卜留下的残渣。

“好了，”她说，“这回你开心了没，你这破房子？”什么都没有发生。她突然号啕大哭。

丹尼看着她说：“好吧。B计划。”他关掉了灯，这样一来只有厨房的微光能照进客厅，以往她每次因压力而头痛，他都会这么干。他把沙发毯摊在他们俩的膝盖上，用手臂环抱着她，一起聆听远处街道上汽车的轰鸣和龙猫洗沙浴时发出的吱吱叫声。蒂莉博士觉得她知道他为什么生气了：他们就在那里，两个人彼此都十分熟悉，他只消看一眼她的脸色就能看出她需要什么，然而他们只是傻站着盯着裂痕的两边。

“一段时间循环？”她向他和盘托出。他说：“你肯定是在逗我。一段时间循环？你碰上和我一模一样的人了？”她脸上的表情就像擦不干净的咖啡渍一样，于是他缓和了下口气，“呃，我猜世界确实相撞了。”

这所房子想让她开心起来，便弄出了几团橘黄色的光芒，看起来就像是萤火虫一样，丹尼伸手接住一团，点亮了自己的手指，那时她几乎原谅这所房子了。他把那根手指伸给了蒂莉，它尝起来又甜又暖，就像滚筒干衣机上的棉絮。和他的手一样。

“是的，”蒂莉博士说，“它们确实相撞了，我也是这么想的。”

她科里的同事都在问她为什么显得这么累，她只说了三个字：“家务活”。所有人都点了点头，就像是引发了共鸣一样。邻居们又就树篱问题往阿尔登巷14号的信箱里塞了两张字条，作为报复，这所房子用一群蜗牛埋住了字条。她早上洗澡时，水压高得可怕。这所房子还让藤蔓开出了茉莉花，但罗莎蒙德·蒂莉说这是场拙劣的表演，而且不符合植物学原理。丹尼在午饭时间打了一通电话给她，当时她正准备批改作业，而且她还没吃午饭。

“金枪鱼沙拉和三块饼干。”丹尼尔说，“你呢？”

她看着书桌抽屉：“五颗嘀嗒薄荷糖。”

“罗莎，这太恶心了。”他说，她能听见他在用笔敲桌子，丹尼的话没有一丝矫揉造作，“听着，你不能再这样下去了，我说的不是你的午饭。只有老天知道你那所破房子下次会整出什么幺蛾子。”

“它很孤独，”她说，尽管她的内心并不想为它辩护，“女儿们都离我们太远了。我在想要不要再养只龙猫。”

“我想的更多的是遵循室友的想法，”他干脆利落地说，“先别打断我——我想的是我自己。打个比方，我经常住你的房里，因此我觉得法律上我是你的同居伴侣。你怎么说？”

她的眼皮垂了下去，她的头痛好了。蒂莉博士的嘀嗒糖融化在她的舌尖，强烈、清新，又甜蜜。“我觉得可以。”她说。

确实可以。虽然排水还是那么糟糕，但在罗莎蒙德看来，阿尔登巷14号和黄金一样宝贵。

【注释】

[1] 丹尼和丹尼尔为同一人，前者是后者的昵称。

[2] 在《星际迷航》原初系列中，有一集USS“进取号”的船员穿越到了一个平行宇宙，该宇宙中的星际联邦为邪恶的人类帝国，人类帝国的人物和星际联邦的一样，唯一的不同是人类帝国的人物比星际联邦的人物多了一撮胡子。

1

在缅因州海岸，夏季的最后几天总是十分怡人，太阳光中还存有丝丝热度，蟋蟀的叫声变成柔和的咏叹调，度假的人儿也相继离开。此刻的艾利山岛处在一年中最美好的时节。

1954年9月的一个傍晚，茱莉亚·嘉德·麦考利驾车一路驶过海岸边铺满鹅卵石、满布白色建筑的小镇。由于最近的丧事，她深感被诸神抛弃，因此这趟旅程就是她直面诸神之旅。

然而，当她通过连接艾利山岛和外面世界的文洛声桥时，她突然见到了幻象。在快速闪过的蒙太奇画面中，一个男人——他的脸很熟悉却又迅速变了一副模样——拄着拐杖站在一栋小屋的门廊前，冲进一群兴奋的孩子当中，站在飞机的舷梯之上桀骜不驯地发表着演讲。

这些画面就像出故障的电视机一样一闪一烁，茱莉亚觉得她看到了自己的丈夫。当画面终于闪完，她意识到画面中究竟是谁，甚至更好地理解了她来这里所追寻的问题。

艾利山岛上的潘诺括村的建筑物都有精心保存的墙板和屋顶便道[1]。此刻，旅游季后，很难见到游艇的踪影。渔船和捕捞龙虾的船只占领了码头。

前街的百特大酒店要一直休业到明年夏天。过去数十年，在百特的亭台楼阁里交织着这一度假胜地和茱莉亚家族的传奇故事。

日暮渐深，一路驾车时，她几乎可以听到人们拖长了调子谈论她家最近的丧事，就像谈论与艾利山岛有关的一切和世间万物一样。

“她嫁的那个飞行员当时引起了公众很大的骚动。”

“他们宣布订婚的那天标志着上流社会的结束。”

“在如此恶劣的天气，坐在只有一个引擎的飞机里。似乎他根本没从战争中缓过劲来。”

“或者他知道他不属于所在的地方。”

罗伯特·麦考利，三十四岁，之前在纽约做了一年半多一点的中级参议员。

穿过村庄，茱莉亚转向了一条她爷爷和洛克菲勒[2]一起规划建设的道路。“奥林匹亚大道，在那里与壮阔的大西洋盛景、满布松树的土地和雄伟的宫殿交相辉映，令人目不暇接,”一个世纪前的一位作家曾经这样热情洋溢地赞叹，“就像赋予这种岛屿的一串钻石项链。”

这些豪宅大都要等到明年夏天才能重新开放，有些甚至连今年都没有开放。西尔斯[3]的产业卖给了圣衣会[4]做退休修女休憩之所。道路尽头，海陆交接处，茱莉亚开车驶入一条长长的车道，在紧闭的大门前停下。在一个斜坡的上头矗立着嘉德家的大宅，整座大宅全是多利斯式[5]的大柱子和大理石的阶梯。

大宅已经关闭，并且它从来也不与舒适和方便相干。大宅里有人在等茱莉亚。她按了门铃，静静等待。

大门里面“旧小屋”的欢迎灯亮了起来，尽管规模很大，小屋还是符合常人住的等级。亨利·艾德和玛莎·艾德是这处房产的永久看管人，常年住在这里。亨利走出小屋，带着一串钥匙，向茱莉亚点头示意。

就在那时，她眼前闪过一些画面：这条车道，以及乍一眼看上去凶神恶煞乱哄哄的一伙人。

一个熟悉的声音低吟道：“在这些精雕细琢、壮观雄伟的铁门和花岗岩石柱里，在美国甚至全世界最出名的入门大厅处，麦考利一家和他们的朋友在面临困难和悲伤时相聚一堂。”

茱莉亚听出声音的主人是沃尔特·克朗凯特[6]，意识到媒体正在等待报道新闻。

大门“哐当”一声打开，眼前闪过的景象消失了。茱莉亚把车缓缓开入时，抬头看了一眼艾利山。它矗立在嘉德大宅之后，满布深色的松树和明亮的观叶植被。

玛莎·艾德走出来迎接她。茱莉亚发现听着这个老妇人的新英格兰口音，她平静了下来。茱莉亚把为数不多的行李带进来后，她站在“旧小屋”的门廊前，感觉回到了家。这个地方地面是木片瓦的，葡萄藤和忍冬悬垂下来。她的曾祖父，乔治·罗威尔·斯通汉姆七十五年前建了这个小屋，时至今日，它仍然用作客人房和门房，也是稍纵即逝的简约新英格兰式的典范之作。

3

1954年，夏日最后一天的傍晚，茱莉亚在“旧小屋”的厨房和艾德夫妇一起吃了晚饭。艾德夫人做了茱莉亚记忆中能给她以慰藉的鸡肉派。嘉德大宅楼上的儿童室占地巨大，墙上有小猫嬉戏和牛儿欢快跳跃的壁画。儿童室里还有个木偶剧院和玩具室，大到足够小朋友在其中自由行走。但是茱莉亚对艾利山最深刻的记忆大都与“旧小屋”有关。其中最深刻的记忆起源于20世纪20年代早期的一个盛夏。她的祖母——老人家有时会这么做——把她带离了她的英国保姆和法国家庭教师。

当只有她们两个人的时候，海伦·斯通汉姆·嘉德会举起她的右手问：“你能用单耳兔的兔头保证，不会告诉任何人今天我们看到了什么吗？”

和祖母待在一起的时光每次都是伟大的探险，茱莉亚总会怜惜地抱着那个毛绒玩具点头答应。然后，她们就会一起散步。茱莉亚戴着围兜，穿着凉鞋，抓着单耳兔唯一剩下的耳朵。而那个财富多不胜数的妇人则会踩双合脚的鞋子，穿上简单的半身裙，拎着野餐篮。对于腿短的小人儿，她们要走很远。但是雀儿在歌唱，雏鸟在橡树上啁啾，躲在树叶后的啄木鸟笃笃地敲着树干，红松鼠和松鸦在欢快地传递着彼此的信息。

在艾利山的一侧山脊上，海伦牵着她孙女的手来到那个俯瞰静水深流的白色松树丛。小屋本身有一个红色屋顶，有着各种古怪的角度、灰色的鹅卵石和石头——那是茱莉亚第一次去这个地方。

数年以后，当她可以计算时，她意识到“斯通汉姆小筑”的面积无法计算。只有经常性的访客才会注意到有东西在消失，有一个房间从来没人去过。

那个第一次，从小屋外的任何一个角度无法得以窥见，在一个阳光房里，海伦放下篮子，拿出酒、三明治，还有一个为茱莉亚准备的布丁。然后，她站在孙女的身后，把手放到了孩子的肩膀上。

“茱莉亚，我想让你见见阿尔西，我们称他‘国王’。”

在门口的人体形巨大宽阔、皮肤是深色的，还有着一头黑色的鬈发。他的声音很低，说法语，尽管他的法语有所不同。他穿着凉鞋还有白色的衬衫和裤子。这个牧师弯腰说：“我很荣幸能见到小小姐。”

他一点也不让人害怕。相反，鸽子会从他手中吃食，而且他非常喜欢单耳兔。吃完中饭时，他问她的祖母能不能给茱莉亚看里面是什么。

他们两人先是穿过了一处窗帘，茱莉亚可以感觉到光亮但是看不到。然后，她发现自己身处一个圆形的房间，房子四周全是打开的门。这超出了一个小孩子可以理解的范围。那个第一次，她只记得在一个下雪的冬天早晨打开的洞穴，还有一条满是树的大道高处悬挂着的月亮。

然后，阿尔西让她面向房间中心的火焰，即使在这样温暖的天气里，火焰仍在燃烧。他戴上一个银质面具遮住了整张脸，只露出了眼睛、鼻孔和嘴巴，说：“正如你祖母欢迎我到她家一样，作为神的仆人，我欢迎你到十二出口神殿。”

但是即使当神通过他说话时，茱莉亚还是可以看到阿尔西在笑，他的眼中充满善意，所以她一点也不害怕。告别时，国王站在门廊，轻微颔首。一只红尾巴的鹰冲下来，站到了他的手腕上。因为阿尔西的行为举止，茱莉亚从来不害怕国王。即使后来，她目睹他擦拭他的大砍刀时也并未害怕。

作为一个孩子，茱莉亚不理解为什么祖母要她承诺不告诉任何人红鹰、隐形的窗帘和住在小屋里善良可亲的黑人的事。但是她确实没有告诉任何人。

什么都告诉大人的孩子试图让大人和他们一样聪明，就像问问题的孩子，其实已经知道为什么天空是蓝色的以及消失的厨房去了哪里。

他们需要的是确认那古怪可怖把大人变成巨人的魔法还没有彻底让他们的大脑变质。茱莉亚不需要用这种方法确认祖母或者阿尔西。第二次去时，她学会称那个有火的房间为“寂静之屋”。她发现这间屋子是一个神殿，是诸神居住之地，阿尔西是一个牧师，尽管和圣公会的那些很不相同。第二次去时，她还注意到阿尔西走路有点一瘸一拐。

她的祖母从来不和他们一起进入房间。在接下来的几个夏天，茱莉亚又来了几次，她和阿尔西坐在“寂静之屋”的小凳子上，透过十二扇门往外看。国王每天都要巡逻这些出口。他有妻子，还有几个孩子，茱莉亚见过。尽管从来没有人告诉她他们具体住在哪里。很快，她已经知道每一个出口外所在的名字：丛林、柏树丛、黑森林、冻原、沙漠、岩石岛、沼泽、河谷、山脉、洞穴、平原以及海滩。

一开始，祖母会陪着她一起上山。在她十二岁那年的夏天，茱莉亚被允许独自前往。那时，她已经和阿尔西穿过每扇门探索过门外所在。即使是茱莉亚也发现，每一个出口外的时间、气候和陆地都不同。在那些年，只有一个出口，有某种类似神殿的东西。这可能是一个树丛、一个洞穴，或者是一个岩洞，有火在燃烧，附近某处有一个平静如镜的水域。即使在那时，平原这个出口已经成了荒原，堆着煤渣和铁路的碎料。茱莉亚记得没有在其他地方见过。

如果她爱阿尔西——她确实爱——那不是因为他用低沉的嗓音和法语告诉了她来自安地列斯群岛的真相。早先，他向她展示了左腿上骇人的疤痕并且解释自己不是逃奴。“和过去将来的国王一样。”他告诉她，在他比她还小时，他被怎样从辽阔的水域带过来。他以前是一个仆人，他怎样逃跑，怎样被人用铁链穿过腿锁起来。

茱莉亚已经知道国王之间怎么承继，但是，在第一次独自拜访小筑的夏天，她和阿尔西坐在印中海[17]宽阔而空无一人的海滩上野餐，她终于开口询问这一切是如何发生的。

在回答之前，阿尔西从他随身携带的包里拿出了那个银色面具。茱莉亚发现他几乎不用动手，面具就自动到了他脸上。之后他开口说话了。

“在我住的地方，我们有一个众人所知的名字来称呼带来智慧的女神，但是对那些和女神说过话的人来说，‘她’还有一个名字。我很小的时候，她托梦给我。但是当我被带到海的另一边时，就好像我丢了，而‘她’也找不到我了。

“在我逃跑又被抓回主人那里以后，她再次出现了，并且告诉我要怎么办。我醒来后，遵从了她的指挥。

“我用锁住我双手的链子，勒断了给我送饭的人的脖子。用那个人的刀，杀了掌管钥匙的人。用掌管钥匙的人丢下的大砍刀，我放生了其他人。我的左腿很好，但是右腿很虚弱。我不能像以前一样奔跑了。

“在森林里，猎人们追赶我，但是女神把我带进了一片迷雾，那些猎人就这样从我旁边经过。在一个小溪边，一只野兔过来喝水。我杀死了野兔喝了它的血。那天早晨，猎人们在我周围四处搜寻，我像以前一样溜走了。

“到了午后，我站在树荫中的一片空地上。四周一片寂静，连树叶都一动不动。在我头顶的天空，太阳和一头鹰静静立着。我知道诸神在这里。我听不到猎人的声音，因为我在森林的中心。

“我看见木头和石头建造的小屋，知道如果杀死此地的国王，这地方就是我的。我向女神祈祷，让她指挥我。

“没有一片树叶在动，没有一只鸟在歌唱。我看到了这面银质面具，知道国王在找我。我的心怦怦跳。我让自己平静下来。一开始，国王非常警惕。但是慢慢地，国王开始松懈下来，也许他觉得会轻易找到并杀掉我，也许是因为他年老疲劳了。

“我的女神保护了我，让我能够隐形。当国王穿过空地时，我勉力用一只好腿和另一只坏腿站着，一动不动。我研究了面具下满是皱纹的咽喉，知道自己有机会。我出刀，迟疑了片刻，一个大跨步，因为伤腿，我几乎踉跄，但是我的手臂支撑住了。刀直直地刺进咽喉。我发现原来是个妇人，我代替她成了国王。

“神殿和神存在的时间一样长，某天，沿着其中一条道，我可能会碰到继承我的人，”他告诉她，“当诸神希望这样时，那个人就会替代我。”

国王说起自己死亡的方式就像提起季节的变迁一样。在那之后一段时间，在拜访“寂静之屋”时，茱莉亚注意到岩石岛上有井架和钢铁的容器。当她问起阿尔西又一个神殿的毁灭时，他似乎蹙了蹙眉，摇了摇头，不过他什么也没说。

5

“秋季的第一天。”茱莉亚回来的第二天，在下到“旧小屋”的楼梯时，玛莎·艾德这样说。一个野餐盒已经打包好了。茱莉亚没有给斯莫利带香烟，并且有理由相信也没有必要了。空气很怡人，太阳足够温暖，茱莉亚只需穿一件轻薄的夹克。她出发时，亨利·艾德停下了修窗框的工作，说：“如果有任何需要做的事情，我可以和你一起做。”茱莉亚拒绝后，亨利点了点头，继续他的工作。

对缅因州的人来说，伤心是一件私事。此外，即使在七十五年后，茱莉亚的家族仍然只是“夏日人物”，因此还是深不可测的。去往艾利山，一路的景象非常壮观。茱莉亚很少在一年中这么晚的时候来这里，红色和金色的树叶与绿色的柏树交相辉映。急于寻找什么的狐狸，穿过她的小路。祖母去世后，她只有在带着蒂姆时才会回到小筑。过去的几年，她根本没有回来。

她记得有一天，她和罗伯特坐在他们在乔治城的豪宅的书房里，蒂姆敲门。不到十二岁的他，穿着学校制服的上衣和短裤。1951年，美国上流社会尽可能让男孩子穿更长时间的短裤，一种把他们和大众分开的微妙方式。

罗伯特·麦考利议员（纽约州）在这个被认为对民主党很困难的一年，正想办法获得参议院提名。他从正在修改的演讲中抬起头。忙于宾客名单的茱莉亚注视着他们俩。蒂姆说：“我今年的生日礼物想要剪平头，很多孩子都剃了平头。当我不穿这身很傻的猴子套装时，我想穿长裤。还有，今年夏天，我想被允许一个人去艾利山上的小筑。”

茱莉亚捕捉到了丈夫眼中的忍俊不禁和计算。女性认为短裤很可爱，男性却觉得很势利，那么他穿短裤的儿子是能让他获得更多女性选票还是失去更多男性选票呢？

“碰到这样的事情，我们要把它们提交给上议院。”他很快地撇嘴一笑，向茱莉亚点头。

茱莉亚感受到了所有孩子正在长大的母亲所经历的剧痛，但是她麻利地和儿子进行了交涉。第一项要求，她和儿子都知道只是顺口开玩笑的。

“不能剃平头，你的学校没有男孩子剃了平头。兄弟们不会同意。”天主教中的兄弟让清教徒的她直起鸡皮疙瘩，在这种时刻却很管用。

“在校外穿长裤，求你了！”他请求道，“比利、谢沃特和他的兄弟们都可以穿蓝色的牛仔裤。”第二年将会是蒂姆最后一年和兄弟们在一起，之后他就会去格拉夫顿。

“也许，在正式场合……”

“牛仔裤！”

“我们等等看。”他会穿牛仔裤的，她知道，穿他心爱的破洞牛仔裤。在缅因州，一个下着毛毛雨的清晨，他的头发会很短，他会一整个夏天都留着平头。

茱莉亚已经研究过某张照片的每一个细节。她预估那时蒂姆十五岁左右。照片中，他正走向“斯通汉姆小筑”。他穿着父亲的旧海军飞行夹克，那夹克对他来说仍然很大，虽然他已经长高了。

“艾利山呢？”十一岁的蒂姆问道。茱莉亚听到自己说：“没问题，那个应该没问题。去的时候告诉艾德夫人一声，回来时也要通知她。一定要告诉我山上有没有什么需要做的。”她的儿子微笑着离开房间。“那个破小筑到底有什么了不起？”她丈夫问道。

茱莉亚耸了耸肩，说道：“《美国东部黄蜂研究》。”说完，他们俩都笑了。祖父巨著的书名是他们俩之间的笑话，指代任何外人无法理解或者想要理解的东西。茱莉亚继续忙她的客人清单。她记住了那张照片里的每一个细节，儿子眼中带泪。这个场景让她很害怕。

丈夫递给她一页便条，说道：“看一眼，我在向罗斯福夫人抛出橄榄枝。她丈夫和我父亲观点不一致。”罗伯特咧嘴一笑。富兰克林·罗斯福，一个贵族改革者和蒂姆希·麦考利，一个操纵政党的政客，出了名的不和。

茱莉亚盯着丈夫写的东西看，不管写了什么，这一招都会有效的。她祖母给她看的皮革文件夹里的第三张照片中，富兰克林·罗斯福的遗孀和罗伯特一起站在一个露台之上。茱莉亚认出那是一个胜利之夜。

她可以根据照片推出某个故事。她遇见了她的丈夫，他成功了，他们的儿子向国王寻求安慰。照片讲述了一个故事，或者和《伊利亚特》一样，讲述了故事的一部分。

那一天，在乔治城的书房里，茱莉亚戴着在公众场合从来不会戴的眼镜看着罗伯特·麦考利，感觉到前所未有的温柔。她可以想起照片里他们初见那天的每一个细节。

只不记得那个在背景里看着他俩互望的男孩。他在笑，他的手举起，太阳光反射了某种金色的东西。一枚戒指，还是一把小弓箭？

他们俩是被丘比特之箭射中了吗？茱莉亚只知道自己感受到的爱是真的。

诸神多么聪明，只给人类一些片段去幻想，但从来不告诉他们所有的事情。

那年夏天，她的儿子独自去了艾利山。这让茱莉亚很困扰，因为这是另外一个蒂姆正脱离她掌控的标志。斯莫利曾经说过：“小姐，诸神不会想要失去这一个。”

在接下来的几年，蒂姆进入了青春期，离开家去上学，有了秘密。母子的距离也愈来愈远。当家人们在嘉德大宅共度时光时，蒂姆经常会去小筑然后私下报告给她听。世俗的事物，有“斯莫利说后屋檐需要重新铺了”，或者让人担忧的大事，如“那个丛林出口现在已经无法进入了。斯莫利说很快我们这个出口就会是唯一剩下来的一个”。

然后，就到了1954年8月末天气很好的一天。阳光洒进嘉德大宅的窗户里，帆船在水面上跳动。舞厅里，工作人员正在挪家具。很远地方的一处电话响了。晚上要举办一场招待晚宴。那天下午麦考利参议员要从布法罗飞回来。茱莉亚的秘书吓僵了脸，瞪着眼睛把电话递了出去，一句话也说不出。没有听从任何人的建议，深信他这么久以来的运气，她的丈夫在面临突然的风暴时坚持起飞。雷电和冰雹横扫这一地区。和罗伯特·麦考利只有一个引擎的飞机的无线电联系中断了。

直到那天晚上的深夜时分，人们才找到了坠机点。第二天清早，麦考利的死讯被确定。当茱莉亚寻找蒂姆时，他已经不见了。那天阴天，刮着冷风。他后来回来时，她正站在“旧小屋”的门廊处。他双眼通红，穿着照片里的衣服。

当他们互相拥抱时，茱莉亚觉得自己瞥见了什么但那东西又很快消失。她的儿子，正如她经常研究的那张照片一样，走向了“斯通汉姆小筑”。这一次，她看见他的悲伤变成惊讶和一种让人震惊的背叛。蒂姆没有注意到。俩人拥抱，偷偷哭泣，然后去嘉德大宅，面对公众的吊唁。

这时，他说：“从现在起，你去上面。我再也不想回来。”

终篇

茱莉亚在秋天第一天的早晨走向树丛和小筑。她知道她有能力摧毁这个地方。她留了一封密封的信给蒂姆，如果自己不能回去，他就会看到。尽管她知道不太可能发生。

一个年轻的女士，穿着休闲便裤和衬衫，站在门廊里，一只手拿着那个银质面具。“我是琳达·马丁，”她说，“按照诸神的意愿。”

茱莉亚发现琳达很现代也很聪明。“逃奴？”她问道。

“以现代的意义来说，或许是。”女士耸了耸肩，笑道，“一个形势造就的奴隶。”

“我看过一些似乎是幻象的东西，”茱莉亚一边走进门廊一边说，“是关于我儿子和这处产业的。”

“我恐怕这些是我女儿负责的。莎莉九岁。”琳达有些歉意但似乎很骄傲，“我让她不要做，那些幻象不是预言，更像是可能性。”

“它们就像某种承诺和威胁。”

“请原谅她。她非常喜欢你儿子，知道他所做过或者可能将要做的一切。上个月，当他深处痛苦，想要和下士倾诉，但是发现是我们时，他很失望。”

“请原谅蒂姆。一个人的第一位国王总是留下持久的印象。”茱莉亚很惊讶自己说话如此像祖母。

“斯通汉姆小筑”的客厅仍然有柏树味，这个香味让茱莉亚想起阿尔西和她第一次来小筑。和以前一样，门打开着，那地方其实根本没有门，他和琳达通过了一处隐形的面纱，十二出口的光在“寂静之屋”混合起来。

“莎莉，这位是茱莉亚·嘉德·麦考利，蒂姆的母亲。”坐在火焰外的孩子非常美丽，她穿着一件蓝色的外套，上面绣着一个银色男孩在骑海豚。她轻轻颔首。“麦考利夫人你好，请向蒂姆解释下士知道发生的一切都是因为命运而不是因为我。”

茱莉亚记得斯莫利说过：“我的终结者会是个孩子。”她微笑着点了点头。琳达拿出了面具，面具自己跑到了莎莉的脸上。

“关于你儿子，我梦到了一些。”

茱莉亚看到的场景发生在室外和冬天。大部分都是男士，大部分都是白人，很肃穆，穿得很正式。一场葬礼？一个穿着司法袍子的人举着一本书，他年纪大些，但是茱莉亚认出了他是她丈夫的一个盟友，来自俄勒冈州的年轻国会议员。这就是未来。

“一种未来。”面具后的声音说道。茱莉亚僵住了，这个孩子非同寻常。另外一个人，只能看到后背，在宣誓就职时举起手，这是一场就职典礼，即使是从背后，茱莉亚也认出那是她儿子。

“我看见过这一切，就像一场噩梦。”火焰升腾起来，小筑和树丛都燃烧起来。

“我不想这样，这是我们的家。”她是一个孩子，很害怕。

之后，琳达和茱莉亚坐在后门廊一张桌子的对面，啜着酒。下面的叶子似乎让镜湖也被火包围。

“诸神似乎站到了一边，任由我丈夫死去。现在他们想要蒂姆。”

“即使诸神也不能逃脱命运，”琳达说，“他们似乎在逐渐改变命运。”

她深深地看进杯中，说：“我只拥有莎莉半年，在四季交接时，其余的时间她都和圣母在一起。一旦她的能力被理解了，那是我能处理的最好的安排。每次，她都有一些改变。”

又一个要和别人分享自己孩子的母亲，茱莉亚想。我们有很多可以聊的。神们对如何让我们按照他们的计划前进知道多少呢？她对此很有怨言，但是她深陷其中，只能服从。先知让人上瘾。

一个声音响起，清脆如山间空气。一开始，茱莉亚觉得唱的是英语，歌曲来自室内。

然后，她意识到其实是古希腊语，声音来自她的脑海中。歌曲是关于冥界的天后珀尔塞福涅被带到冥界，以及被宙斯绑架去给众神司酒的美少年希神。嗓音有一种近乎不可能的纯净，催眠、让人心碎，唱着时间如逝水，孩子被诸神带走的故事。

【注释】

[1] 屋顶便道，英文名为widow's walk，直译为“寡妇的小径”，是一种有栅栏的屋顶平台，通常带有小的封闭的穹顶，常见于19世纪北美位于海岸边的房屋。据说由于海员的妻子经常站在屋顶平台上等候丈夫的归来，但她们的丈夫常常死于海难，她们也就成了寡妇，屋顶平台由此被命名为“寡妇的小径”。

[2] 美国慈善家、资本家、石油大亨。

[3] 美国一家领先的多种经营和零售公司，提供商品和相关服务。

[4] 又称“加尔默罗会”，12世纪中叶创建于巴勒斯坦的加尔默罗山，故名。会士须持守“听命”“神贫”“贞洁”“静默”“斋戒”，且有持守祷告、苦行、缄默不语、与世隔绝等严密规诫。

[5] 多利斯柱式建筑的特色是坚固与结实。著名的雅典卫城帕特农神庙采用的即是多利斯式风格。

[6] 美国著名记者。

[7] 英格兰探险家，发现并以自己的名字命名北美哈得孙湾、哈得孙河和哈得孙海峡的首位欧洲人。

[8] 法国探险家、魁北克城的建立者，也是法国同北美贸易，特别是皮毛贸易的开拓者。

[9] 美国内战决定性战役葛底斯堡战役中非常重要的一场。

[10] 古罗马军事家、政治家，罗马共和国末期声名赫赫的罗马首富，其主要成就为带领军队镇压了斯巴达克奴隶起义。

[11] 古希腊神话中的酒神。

[12] 发生于1864年5月5日至5月7日之间，是美国内战最开始的战役之一。战役中，战争双方都伤亡惨重。

[13] 真实历史事件。哈里·肖出生于匹兹堡煤炭和铁路巨富之家。他有精神不稳定的历史并且过着挥霍无度的生活。1906年6月25日，他在麦迪逊广场花园的屋顶枪杀了著名的建筑师斯坦福·怀特，原因为后者曾经在哈里·肖妻子16岁时对其进行过性骚扰。

[14] 美国著名枪械品牌，柯尔特枪族与前苏联AK枪族一样，在国际兵器界拥有很大的影响。

[15] 原文为Ki Mien。

[16] 指不依赖性而在一起生活的女性。起源于19世纪至20世纪期间，由于“一战”死了很多男人，她们便组成了“家庭”。

[17] 应为作者编造的地名，是十二个出口中的某处地方。

[18] 美国第三十任总统，共和党。

[19] 美国第三十二任总统，是美国唯一连任四届并且病逝于任中的总统，民主党。

[20] 位于英格兰特伦特河畔斯托克的足球俱乐部。斯托克城被视为世界上第二古老的足球联赛俱乐部，仅次于诺茨郡。它成立于1863年，是足球联盟的创始成员。

[21] 一所位于美国纽约州波基浦西男女合校的全美顶尖文理学院。

[22]一种小型两座的运动车型，由MG公司1961——1979年生产。

[23] 原文“They can't take that away from me”，字面意思为“你拿不走我的东西”。

[24] “一战”和“二战”期间，人们在花园里种植蔬菜、水果和草药，此种花园被称为“胜利花园”。

[25] “V”代表Victory（胜利）。

[26] 托马斯·杜威，1943年至1955年期间担任纽约州州长，1944年和1948年间两度作为共和党候选人参选美国总统，但都落败。

[27] 美国民主党政治家，第三十二任副总统（1945年），随后接替因病逝世的罗斯福总统，成为第三十三任美国总统（1945——1955）。

[28] 分别为希腊神话和罗马神话中诸神的信使。

1

一个母亲给她的女儿打电话，这通电话花费她将近一万八千欧元。她拨打的号码有几百个数字长，但已经过缜密计算并存储在一段提示音中，因而拨号只消几秒钟。遥远的电话那一头，提示铃音悦耳地击打着鼓点，一下，两下，三下，“嘚嘚”听筒被拿了起来。

“喂？”

妈妈快速呼吸一口：“玛丽安娜？”

“我是。请问，你是？”

“我是你妈妈，玛丽安娜。”

“妈，您不是在摩洛哥吗？您是从摩洛哥打过来的？”

“不，亲爱的，我在这儿。我在伦敦。”

“这儿？”

“我亲爱的宝贝，这通电话是从过去打来的，”母亲说道，她的心脏刺戳着她的肋骨，“我说话这会儿，我跟你说话这会儿，事实上正怀着你。你正在我肚肚这儿，我正在跟那儿的你说话。”

有那么一会儿，电话线里只有杂糅了噪声的寂静；电话另一头的人静默无语，电话线里一片空白，只有轻微的咝咝声，以及类似叶子摆动的沙沙声。然后，女儿说道：“哇哦，妈，真的吗？”

“是的，我的宝贝。”

“这是什么时空电话吗？是吗？我读过相关资料，也可能，也可能我在电视上看过相关报道。您真的是从过去给我打的电话吗？”

“是的，我的宝贝。我有个问题想问你。”

“哇哦，妈。哦，哇哦。我在电视上看过这个节目，真是一个很大的大事件，在当时，差不多几十年前。而现在，这事就发生在我身上！而我只是，啊，只是在用一个普通的电话。”

“你知道的，它运用的是普通的电话系统。”

“但，还是让人难以置信。不是吗？”

“我想问你一件事，我的宝贝，而且我希望你能如实回答。我知道，那边的你已经十六岁了，对吧。对吧？”

“甜甜的十六岁。”

“嗯，我给你打电话这会儿，你还没出生呢。所以，我想问你，”她深吸一口气，“你是否庆幸我生了你？来到这个世界你开心吗？”电话线里又出现了毛毛雨似的寂静。“对于这个问题，我是绝对、绝对很认真的，我的宝贝。我很认真，因为小孩子可能会说……”但她觉得很难找到那些词，“因为小孩子会说‘我恨你，我希望我永远都没有被生出来’。我的宝贝，对父母来说，这真的不堪入耳。你明白吗？”

“妈，您这样让我觉得很诡异。这整个谈话都很诡异，这整个概念也很诡异。”

“但我必须问你，因为现在你十六岁了，你可以告诉我了。你是否庆幸我生了你？”

“当然。”

“你确定？真的确定？”

“好好好，我确定，我确定，真的很确定。”

这正是那个母亲所希望听到的。她甚至长吁了一口气。问题的大山移除后，剩下的就是碎石堆了，也就是聊聊天气，侃侃大山。“所以，我去了摩洛哥？”“嗯，是的，妈。”“嘿，斯坎内尔刚获得了桌游冠军。您应该下注，有可能会暴富。”“亲爱的宝贝，我觉得它应该不是这么运作的。”“你照顾好自己。”“嘿，您也是。”诸如此类。你知道的，就那些东西，妈妈和女儿会在电话里聊的那些。

时机不对

莫莉·布朗/著

陈小红/译

莫莉·布朗身兼数职，不仅写作小说，同时还是武装警卫及单口喜剧演员。《时机不对》是布朗发表的第一篇小说，曾荣获BSFA（英国科幻协会）1991年年度最佳短篇小说奖，好莱坞贝莱尔娱乐曾酝酿多年欲将其拍制成片。小说《时机不对》最初发表于杂志《中间地带》。

“时空旅行是一门不精确的科学，它的研究充满了悖论。”——塞缪尔·科尔森（2301——2197）

艾伦急急忙忙走过拱廊，甚至都没顾得上抬头瞥一眼廊顶的这条铭文。今天是周一，他又迟到了。他时常想到时间是空间中的一个点，而一想到这个，他就恨得牙痒痒，因为这意味着在空间中的这个特别的点上，时间总是周一，而他总是因为一份自己讨厌的工作迟到。过去是这样，未来还是这样。除非有人加以干预，而这绝对又是禁止的。

“天哪，我的矩阵！”乔·图分格斯惊呼道，此时艾伦正从他身旁飞驰而过赶着去录掌纹以免再丢半小时的工资，“你绝对想不到我在小说区发现了什么！”

艾伦一掌拍在签到器上，机器以生硬的反馈回应道：“工号057，档案部，艾伦·斯特朗。迟到三十分钟零七点二秒，扣减一小时信用值。”

艾伦耸耸肩，转身面向乔：“既然也没工资，我想，那我就跷起二郎腿，来杯液体咖啡，放松放松吧。那，说说你找到了什么。”

“嗯，我刚正在整理文档——你知道小说区乱糟糟的——然后我就看见了这本杂志。我想，‘干吗把它放在这里？’这是本20世纪的杂志，名字叫《女性的秘密》，里面都是针织花样、食谱，还有甜腻腻的言情小说——‘他粗暴地抓住她，她的柔软白皙的皮肤都被抓瘀青了，接着他一把将她揽入自己岩石般坚实的胸膛’，等等。我以为它是由于疏忽才被放在了这个区，差点儿都要把它拿掉了，之后我看到了一篇故事，题目叫《穿越时空的爱恋》，这下我意识到，这一定就是他们把它归在这个区的原因了。于是我就翻了翻，那真是……”他做了个鬼脸，把手指伸进喉咙，“但我真觉得你该读读它。”

“为什么？”

“因为里面有你。”

“你真搞笑，乔。我差点儿就信了你了！”

“我是认真的！你瞧瞧这玩意儿，是一个叫塞西莉·沃克的女人写的，用的是他们过去常用的那种搞笑老旧的土话，质量无疑是低劣的，但故事里的那个家伙绝对是你。”

艾伦不信他。乔就是个爱开玩笑的人，一直都是。艾伦永远不会忘记那次晚会，乔往他的酒里掺了春药与致幻剂混合物，害他对着区领导的外套出尽洋相。艾伦闭上双眼，当乔递给他杂志时，他惊得抖了一下。

与其他纸质文物一样，这本杂志也在防腐剂里浸泡过，表面还有一层透明的防护涂层，使得书页散发出一种超级难闻的化学气味，书页与书页之间还容易粘上。艾伦费了些劲，终于找到了那一页。他对着上面的一张插画翻了个白眼，插画上画着一对情侣，他们正热情、纯洁地相拥在一起。艾伦正经开始阅读。

故事是关于一个住在娘家、美丽却孤单、没有满足感的女人的。一天，有人敲她的门，她打开门看见了一个神秘的陌生人：他高大挺拔，相貌俊朗，而且还极富魅力。

艾伦暗自窃笑。

几个段落之后，男人在烛光晚餐上告诉女人，他来自未来，在那里时空旅行已经成为现实，而且他在科尔森时空研究所的档案部工作。

艾伦不笑了。

那个男人告诉她只有少数几个人被允许进行时空旅行，而且他们不能以任何方式对时空进行干预，只能观察。他坦白自己并不具备旅行的资格。一天晚上，他闯进实验室，偷了一台机器。女人问他为什么，他告诉她：“你是唯一的原因，克劳迪亚。我是为了你。我读了一篇你写的小说，我知道里面写的就是我，就是你。我在档案里搜寻，找到了你的照片，然后我就知道我爱你，过去一直爱你，未来也将会一直爱你。”

“可是我从来没写过小说，艾伦。”

“你会写的，克劳迪亚。你会的。”

故事中的艾伦开始继续详细地描述该项工程以及档案馆。女人问他24世纪的人是怎么生活的，于是他向她描述他公寓里的那些小机械。

当其中提到他的神经激愉器时，艾伦后颈的毛都立了起来。他从来没有跟任何人讲过他买了神经激愉器，就连对乔也没说过。

随之描写的是一系列的推搡拉扯、揽你入我坚实的胸膛、感伤的叹息、甜腻的亲吻，最后是一场婚礼，以及空间中某个点的“从此幸福地生活在一起”，在这个点上，他们幸福地生活在一起，并将永远幸福地生活在一起。

艾伦把杂志翻过来，看着封面上的日期。1973年，3月14日。

他擦掉额头上的汗珠，抖了抖身体。他抬头，看见乔正盯着自己。

“你不会真要这么做，对吧，”乔说，“你知道我必须要阻止你的。”

塞西莉·沃克在卧室的更衣镜前左转转，右转转，她把束腰带又卷了一次，以确保两边都是平的。很好，短裙看起来是真迷你了。现在她要做的就是，避开妈妈的耳目，溜出家门。

她正在一家唱片店里徘徊，不知道是不是该把全部的零花钱都花在买门基乐队[1]的新唱片上，可是她真的好喜欢彼得·托克[2]，他是如此的可爱。这时，托米·约翰逊和罗杰·汉力一起走了进来：“嘿，塞屁流！干啥呢，弄丢了一截裙子吗？”

和她同校的男生真的太瘆人了。塞西莉离开商店，拐进大路，朝着朋友坎迪的家走去。她根本没注意到站在街对面的那个身材颀长、金发碧眼的男人，也没听见他呼喊她的名字。

乔去吃午饭时，艾伦转身对着他桌子上方的一面墙说道：“请求文件：作者，小说，20世纪，首字母W。”

“检索中，”墙壁回答道，“已定位到文件。”

“请求个人档案：塞西莉·沃克。”

“检索中。已定位到个人档案。显示？是或否。”

“是。”

墙上与眼睛齐平位置亮起一块电视屏幕大小的区域，直对着艾伦，他身体前倾，嘴里念着：塞西莉·沃克，1948年生于美国伊利诺伊州丹维尔，殁于2037年。1973年3月发表作品《穿越时空的爱恋》。准确度：高。

“有其他发表作品吗？”

“检索中。没有结果。”

艾伦低头看着腿上的杂志。

“我不明白。”克劳迪亚说，用乞求的目光看着他深蓝色的双眸，那双如无云的清晨的大海般湛蓝的眸子，那双饱含着如海般深的感情的眼睛，而这感情只是对她的，仅仅是对她的。“怎么可能可以在时空里穿越呢？”

“我尽量简单说，”他对她说，把她拉得更近。她深吸一口气，嗅进他男性的气息，一声叹息将脑袋枕在他的肩上。“想象宇宙是一条线，线上的每个点就是时间与空间中的一个瞬间，但这条线不是呈直线一路延伸下去，而是缠绕纠结在一起的，而且相互交叠，而你所要做的就是从一个点移动到另一个点。”

艾伦惊恐地揉着额头：“文件？”

“是。待命中。”

“请求信息：更多关于塞西莉·沃克的数据。教育、家庭背景。”

“检索中。已找到。显示？是或……？”

“是！”

塞西莉·沃克。教育：1967年，毕业于丹维尔林肯高中。家庭背景：父亲，马修·沃克，汽车机修工，死于1969年。母亲，无相关数据。

艾伦摇摇头，文化水平低，无科学研究背景。那她怎么知道这么多？“请求信息：对象摄影肖像。若有，显示。”

他一眨眼，她便出现在了他的桌子对面，正对着他微笑。她穿着怪异，上半身一件色彩丰富的短袖，止于腰部附近，下半身一条深蓝色长裤，裁剪极低，都露出肚脐了，似乎还于膝盖处开始向下呈喇叭状外扩，裤子材质松垂。但她有一头过肩一直到腰部的暗色长发，火红的双唇，还有一双他见过的最大的眼睛——又大又绿。她很美。他看着图片标题：塞西莉·沃克。作者：时空旅行理论相关小说。约1970年时的摄影肖像。

“文件，”他说，“更多数据请求：个人详细信息，即婚姻。显示。”

塞西莉·沃克，配婚，艾伦·斯特朗。

“时间？”

无数据。

“丈夫艾伦·斯特朗履历详情？”

无结果。

“重新显示摄影肖像。放大。”他盯着墙看了几分钟。“打印。”他说。

就剩半个街区了，女人心里想，手里提着杂货奋力前行。烈日当空，空气里弥漫着怡人的玫瑰香气，那是三户远处亨德森太太家的玫瑰。但，此时，她根本无心欣赏。头顶的太阳只让她觉得闷热无比，而眼前的花香也只让她觉得恶心。这次怀孕，过程艰难，感谢上苍，好在马上就要结束了。

她好奇站在自家前廊的男人是谁呢，看他一身橘色连体工作服，有可能是她老公汽车修理厂新来的机修工。长得真不错，她心里想，要是自己没有看起来好像裙子底下塞了一个保龄球就好了。

“打扰一下，”那个男人说，伸出手帮她提袋子，“我找塞西莉·沃克。”

“我姓沃克，”女人告诉他说，“但我不认识什么塞西莉。”

“塞西莉。”男人走后，女人复又念道。多么美丽的名字啊。

那晚，艾伦决定晚点下班。乔定点下班，对他说，明天见。

“嗯，明天。”艾伦说。

他一直等到乔离开，才从办公桌抽屉里拿出打印好的塞西莉·沃克的照片，坐在那儿，他盯着它看了很长时间。他了解这个女人的什么？只知道她写作并出版了一篇小说，挺糟糕的小说，还有，她是他见过的最美的尤物。当然，他对她的感情是滑稽的。她都死了三百多年了。

但此处有办法绕开这个事实。

艾伦不敢相信自己正在考虑的事情，简直是疯了。他会被抓，会丢掉工作的。可是，他突然意识到，如果他没有已经这么做了并且成功逃脱，那他就不会读到这篇小说。他决定再看一眼小说。

小说不在了。小说：纸质文物：20世纪，副区杂志，美国——此处是满满一架又一架的《惊谭》《震惊》《怪谈与艾萨克·阿西莫夫科幻杂志》，但就是找不见一份《女性的秘密》。

呃，他想，要是杂志不在架上，我想我可能最终还是没做成。或许这样更好。他又想，可是要是我从来就没做成，那我又怎么可能会在找这篇小说呢？我应该压根儿就不会知道这事。他又有了一个想法。

“文件，”艾伦说，“请求信息：在借杂志。”

“显示？”

“不，直接告诉我。”

“《女性的秘密》，出版日期1973年，《震惊》，出版日期……”

“跳过剩下的。谁借了《女性的秘密》？”

“检索中。已经由乔·图分格斯借出至项目控制区。”

项目控制区知道他的意图了！他若不赶紧行动，那就太晚了。

进实验室竟容易得出奇，他就这样走着进去了。里面所有机器靠着一面墙排成一排，也没人来拦他。他朝离自己最近的机器走过去，坐了上去。塞缪尔·科尔森最早研发的模型看起来就像英国人的公用电话亭（他是《神奇博士》的超级粉丝），但那机器的样子很难不引人注意，而且极其笨重，因此，人们一直不断地对它进行改进，直到出现了现在的这个版本：轻巧、可折叠，而且看起来（折叠起来）就像一辆折叠自行车。一般人注意不到它的控制面板，它被藏在柳条篮里。

没有一台机器有标记。艾伦试着按下一个按钮，什么都没发生。他又按了一个按钮，还是什么也没有。

他从机器上跳下来，去找说明书。这里的某个地方必定有。正当他对着一张桌子疯狂搜寻时，门打开了。

“我琢磨着能在这里找到你，艾伦。”

“乔！我……呃……刚刚只是在……”

“我知道你在做什么，我不能让你得逞。这绝对是违反研究所的规定的，而且你自己也知道。假如你干涉了过去，天知道会造成什么危害。”

“可是乔，你知道我的。我不会制造危害的。我不会做任何会影响历史的事情，我发誓。我只是想看看她，仅此而已。再者说，那早就发生过了，否则你也不可能读到那份杂志。而且还有一点。是你把它拿给我看的！要不是你，我永远都不可能知道她！所以，要是我现在去了，那也全都要怪你。”

“艾伦，我很抱歉，可是我的饭碗也岌岌可危，你知道的。所以，别给我添麻烦了，乖乖跟我走吧。”

乔向他走过来，手里拿着一副手铐。盗窃机构财产未遂，是一项重罪，可惩罚以五年无薪有期徒刑。艾伦操起离他最近的一辆自行车，朝着乔的头顶重重砸下。机器散架成碎片，而乔也昏迷倒地了。艾伦俯身蹲下测探乔的脉搏。他会没事的。“对不起，乔。我必须这么做。文件！”

“是。”

“请求信息：使用说明书……”他对着车把手确认上面的编号，“科尔森模型44B号时空旅行器。”

“检索中。找到。显示？”

“不。直接打印。要快。”

打印机才打到第五页，他就听到了奔跑的脚步声。五页就五页吧，也只能这样了。

亲爱的雪儿，我叫塞西莉·沃克，我的朋友们都觉得我和你长得很像。嗯，有点像。反正，我给你写信的原因是，我已经上高中四年级了，可我还没有一个稳定的男朋友。我和几个男生出去约会过，但他们只想一件事，我猜你也知道那是什么事。我总是想，这世上一定有一个适合我的人，只是我还没遇见而已。你和桑尼是一见钟情吗？

艾伦坐在伦敦某公园的一张长椅上，手里拿着打印纸，思索着到底是哪里出了问题。说明书“位置设定”标题下，只写了“参见第二十九页”。这下好了，他心里想。他根本不知道现在是哪一年。每次他开口问路人，他们总要奇怪地看他一眼之后急忙走开。他把自行车折叠起来，四处逛了逛，不久便碰到了一个报摊并看见了日期：1998年7月19日。至少，他进对了世纪。

回到公园，他跨骑在机器上，一只手拿着打印纸，双眉紧锁，想着要是他把某个刻度盘从右拨到左，会发生什么样的事情。

“没办法启动自行车吗，兄弟？”附近一个人朝他喊道，“后脚跟蹬三下，一心想着家，就好了。”

“多谢了，我会试试的。”艾伦喊回去。接着，他消失了。

“我是那边船上的海盗，”那个一边眼睛戴着眼罩的男人对她说，“什么宝贝没见过，但我要告诉你，姑娘，我从来没见过像你这样的绝色美人。”

塞西莉咕哝一声，把一张纸撕成了两半。她咬咬唇，复又下笔。

“我游历过众多星系，玛德琳，”外星人 唆道，“但，你是一个无与伦比的生命体。”

“不，别，求你别。”当外星人伸手过来欲将玛德琳拉入他如岩石般坚实的胸膛时，玛德琳乞求道。

她的妈妈出现在门口：“宝贝，你在干啥？”

她扔下笔，唰地把写字本反过来：“写家庭作业。”

下一秒艾伦便置身一片玉米地，他搭了一个卡车司机的顺风车，后者问了他很多问题，从“你在加油站工作吗？”到“你是什么人，外来人还是什么？”以及“你管那东西叫啥？”，被告知“那东西”叫折叠自行车后，那个男人随意嘟囔着什么，然后就变成了他的孩子也需要一辆那玩意儿了。

丹维尔的电话簿上有几个姓沃克的，等艾伦终于找到了对的那户人家时，塞西莉·沃克正在过三岁生日。

他踩着自行车转到一个角落，查看了一下打印纸，将控制装置设置成“快进”。再次走回那栋房子之前，他把机器折叠起来，藏在灌木丛里。那是一栋很大的、被漆成绿色的房子，和故事里写的一样。花园里有一株苹果树，和故事里写的一样。初夏的微风轻轻吹来，门廊处的秋千微微荡漾。他能听见蟋蟀唧唧鸣叫，能听见鸟儿歌唱，一切都如故事中所描绘的那样。于是，他朝着房子向前走去。他紧张地清一清喉咙，把一绺落跑的头发往后拨，就像塞西莉·沃克在《女人的秘密》中描绘的那样，最后他深呼吸一口气，抬手敲门。屋内传来一阵动静，是高跟鞋踩在木地板上的声音，还有棉裙拖过地板的沙沙声。

“你好？”

艾伦张着嘴，盯着她。“你剪了头发。”他对她说。

“什么？”

“你的头发。本来是一直垂到腰际的，现在就到肩膀了。”

“我认识你吗？”

“你会认识我的。”他对她说。他在小说里这么说过。

她理应看他一眼，心潮澎湃地认定这就是她此生梦寐以求的男人，然而，她盯着他的橘色连衫裤，一掌拍在额头上，猛然想起了什么。“你是汽车修理厂来的！肯定是了。梅克说他会派个新员工过来。”她的目光越过他，看向外面的马路，“那，你的拖车呢？”

“我的什么？”《穿越时空的爱恋》里根本就没有讲到什么拖车。那个女人盯着他，一脸困惑。艾伦盯着她，同样一脸困惑。他开始想，自己是不是搞错了。可是他看见了那双眼睛，比他想象的还要大，还要绿。“矩阵啊。”他大声说道。

“什么？”

“抱歉。只是遇见你是如此的卜雷吉克。”

“先生，你说的我一个字都不明白。”塞西莉知道她应该叫这个男人离开，他明显精神错乱，她应该打电话报警。可是，什么东西阻止了她——是一闪而过的熟悉感，是轻轻扰动的模糊记忆。她在哪儿见过这个男人呢？

“抱歉，”艾伦又说道，“我的美国话不是很好。你知道，我来自英语系欧洲。”

“英语系欧洲，”塞西莉重复道，“你是说英格兰？”

“也不太准确。我可以进去吗？我会跟你解释所有事情。”

她在让他进门之前警告他，要是她的邻居听见她尖叫他们会提着猎枪冲进来，而且她拿了功夫的黑带。艾伦点头跟着她进了屋，心里想着功夫在哪里，为什么她会拿了他的黑带。

他被领进客厅，并被告知找个位置坐下。他在一张套了红色仿天鹅绒的沙发上坐下，一脸惊叹地盯着眼前的这些历史文物，如带着两条兔子耳朵似的触角的黑白电视，印了碎花的壁纸，必须要转动拨号盘拨号的电话，以及一架又一架没有浸泡防腐剂的书本。她选了一张木头椅子，拎到房间的另一侧，坐下来。“好，”她说，“说吧。”

艾伦感觉最好还是能在饭店的烛光晚餐上跟她讲，就像小说里写的那样，但他还是选择继续，告诉她所有的事情，而且还不忘原封不动地引用小说的部分内容，例如她把他描述为她这一生渴求的完美情人的那段。

他说完时，她挤出一个僵硬的笑容：“所以，你大老远地从未来过来，就只是为了来看我这个老女人。真好啊。”

噢，矩阵啊，艾伦心想。她在逗我开心呢。她已经坚信我精神失常，而且可能还很危险。“我知道这对你而言，听起来一定很疯狂。”他说。

“一点也不会。”她对他说，紧紧抓着椅子两边的扶手。他能看见她十指的血液在游走。

“请你别害怕，我永远不会伤害你。”他叹了口气，一只手放在额前，“和故事里写的太不同了。”

“可是我从来没有写过任何故事，呃，我曾下笔写过，但从来没写到第二页。”

“但是，你会写的。你知道，小说直到1973年才发表。”

“你知道现在是1979年，对吧？”

“什么？！”

“看来你时机没把握对。”她说。她看着他把头埋进双手，夸张地嗷叫一声。她一只手托住腮帮，静静地注视着他。现在的他看起来没那么吓人了。疯狂，还是有的，但不吓人了。要是事情不这样，她甚至或许还会觉得他挺迷人的。他抬眼看她，微微一笑。他的笑，扭曲、纯真如小男孩，让他的双眼放光。有一瞬，她几乎都任自己想象每天清晨对着这样的微笑醒来……她及时将自己的思绪收回，坐在椅子里的后背一阵僵硬。

“嘿，”他说，“所以我只是比原计划晚了几年。重要的是我找到你了。而且就算小说晚了点才写出来，那又怎样？又不是什么我们解决不了的事，就是一个小问题。一点点的时机不对。”

“不好意思，”塞西莉说，“但我觉得在这种情况下，时机就是一切。要是这一切有那么一丁点儿讲得通——实际上讲不通，那你就该在此之前出现。你自己说故事是在1973年发表的——如果它是依据现实写就的，那你就该在更早的时候来到这里。”

“我在更早的时候来过，只是，太早了。”

塞西莉双眼不自觉放大：“什么意思？”

“我的意思是，我来过这里，我见过你，和你讲过话。”

“什么时候？”

“你不会记得的。那时候你三岁，你的父母正在花园里给你办生日派对。当然我立马就发现了问题，为求脱身，我向你母亲谎称我是过来道歉的，因为我的孩子生病了，没法儿来参加派对——打赌有人没法儿来是稳操胜券的事——她就说，‘哦，你一定就是小萨米的爸爸吧’，并邀请我进去。我原本要立马离开，但你爸爸递给我一瓶啤酒，开始跟我探讨一个叫棒球的东西。当然，我没有给你准备礼物……”

“但你给了我一枝玫瑰，还叫我母亲把它压在书本里，这样我就能永远拥有它。”

“你记得。”

“你等着，坐着别动。”她从椅子上弹起来，跑上了楼。随后上面传来一阵混乱的声音——翻动纸张的声音、门开开合合的声音，以及东西被到处扔掷的声音。她下楼了，胸前紧紧抱着几本书，脸颊绯红，还蹭了灰。她一屁股坐到地上，把书本往面前一摊。艾伦意欲起身与她一起，她叫他坐回原位，否则她就尖叫。于是他坐了回去。

她打开了一本书，艾伦发现它们根本不是书，而是相册。他静静地看着她翻页浏览，将之弃置一旁。她扔了三本，才找到想找的东西。她大张着嘴盯着一张脆弱的黄纸，抬头看艾伦。“我不明白。”她说，眼睛又回到相册，回到那张已经褪了色、被用厚厚的糨糊粘在硬纸板上的黑白照片。有人用墨水在顶上写了一行字：1951年8月2日，塞西莉三岁生日。照片上有她的父亲（他已故十年），年轻，脸上挂着微笑，手里正拿着一瓶酒递给另一个年轻人——他身材颀长，金发碧眼，穿着就像加油站的服务人员。“我一点都想不明白，”她从地板上把相册推给艾伦，“你一点也没变，甚至还穿着一模一样的衣服。”

“玫瑰你还留着吗？”

她朝一个木质橱柜走去，抽出一本薄薄的硬皮书，书名是《我的第一读者》。她打开它，给他看被压平了的干花。“你跟我说的都是真的，对吗？”她说，“这些全是真的。你不顾一切来找我，就因为我们注定要在一起，而且没有任何一样东西，就连时间本身，也无法将我们分开。”

艾伦点头。《穿越时空的爱恋》里有一段一模一样的话。

“混蛋。”她说。

艾伦吓了一跳，他不记得书里有这么一段：“什么？”

“混蛋，”她再次说道，“你这个混蛋！”

“我……我不明白。”

她起身，开始在房间内踱步：“所以，你就是那个人，哈？你就是那个‘真命天子’，那个可以与之‘从此永远地幸福生活下去’的王子，体贴、善良，还床技好。你现在倒是决定出现了，嗯哼，这真是太棒了。”

“有什么问题吗？”艾伦问她。

“有什么问题吗？”她重复道，“他居然问我‘有什么问题吗’！我告诉你有什么问题，我四周前刚结婚，你这个贱人狗杂种！”

“你结婚了？”

“我刚才是这么说的，难道不是吗？”

“可是你不可能已经结婚了。我们理应一起在时空中某个特定的点上找到完满的幸福，而且这个点一直都存在，并将永远存在下去。它毁了这一切。”

“这么多年……这么多年了。你知道吗，我的高中生活有如炼狱，我是班上唯一毕业舞会上没有舞伴的女孩子。所以，那时候你在哪儿，哈？当我独自一人坐在家里哭得昏天暗地时，你在哪儿？还有那些我洗了头的周六晚上？以及更糟糕的，我在黑斯廷酒吧陪酒推销员还假装他们没妻子的那些夜晚？为什么那些时候你不在？为什么那些我需要你的时候你都不在？”

“哎，我只拿到了手册的前五页……”他向她走过去，手放在她的肩上。她没有将它们拿开。他温柔地将她拉近，她没有反抗。“嘿，”他说，“真的对不起，我就是个笨蛋，把所有的事情搞得一团糟。你已经幸福地与他人缔结了婚约，你从来没写过那篇小说……我会回到我来的地方，而所有的这一切都将不会发生。”

“谁说我幸福了？”

“可是你才刚结了婚。”

她一把将他推开。“我结婚是因为我已经三十岁了，我想着自己不会再有机会了。你知道，有人会这么做的。他们到了一定年龄，就觉得如果不抓住眼前的机会，那就永远没机会了……去你的！你要是在你该来的时候来该多好！”

“你三十岁了？矩阵呐，半小时内你就从一个蹒跚学步的小孩长成了一个年龄比我还大的人。”他看见了她脸上的表情，含含糊糊地说了抱歉。

“喂，”她说，“你得走了，我丈夫随时有可能回来。”

“我知道我得离开了，但问题是，这个故事是真的！我看了一眼你的照片，我就知道我爱你，我一直爱你，一直。你看，这就是时间运作的方式。然而，即使这一切因为某种悖论消失不见，我发誓我也不会忘记。时空中一定有某个点是属于我们俩的，我知道。”他转身准备离开，“拜拜，塞西莉。”

“艾伦，等等！时空中的那个点——我想去那里。我们不能做点什么吗？我的意思是，别忘了，你还有一台时光机器。”

他心想，真是个大白痴啊。解决办法原来远在天边，近在眼前！然而我却太瞎了，瞎到没看见它。“机器！”他跑着下了前廊的台阶，转身看见她站在门口。“我们晚点见。”他对她说。他说这话的时候知道自己这么说很可笑，因为，他想说的是“我们早点见”。

五个男人一起坐在一个由兽皮搭成的帐篷内，他们祖辈生活的土地受到了威胁，于是他们相聚探讨这个问题。那个叫急流的建议发动战争，那个叫乌鸦脚的却更慎重。“白脸人[3]数量太多，而且他们的武器给了他们一个不公平的优势。”飞鸟建议大家抽一管再继续。

黑麋鹿叼上烟管。他闭了一会儿眼睛，断言如果他们注定要开战，大神[4]会给启示的。他刚一说完“启示”这个词，帐篷内就出现了一个白脸人。他们都看见他了。这个白人的身体包裹着他们没见过的奇怪的、色彩艳丽的衣物，而且他还骑着一匹没有肉、银色骨头的马。这个形象，正如他出现时之突然，立马又消失了，徒留他们在一声“嚯哟”的惊叹声中思虑彷徨。

没人在家，于是他在门廊等着。那天天气很好，清风送来阵阵玫瑰香气：不用说比起烟雾缭绕的锥形帐篷强多了。

远处出现了一个女人，他想着那会不会是她。但不久，他发现那不可能是她，那个女人步伐怪异，而且身体畸形。他意识到，她是怀孕了。在人口过密的年代，这是一件很常见的事情，可是，他已经记不起在自己那里最近一次看到怀孕的女人是什么时候了——一定是许多年前。她手里拿着两只纸袋，一边蹒跚摇晃着走上台阶，尽力平衡自己，一边一脸疑惑地盯着他。艾伦觉得这个女人看起来很熟悉，他认得这张脸。他伸手帮她。

“打扰一下，”他说，“我找塞西莉·沃克。”

“我姓沃克，”女人对他说，“但我不认识什么塞西莉。”

矩阵啊，我真是头蠢驴，艾伦心里想。他真想踹自己一脚。他当然认得这个女人，她是塞西莉的妈妈，而且，如果说她现在怀孕了，现在一定是1948年了。“是我搞错了，”他对她说，“奔波了一天，太劳累了。”

玫瑰的香气消失了，一起消失的还有树上的叶子。地面是皑皑白雪，空气里刮着强劲的东北风。艾伦适时调整了连衫裤上的恒温器，跳下了自行车。

“所以又是你？”塞西莉嘲讽道，“又一完美时机。”她比之前重了二十磅，嘴巴与眼睛周围也有了细纹。她外面套着一件厚实的羊绒开衫，里面穿一件过大的短袖，一条牛仔裤，脚上踩着一双毛毛拖鞋。她上下打量着他。“你一点都没变老，是吧？”

“我可以进来吗？好冷！”

“可以，可以。进来吧。要来一杯咖啡吗？”

“你是说液体咖啡因？那太好了。”

他跟着她进了客厅，惊掉了下巴：红色的沙发已经不见，取而代之的是一个像一只巨型香蕉的东西；电视机是之前的四倍大小，而且兔耳朵也不见了；碎花墙纸变成了纯白墙壁，倒和他自己公寓的相差无几。“坐。”她对他说。她离开房间几分钟，回来手里拿着两杯咖啡，其中一杯她摔在他的跟前，造出一场微型潮汐，溅湿了他的双腿。

“塞西莉，你在因为什么感到沮丧吗？”

“好问题！十五年后他回来问我是不是很沮丧。”

“十五年！”艾伦惊慌失措道。

“没错。现在是1994年，你这个笨蛋。”

“哦，亲爱的，而你一直在等待……”

“谁一直在等，”她打断他，“1979年遇见你时，我意识到自己再也不能在那段虚假的婚姻里多待一分钟，所以，我一定是创下了一项闪婚闪离的纪录，当然，是按丹维尔的标准。于是，我变成了一个年届三十、两个月内就宣告了婚姻失败的人，又回到了周六晚上一个人独自默默洗头的日子。街坊邻里开始闲言碎语。上帝啊，他们说的真难听啊。可是，我不在乎，因为我终将遇见自己的灵魂伴侣，然后，一切都会好起来。他告诉我他能搞定，他一定会回来。于是我等待着。我等了一年，两年，三年，等到第十年时，我厌倦了等待。你要是现在觉得我还会再离一次婚，那你就想太多了。”

“你是说你又结了一次婚？”

“不然我还能怎样？在你四十岁时，还有男人要你，你扑过去都来不及。在我看来，你已经永远离开了。”

“我从来就没有离开，塞西莉。我一直都在这儿，只是从来没在对的时间里。都是那台破机器，我弄不明白它的控制板。”

“或许等阿尼回来时，可以叫他帮你看看。他对那类东西挺精通的——我在说什么？”

“告诉我，你写过那篇小说吗？”

“要写什么？呵，写没写又有什么差别？反正《女性的秘密》几年前就停刊了。”

“矩阵啊！要是你从来没写过那篇小说，那我应该连知道都不知道你。我又怎么会在这儿？这是个悖论。而我，是不该造成这些悖论的。另外，我想我可能引发了一场印第安战争。你注意到当地的历史有什么变化吗？”

“哈？”

“无所谓了。嘿，我有一个想法。你确切地是在什么时候离婚的？”

“不知道，1979年年末吧。10月，11月，这样子。”

“好，那我的目标就是它了。1979年11月。等我。”

“怎么等？”

“问得好。这样，你相信我，你和我将坐在这个房间、这个位置，马上，唯一的巨大不同就是：我们已经结婚十五年了，好吗？”

“可是那阿尼怎么办？”

“阿尼不会知道这一变化。你将从一开始就没和他结婚。”他吻了吻她的面颊，“我一分钟后就回来。嗯，回到1979年。你知道我的意思。”他朝门口走去。

“等等，”她说，“你就像那个说要出去买包烟结果三十年过去了都没回来的男人。”

“什么男人？”

“没所谓了。我只是想确保你不会出现在别的地方，把机器拿进来吧。”

“就是这个？”一分钟后她说。

“就是这个。”

“可它看起来就像一辆自行车啊。”

“你想要我把它放在哪里？”

她领他上楼。“这里。”她说。艾伦在床边将自行车展开。“我不想你下次再离开我。”她对他说。

“我现在没必要再离开你了。”

“还有，我已婚而且还比你大十五岁。”

“你的年龄，于我不是问题，”艾伦对她说，“我刚开始爱上你时，你已经死亡三百年了。”

“你真的很懂怎么讨女孩子的欢心，是吧？总之，别瞄着1979年了，我不懂什么悖论，但我知道我不喜欢它。如果我们想把这事归正，那你就必须到1973年——小说出版——之前。试试1971年，或者1972年。现在回想起来，那几年着实奇怪。那时候，对我来说，什么都不真实，好像没有什么东西值得烦心，也不觉得什么东西是重要的，我总感觉自己好像在等待着什么，我一天天地等啊等，虽然从来不知道到底是为了什么。”

她往后退，看着他慢慢拨动刻度盘直至消失。之后她想起了什么。

她怎么会忘了这样一件事？当时她十一岁，正对着卧室的梳妆镜梳头发，她尖叫一声，等父母冲进卧室问她怎么回事时，她告诉他们自己刚刚看见一个骑着自行车的男人。他们差点儿就带她去看儿童精神病医生了。

那个该死的艾伦，她想。他又搞砸了。

同样的房间，不同的装潢，一天中的不同时间。他眨巴了几次眼睛，它们还有点不能适应黑暗。他几乎看不清床上人的形体轮廓，但他看见了所有他需要看见的：那个形体，只有一具，而且是成人的尺寸。他侧身靠近她的耳边。“塞西莉，”他低语道，“是我。”他摸着她的肩膀，轻轻摇晃。他摸索着她的脉搏。

他打开床头灯，低头凝视着一张嵌在银发里的枯萎的脸，叹息道：“对不起，亲爱的。”他拿起床单盖住她的脸，又一声叹息。

他坐在自行车上，摊开打印纸。他最终一定能拨乱反正。

【注释】

[1] 美国的一支本土乐队，兴起于20世纪60年代。

[2] （1942——？），美国音乐人、演员，以键盘乐器演奏者、门基乐队低音吉他手闻名。

[3] 对白人的一种贬称，据说是北印第安人用语。

[4] 北美许多印第安部族崇拜的神灵。

倘若我要离开你

帕梅拉·萨金特/著

陈小红/译

帕梅拉·萨金特，美国作家，曾荣获星云奖与轨迹奖，并入围雨果奖、西奥多·斯特金奖及横斜奖。2012年，科幻小说研究协会因其在科幻小说及幻想小说方面的贡献，授予其终身成就奖——朝圣奖。萨金特著作颇丰，有长篇小说《克隆生命》《彗星的眼睛》《家思》《外星人小孩》《女人的岸》等。她的短篇小说曾在许多知名杂志上刊载，其中包括《奇幻与科学杂志》《阿西莫夫科幻杂志》《新世界》、罗德·塞林的《曙暮光区》，以及《宇宙》《自然》。短篇小说《倘若我要离开你》最初于1974年2月以《如果的世界》之名刊载，其内容格式与后续版本有较大差异，后续版本于1986年以《死后生活》之名发表，由帕梅拉·萨金特与古典出版社的伊恩·沃森共同编辑。

当尤里最后一次从时空站走出来时，脸色苍白如大理石，身上只剩由皮肤勉强黏连起来的骨头，以及一身松弛的肌肉。我急忙走上前去，挽住他的胳膊，无视街上来来往往不停与我们擦肩而过的行人。一开始，他拒绝我的触碰，觉得在人群面前很难为情；后来，他屈服了，我们开始步行回家的路上，他一直倚靠着我。

我知道他太虚弱了，再也去不了时空站。他的身体，倚靠在我身上，感觉起来几乎没有一点重量。我领着他穿过公园回我们的家，走到一半时，他拉住我的手臂，于是，我们在一棵水晶树下靠着休息。环绕公园中央的小湖有很多水晶树，我们靠着其中的一棵。

这六个月来，尤里衰老得很快，他从一个翩翩青年迅速变成了一个行动不便的老人。我料到过。人，即使到了现在，还是没法儿无限期地延缓衰老。但我不能接受。我知道，他的死期就在这几日之内。

我想大叫：你不能在现在离开我，不能在我们共度了这么多时光之后离开我。反之，我却帮着他在一棵树旁的空地上坐下来，陪坐在他的身边。

他拿他的那双曾经清澈又明亮，而今浸润了岁月、被细小的线条围裹的蓝眼睛看着我。他把手伸进自己的衬衣，摸索着什么东西。我从前总是取笑尤里的衬衣：我说他的衬衣迟早会在他伸展他宽阔的背部和坚实的臂膀上的肌肉时，从肩缝处裂开。现在，这件衬衣就像他的皮肤一样，皱皱巴巴地挂在他的骨头架子上。终于，他从里面摸出了一张纸，手指颤抖着将它塞进我的手里。

“保管好它，”他悄声对我说，“多备几份保存到不同地方，这样你就不会弄丢它。所有的坐标都在上面，过去几个月我去过的所有时间点和地点。当你感到孤单时，当你需要我时，就去时空站，我会在另一边等你。”他试图安慰我。出于担心，过去的六个月，他每天都去时空站，到不同的点里旅行。我可以到这些点里的任意一点，与他一起共度那些时光。突然，我惊觉这是一个疯狂的念头，一件毫无理智可言的、令人绝望的事情。

“我身上发生了什么事？”我问，紧紧攥着手中的纸张，“我见到你的时候，是什么样子？你已经在那些时间点里看见过了。我在做什么，我身上发生了什么事？”

“我不能告诉你，你是知道的，你得自己决定。我说的任何话都可能会影响你未来的行为。”

我扭头看向园中湖，两只金色天鹅从湖面滑过，身后几乎没有泛起丝毫涟漪。它们的轮廓渐渐模糊，而我这才意识到自己正在默默流泪。尤里青筋爆起的手搭在我的肩上。

“别哭了，好吗？你这样会让我更加舍不得。”

最后，眼泪停止了。我伸手轻抚他的头发，那一头曾经茂盛的、金灿灿的头发，如今变得稀疏又花白。就在一年前，我们还来过这同一棵树下，月光下，我们在湖里畅游，出水时皮肤上披着耀眼的湖水，我们在黑暗中做爱。那时候，我们和所有人一样年轻，且自信我们将长生不死，完全忘记了我们的身体无法无限期地恢复青春。

“我并没有真正离开你。”尤里说。他的双臂将我紧紧拥住，有一瞬，我还以为他的力量又回来了。“你要这么想，任何时候你需要我，我就在时空站的另一头。”

“好，”我说，努力微笑，“好。”我依偎在他身上，脑袋贴着他的胸膛，听着曾经强健的心脏一下一下地撞在我的耳廓上。

那晚，尤里死了，就在我们回到家里几小时之后。

朋友们的两性关系就像一张复杂的网，伴侣间不停分手又再以新的模式结合。我们所有人都永远年轻，而且似乎时光无限。但，尽管如此，我和尤里，我们一直在一起，我们之间的爱的感情线持久而弥坚，而非越发脆弱。初见他时，我是一个被吓坏了的、害羞的女孩，还有点被他的大胆莽撞吸引；那天，他出现在我的门口，自报家门，并告诉我是他的一个朋友要他承诺来看我。我气质懒散，瘦骨嶙峋，一头浓密的黑发总是遮挡着脸，看起来并不会特别吸引人，可是，尤里对我几乎一见钟情，而我，后来也发现，原来他的大胆莽撞下隐藏着一个严肃、极为认真的青年。大胆莽撞，只是他的保护色。

我们的生命交织得如此紧密，不久之后，便合并成了一个生命。我们无法想象会有什么能将彼此分开，即使我们的爱恋关系，相比于其他生命而言，可能少了那么点波澜刺激。因为我们能以身体、精神双鼎盛的状态生活将近三百年，能自由选择多种不同的活法，能每隔二三十年就换一种职业、人生追求，所以我们都知道，能选择自始至终只与同一个人在一起是一件多么罕见难得的事情。然而，尤里和我，我们就算历经沧桑，还是一次又一次地爱上对方。我们是幸运的，我原本想。

我们是傻瓜——当尤里走后，我这样告诉自己。他死后，我就只剩下半条命了。我就是个幽灵，在一个又一个朋友之间漫游，寻求慰藉，好几天把自己隔绝在家里，不愿意见任何人。

但尤里并没有真的离开我。我只需要走到时空站，给他们看他给我的坐标，我就又能和他在一起了，至少在一起一小会儿。然而，最开始没有他的那几天，我根本没有气力走到那儿。我愤怒地告诉自己：他已经不在了，你必须学会一个人生活。然后，我又小声地问自己：为什么？你没有一个人的生活，你是一个空壳。去找他。

我开始在时空站附近徘徊，以检测自己的决心。我总是快走到门口，都能看见里面的技术人员了，然后撤退，疾步走回家，双手不停颤抖。尤里。

我会白费尤里的一番苦心以及他所花费的时间，他想在我需要他的时候陪在我身边，他也想看一看未来的我——在他死后，我会是什么样子。时空站没法儿渗透到未来，那个充溢着各种可能性的无象之境。我这是在拒绝给予尤里通过我的眼睛看到这一切的机会，拒绝给予他看看我后来的样子的机会。

最后我终于走进了时空站，穿过它的玻璃门，进入一条空荡荡的走道。围绕在我四周的是一个个时空传送门，一个个银色格子间——人一站进去，就消失不见。一个技术人员向我走来，一言不发地协助我。我打手势示意她离开，走向一个没被占用的格子间。我手伸进口袋，摸索那张纸，之后把它拿出来，盯着第一组坐标点。我踏进格子间，大声背诵出坐标点——时间点、地点、逗留的时长。

突然间我感觉自己像被扔进了太空，我的四肢似乎都被从我的躯干上扯走了。环绕在我四周的墙也全部消失了。这种感觉持续了仅仅一瞬。现在，我正站在一个小水池旁，池水清澈，倒映着岸边的棕榈树。

我转身背对着水池，放眼望去，眼前延伸着的是一片荒无人烟的废墟，一片岩质沙漠，沙石久经日光的曝晒，已经变成近乎白色。我往绿洲的阴影里再退一步，跪在水池旁。

我把手蘸进池水的清凉里，小声念道：“尤里。”突然，一颗卵石从我面前银色的水面弹跳着舞蹈而过，泛起的水波涟漪与我的手指点出来的波澜交汇在一起。

我环顾四周。尤里就站在几步远的地方，他还没开始变老。他的脸依旧青春，他的皮肤还稳稳地附着在他高高的颧骨上，而他的头发也仅仅夹杂着几根银丝。

“尤里。”我再次小声念道。我跑向他。

游完泳，我们在水池边上肩并肩坐着，双脚浸在水里。我迷醉了，思绪从一处跳到另一处，却没有什么要说的。尤里对着我微笑，拿起手里的卵石打水漂。我的一部分思绪似乎也跟着水漂蹦跳，而另一部分则在悄声说：他活着，他就在我身边，而且，他将在剩下的一百个地方的一百段时间里，都和我待在一起。

尤里开始吹口哨，吹的是一首简单的曲子，自我认识他起就一直听他吹的一首曲子。我噘起双唇，想要和他一起吹，却失败了。一如既往。

“你想现在就学会，是永远不可能的，”他说，“过去有两个半世纪学，你都没搞明白。”

“我会学会的，”我回答，“所有我想做的事，我都做到了，我不相信吹口哨这么简单的一件事会打败我。”

“你学不会的。”

“我会学会的。”

“你不会。”

我抬脚用力向下砸，水花四溅，打湿了我们两人。尤里大叫一声，我慌忙爬起来，踉跄着准备跑。他一把抓住我的手臂。

“你还是学不会。”他又大笑着说道。

我看着他的眼睛，和我的眼睛在一个水平线上。

我再次噘起双唇，尤里消失了。时间到了，我再次被扔掷、撕扯。我又回到了格子间。我离开时空站，一个人走回家。

我变成了一个挥霍无度的人，每周去时空站好几次，想多经常去见尤里就多经常。我们在玛雅金字塔的台阶上相见，丛林里的鸟儿在我们身旁啁啾，我们争论着他朋友艾尔尼的数学理论；我打包了些他最喜欢的食物和美酒，发现他正在夏威夷，而夏威夷此时还在等待着它的第一批居民；我们一起坐在非洲的一座高山的岩石峭壁边上，底下是类猿的动物拿着原始武器捕猎获食。

我又忙起来了，和一群人一起为那些围绕在城市周围的大树设计树内住所，几百年前，生物学家们创造了这些大树，他们将其设计成中空的模样。我常常手里拿着各种设计图纸跑向时空站，急着向尤里询问意见或者建议。

然而在这段时间里，我不得不再次看着尤里慢慢变老。每次我见到他，他都变得更老一点，更虚弱一点。我开始意识到，我正看着他再死一遍，于是我们的会面开始流露出惶恐与绝望。他愈来愈谨慎地选择时间点与地点，很快我便开始在荒无人烟的海岛沙滩上或者20世纪空荡荡的避暑别墅里与他见面。我们的交谈变得愈来愈无声静默，因为我害怕要是争论得太凶会浪费我们仅剩的一点时间。尤里注意到了，也明白这意味着什么。

我给他看树屋规划终稿时，他对我说：“或许我错了。”过去的日子，我表现得过度活跃，努力装出高兴的样子，无视那些提醒我他就要死亡的衰老讯息。我骗不了他。“我想让你的没有我的生活变得容易些，可是我可能让事情变得更糟糕了。如果我没有计划这些见面，或许现在你早已恢复了，或许——”

“别。”我耳语道。我们此时正在法国南部的一片阳光海滩附近，坐在一块巨石后面，躲避巨石坡下野餐的一家人。“别担心我，求你了。”

“你必须正视它。我已经没法儿再计划更多这样的旅行了，我正变得愈来愈虚弱。”

我想说点什么，可是我的声带被锁住了，被封冻在喉咙里。在海滩上野餐的那家人的声音很是刺耳。我悠悠地想，他们中该有多少人要在即将到来的世界大战中丧命啊。

尤里抓着我的手，张开嘴想要说些什么，却消失了。我绝望地抓着空荡荡的空气。“不！”我嘶吼，“还不是时候！回来！”

我发现，自己再一次，置身时空站。

从前我挥霍无度，现在我变成了一个吝啬鬼，每个月就去空间站两三次，生怕浪费了我和尤里仅剩的几次会面。我不再忙活树屋的事情。我们完成了我们的设计部分，现在，那些喜欢靠双手劳动的人已经着手实际的建设工作。

肢体麻痹找上了我，我一个人待在家里好几天，甚至都无法给自己穿衣服，我从一个房间游离到另一个房间。睡眠总是断断续续的，我总是睡着，爬起来，一个人坐上几小时，又睡去。

一次，我逼着自己走到“休眠站”，请求他们让我休眠一个月。醒来之后，感觉还是一样，但至少，我能在无意识中挨过那孤单的一个月。我去时空站，去找尤里，回到休眠站，请求他们再让我毫无知觉一个月。当我第二次醒来时，旁边站着两个男人，他们正在摇头。他们告诉我，在让我再次休眠前，我必须去看心理咨询师。

我自己也曾是一个心理咨询师，我知道这其中的所有把戏。于是我回到家，自己坐着消磨掉两次空间站之行间的时间空白。

这一切都不可能无限期地继续下去。剩下的坐标愈来愈少，直至最后，只剩一组。我知道，我将最后一次见到尤里。

我们在一栋很大的避暑木屋旁相见，木屋眺望着一个小小的湖泊。那里正是秋天，尤里开始在寒凉的空气里发抖。我成功打开了木屋的后门，我们俩走进去，小心翼翼地不扰动任何东西。

尤里躺在一张沙发上，脑袋枕在我的腿上。外面，环绕木屋的丛林色彩缤纷，有橘色、红色，还有黄色。一头背上点缀着白色斑点的小鹿，从房间另一头的窗户往里偷窥，然后又消失在丛林里。

“你有什么遗憾吗？”他突然问道。我抚摩着他的白发，努力挤出一个笑容。

“没有，没有遗憾。”

“你确定？”

“是的。”我说，尽力稳住颤抖的声音。

“我有一个遗憾，遗憾我没有早点遇见你。但若非我做了那个承诺，我也根本不会遇见你。”

“我知道。”我说。关于彼此的相遇，我们已经讲过上千次，它已经变成一种惯例，然而，我还是想要再来一遍。“你太明显了，尤里，不知道从哪儿冒出来，就那样出现在我的家门口。我当时觉得你有点疯狂。”

他仰着脸对我微笑，重复着当年初见时他对我说过的话：“你好，我是尤里·马林科夫。我知道这有点唐突，但我答应了一个我今天认识的朋友，我会来看你。你介意我进去坐一会儿吗？”

“我很惊讶自己居然让你进来了。”

“而我再也没离开过。”

“我知道，而且现在你仍然还在。”眼泪蜇痛了我的双眼。

“你是除了那个朋友，唯一能让我立马就敞开心扉的人。”

那时候，眼泪已经流下我的脸颊。“你从来没跟我讲过你的那个朋友。”我突然说道，打破了原来的惯例。

“事实上，只是一个认识的人罢了。自那之后，我再也没见过那个人。”

“啊，尤里，现在我该怎么办？你不能离开我，我不能让你再死掉。”

“别，”他低声说，“你也没剩多长时间了。你没注意到自己正发生着什么变化吗？”

“没有。”

“起来，到壁炉那边的镜子前照照。”

我起身移步到镜子前，看着里面的自己。衰老的痕迹清晰可见，曾经乌黑的秀发已经微微染上了银霜，双眼周围也雕刻上了细纹。

“我要死了，”我说，“我的身体不再复原回春了。”我感到一股突如其来的恐慌，一如它来时之突然，恐惧很快便消失了，代之以平静。我快速回到尤里的身边。

“不会太久的，”他说，“试着用这最后的几个月做点有意义的事情吧。我们很快就又会在一起的，你只要一直这样想就行了。”

“好，尤里。”我耳语道。我最后一次亲吻了他。

我没有恐惧过死亡，现在也不恐惧。我变得愈加平静，慰藉于我将不必再一个人孤单太久。

如果是因为我新近太过频繁地造访时空站才导致了自己的突然衰老，如果尤里的馈赠反而惩罚了我，这一切该有多么讽刺啊。然而，我知道事实并非如此。我们都以为自己能活足三个世纪，毕竟，大部分人确实能。但并非所有人都能，包括我。讽刺是生活本身的一部分。这无关时空站，这是终极计时者——死神——的事，是他决定了要早几十年来找我。

我要拿我剩下的时间做点什么呢？许多年前，我曾受训成为一名咨询师，并且在开始另一份新职业以前也曾任职咨询师。于是，我决定运用我的旧经验去帮助那些和我一样不得不面对死亡的人。

濒死之人开始来找我，他们无法接受自己的命运，他们习惯了自己的朝气蓬勃以及原本充实的生活，习惯了自己除非一场意外否则无坚不摧的感觉。晚年的突然降临，把他们逼得歇斯底里，于是他们总要鼓捣些疯狂的计划以挽回青春。在这其中，有一个男人，他是一个生物学家，他对我说他要把自己生命的最后几个月花费在找寻那虚无缥缈的永生之法上。还有一个男人，他刚刚爱上了一个年轻姑娘，他靠在我的肩膀上哭泣，而我却不知道是该为他垂泪，还是该为被他抛在身后的姑娘大哭。一个女人来找我，她才七十岁却已经在变老了，完全被剥夺了本该属于她的正常寿命。

在和这些人交谈的过程中，我开始忘记了自己。偶尔，我会穿过城市拜访我的老朋友们。我的大脑也开始老化，在往来穿梭于这座城市时，我发现自己陷入了过去的回忆，而过去的回忆比最近发生的事还要清晰。每当我经过时空站，我总是思索着回一趟过去，而随后又摇摇头，知道这是不可能的。

要不是在一个温暖的傍晚我一边整理着思绪一边走过时空站，那么一切可能会一直这样下去。当我从时空站经过时，我看见了奥内尔·莱阿拉，他穿着一身技术人员的工作服，看起来就和我刚认识他时一模一样。

我想到了一个主意。几秒钟内它便在我脑中成形，继而变成了一种执念。我能行的，我想。奥内尔会帮我的。

奥内尔曾经是一名数学家。一段时间以前，他离开了这座城市，我也没再听过关于他的任何消息。我抓紧赶到他的身边。

“奥内尔。”我叫道，等待着。他的那双黑色的大眼睛充满不确定性地盯着我，焦虑的情绪划过他古典英俊的脸庞。他认出了我。

他勾住我的双臂，一开始什么也没说，或许正为我明显的濒死表征感到尴尬。“你的眼睛还是一样没变。”他最后说道。

我们朝公园走去，一边回忆着往日的旧时光。我惊讶于他竟然几乎一点没变，还是那么彬彬有礼，还是幻想着自己是一个身穿闪亮铠甲的骑士。他的乌黑的双眸仍旧对着我示以殷勤，虽然我已是一个头发花白的老妪。或许，奥内尔是被他天生的浪漫主义情怀蒙蔽了双眼，只看得到他想要看到的。

多年前，当奥内尔还刚勉强算得上成年时，他爱上了我。没过多久我便发现，奥内尔作为一个理想主义者，并没有真的希望得到他的爱慕对象，而且他已经不知不觉地选定了我，因为当时我正和尤里打得火热。我走到哪儿，他几乎就跟到哪儿，向我吐露他的爱意。我不想让他痛苦难过，试图表现得友善一点，尽量多花时间陪他疏解情绪。最终，奥内尔离开了这座城市，而我也任他走了，知道他会忘记这一切，也意识到这也不过是他浪漫主义游戏的一部分。

奥内尔记得所有的一切。我们坐在公园里的一棵水晶垂柳下，他又向我献殷勤。“我从来没有忘记你的善良，”他对我说，“我曾发誓，有朝一日，我一定报答你。如果现在有什么是我可以为你做的，我愿意效劳。”这时，他长长地叹了一口气。

“事情倒是有一件。”我回答道。

“什么事？”

机会从天而降，得来全不费工夫。“我需要你，”我继续说道，“和我一起去时空站，把我送回到二百四十年前的这个公园。我想最后一次再看一眼年轻时所见的场景。”

奥内尔似乎惊呆了。“你知道我是不能的，”他说，“传送门不能把你送回到任何你已经活过的时间，否则人们会撞见自己，或者跑回去给早先的自己建议。这不可能。”

“紧急情况下，可以手动超控传送门，”我说，“你可以超控它，你知道怎么超控它，送我过去。”

“我不能。”

“奥内尔，我没有想要改变任何东西，我甚至不会跟任何人讲话。”

“如果你改变了过去——”

“我不会的。要是改变了，那现在早就发生了，不是吗？而且，我为什么要改变过去？这一生，我很幸福，奥内尔。我会找一天我不在公园里的时候回去。死前能重新看一看事物原来的样子，可以给我带来一丝快乐。这样的要求也太多了吗？”

“我不能，”他说，“别求我这事。”

最终他屈服了，如我所料。我们去了时空站。奥内尔颤抖着双手，为我调节了一个传送门，把我送了回去。

奥内尔给了我四小时。我出现在公园内一顶大茶点帐篷后面。帐篷内，人们围绕着一张小圆桌，享受着美味佳肴，还时不时地起身品尝从中心的一个泉眼流出来的桃红葡萄酒。当我还是个小女孩的时候，我曾在那个帐篷里当厨师，在后厨把生鲜食物从转换器中剥离出来，或者在那个小小的厨房里，花一小时又一小时做甜点。甜点正是我的特长。我几乎都忘记那些帐篷了，它们不久之后便被更复杂的建筑取代。

我经过一顶红色帐篷，走向那个湖，它也和我记忆中的一模一样，周围环绕着橡树，还有几棵垂柳。那时，生物学家们还没有开发出那些银色的藤蔓植物以及闪闪发光的水晶树。它们后来才被种植在周边。当我走向附近一张长椅时，一只孔雀从我身旁昂首挺胸地走过。我只想着到湖边坐一会儿，在回自己的时空之前再去逛上一两顶帐篷。

我看着脚下走路，小心不被绊倒。公园里大部分人都相当刻意地无视我，或许是我惹恼了他们，因为我的存在提醒着他们的最终命运。我想，我从前也一样，当眼前是大好光阴时，总是避开那些明显很快就要死去的人，有他们在身旁总是不自在。

突然，眼前出现了一张模糊的脸，接着我便撞上了一个肌肉强健、年轻的身体。我没保持住平衡，摔倒了。

一只手向我伸了过来，我抓住它挣扎着站了起来。“我非常抱歉。”一个声音说道，这声音我是如此熟悉，我抬头，看见了一张脸，颧骨宽阔，眼珠湛蓝。

“尤里。”我说道。

他吃了一惊。“尤里·马林科夫。”我说，试图恢复镇定。

“我认识你？”他问。

“我上过你的一门课，”我迅速说道，“关于全息影像美术。”

他看起来稍稍放松了。“我才授过一次课，”他说，“就在上周。我很惊讶你竟记得我的名字。”

“你觉得，”我说，急着拖住他至少几分钟时间，“你能扶我到那边的长椅吗？”

“当然。”

我步伐蹒跚，紧紧抓着他的手臂，朝长椅走去。等我们坐下来，他已经在解释他在课堂上讲的知识点了。显然，他并不在意我的衰老，而且似乎还很乐意和我聊天儿。

我猛然想起一件事，我意识到尤里目前还没有遇见过去的我。我从来没有上过他的第一堂课，我是在他开始上第二堂课时遇见的他。绝望中，我努力回想我给奥内尔的时间点，努力回忆这是过去的哪一天。

我并没有预料到这事。我坐立不安，担心这样会改变什么，担心这样在公园里见到尤里可能会阻止他未来遇见我。我瑟瑟发抖。我对将尤里带到我家门口的情况一无所知。我可能正干扰它们。

尤里说完了他要说的，等着我的回应。“你确实具备一些有趣的洞见，”我说，“我很期待下节课。”我微笑着点头，祈祷他赶快离开去忙他自己的事。

他却若有所思地看着我：“我不知道自己还会不会去授课。”

我心里翻江倒海。我知道他后来还授了十次课。“为什么？”我尽可能平静地问道。

他耸肩：“很多原因。”

“或许，”我绝望地说，“你该找个人好好聊聊，这样可能会有所帮助。”我迅速搜索以前当咨询师时学到的各种技巧，小心谨慎地询问，直到他最终打开心扉，向我倾倒他所有的伤心事、烦恼。

他又变回了我记忆中的尤里，一个紧张地将自己的所有感情掩藏在冷酷、公事公办的外表之下的人。他已经厌倦了这座城市的浅薄，而周围的人也反感他的严肃还有洞察力，他与他们相处得并不融洽。他无法适应周遭的嘻嘻哈哈与玩闹嬉戏，只想一心一意地追求他所从事的任何事业。

告诉我这些之后，他显得有点尴尬，又开始撤退到他的伪装后面。“我有一些暂时性的计划，”他平静地说，又恢复了自制，“几天后，我可能要离开这里，跟科考队去火星。我更喜欢与认真的人为伴，而且他们也给我在船舱上留了一个位置。”

我双手颤抖。我们俩谁都没去探险过，一直到我们相识五年后。“我很抱歉拿自己的问题来烦扰你，”他继续说道，“我一般不对陌生人说这些，或者其他任何人。我最好走了。”

“你没有烦扰我。”

“不过，我有很多事情要忙。谢谢你花时间倾听我的故事。”

他站起来，准备要走。不，我想，你不能走，我不能就这样失去你。接着我意识到了一件事，并震惊于自己竟没有早点想到这事。我知道我该怎么做了。

“等等！”我说，“等一下。你觉得你是否可以迎合一下一个老太太，听听她的建议呢？只会花你半小时时间。”

“看情况。”他生硬地说。

“在你去探险之前，你觉得你是否可以去拜访一下一个我认为会享受与你聊天儿的人呢？”

他微微一笑。“可以吧，”他说，“但是，我看不出这中间有什么关系。”

“她和你很像，我想你和她会有共鸣的。”我告诉他我的住址，并给了他我的名字，“但是，别告诉她是一个老妇人叫你去的，否则她会觉得我爱管闲事。就告诉她是一个朋友。”

“我答应你。”他转身离开，“谢谢你，朋友。”我看着他一路沿着卵石铺就的小道缓缓而行，这条小道将引着他到我的家。

再播

宇宙或然简史

幻灯片1

衡平部照管下的太阳系，第一纪元。

大陆滑动漂移，紧贴着地幔表层疾步穿梭。文明起落兴衰，海岸沿线的光芒随之闪烁，在以千年为期的循环中忽明忽灭。视线转向太空，利用谷神星骨骸打造的轨道动能传输机器人蜂拥群集，开始往返进出，沿着既定线路慢慢将能量汲向地球，拖动它远离逐渐变亮的太阳。

幻灯片2

静照：有什么不寻常的事件正在发生。

我们放大其中一万年的片段，地质时间概念中的弹指一挥间。数百万年前，科科斯大陆板块与纳斯卡大陆板块间的缝隙骤然喷发出巨量的岩浆洪流，在大陆上肆意泛滥，地球各大洲随之陷入沉寂与黑暗。而今，黑夜里光明再现，如同宝石点缀在夜半球的陌生大陆。奇异的是，它们并不局限于地表——三条光辉熠熠的钻石项链，一条环绕着地壳，一条高悬在赤道地带的地球同步轨道；而远居它们之上，位于地月拉格朗日L1点处，一扇雄伟得异乎寻常的时间门，正洞开它神秘莫测的流光溢彩的入口。

本地生物似乎躁动不安……

幻灯片3

缓缓移向木星轨道的视角显示，异常现象还在蔓延。已经有一部分小型卫星失踪；木卫五和木卫十四俱已消失，木卫六则好像在遭受什么东西的侵蚀。众多小型不明物体围绕着木卫二运转，像一团金属云，点点微光散布在它们表面。

同时，动能传输机器人的群体日渐单薄，之前的简单设计被替换成了无数形态各异的多功能改良体。新式运载工具依旧由光帆供能，它们携带着奇特的机械，从太阳风中收割能量，并以反物质形式存储下来。航天班机在其间往来穿梭，画着弧线飞往木星，再掉头返回水星方向，如同蚂蚁放牧蚜虫并收获、储藏其馈赠。

数百颗金属卫星围绕着木卫二运行，其中一部分释放出远红外波长的光线，温度疑似接近三百开氏度。以太阳系的行星尺度来衡量，它们微乎其微——比火星的卫星大不了多少，但它们隶属心怀梦想的猿人史上所建立的最庞大的工程，比城市更广阔，比金字塔更恢宏。很快，它们将行动起来。

幻灯片4

三千年过去。

地球再度陷入黑暗的无人之境，因为人类——依旧逃不过自然规律——灭绝了。木星轨道上的浩大工程几已无迹可寻，巨型飞船不见踪影，停泊站早已脱离轨道，卷入气体巨星混沌的风暴旋涡，超空间传输而来的变形天体支离破碎，回到最初身为小行星的命运。

五颗小月亮已然消失，木卫一和木卫二上缓慢修复的创痕显示出曾经进行大规模采矿作业的地点，但直到衡平部对地球进行下一次再播（距此时仍有六十余万年）之前，木卫二地表逐渐凝结的冰霜胎衣将掩盖工业的痕迹。或许要再过几千年，它们才会被重新注意到。

幻灯片5

两千万年过去，星系中逐渐亮起一束耀眼的相干光，来自文明星球之间通信过程中浪费的能量。

第一代殖民地早已沦落到衰败灭亡的境地，第三代、第四代也相继步其后尘。首批文明得以繁荣兴盛的不到五分之一，但已足够。凡是保留下来的，都迅速开枝散叶。殖民星球以常见的普通类地岩石行星为主，也有一些更加陌异的类型（如水巨星、围绕红矮星运行且定期潮汐的岩石巨星，等等）依照人类的需求进行了修正。没有行星依托的殖民生活则艰难得多，容易突发灭绝：太空殖民地的文明一旦崩溃，无人能够幸免。不过，现在已发展出一整套广为人知的环境改造工具及技术，兼附最佳范例。许多殖民者已经完全适应新居地的环境，几乎看不出灵长类的痕迹，甚至失去了哺乳动物的特征。

幻灯片6

三十亿年过去。

两个闪耀着智能光辉的巨大星团相撞，如同两支精心协调下的行星舰队有序交错，在无尽虚空中上演一场壮观的分列式。震耳欲聋的冲击波在气体云中传播，数百万颗质量巨大却稍纵即逝的新星相继引燃炸裂，有如鞭炮鸣响。星爆的磅礴气势无可否认，但总体来讲，拥有生命的星球都很安全：不可胜数的一群群动能传输机器人早在相撞事件之前数百万年已开始行动，为星体的险遇导航，它们的工作仍将持续数百万年之久。新的群集规则以及谨慎订立的预案早已引领殖民星球避开高风险区域，集结棕矮星用于减震和缓冲，并为脱轨的太阳修正航向——两大星系互相对话，扩张的智能领域现已辐射到整个本星系群。

在这个纪元，地球已无人居住，但宝贵的时间门依然留存着，神秘莫测的传送枢纽作为联系风情各异的人造行星的纽带，指挥编排着星群之舞。

现时，迅速膨胀的智能领域内存在上亿个文明，平均人口数十亿。这个数字已达到衡平部所规划的极值，而发展历史尚不及其千分之一。宇宙似乎已经开始苏醒。

幻灯片7

水晶球里迷雾重重……

至善谎言

他们沿一条蜿蜒小径前行，两侧的灌木篱墙上藤蔓葱茏，其间点缀着几株矮树，根部的小土包散发出潮湿的泥土味。小径似乎用古旧的砂岩砌成，缝隙处嵌有乳白色的方解石条：仅凭表面根本看不出实质。

“你把我玩弄于股掌之间啊。”皮尔斯说。他和她并肩走着，习惯性地将两只手背在背后，和她保持着一臂的距离。

“我没有！”她断然否认，语气中伤心的成分多于愤怒，“我也曾经单纯无知，直到他，另一个你，将我招至麾下。”她的靴子蹭过一块石头——它突兀地靠在花境边缘，像一颗腐烂的牙齿，不起眼的小昆虫迅速从她鞋尖底下蹿了出去。“当时我还在培训期，和你一样，正值一腔热血展抱负的时候。”

两人默默同行了一分钟，上山，走过一个凸字形拐角，走下一段开辟在山丘侧坡的台阶。

“如果这些都仅仅是内部调整，内政处直接强制关闭不就好了？”他问，“他们一定清楚涉及哪些人员……”

“他们不清楚。”她摇摇头，“你呼叫总部请求开启时间门时，你的通信器并不会说‘对了，这个皮尔斯迭代体是反对派成员’。我们大家在一开始都是顺民。他们一旦抓住我们，便可回溯我们的历史，将那些导致我们堕落、背叛的环境消除。有时，我们抓到他们，也会将他们隔离在怀疑论蔚然成风的环境之下。假如他们对每个疑似包藏异心的特工逐一开展溯往清洗行动，那将招致一场‘女巫狩猎’，使整个衡平部鸡犬不宁：没有哪个部员是肯乖乖认输的类型。因此，他们坚持要掌有控制权，要求每个部员与家人及稳定社会关系切断联系，集体参与谋杀。他们的目标是要将不忠的苗头扼杀在萌芽之中。”

“哈。”他们来到一个岔路口，路的一侧砌有一条石凳，表面生有少量地衣，留下了斑斑点点的灰色污迹。“这么说，那场刺杀，你也是幕后黑手之一了？”

“不是。”她小心翼翼地在石凳一端坐下，“刺杀绝对是内政处发起的，他们的目标是他，不是你。”

“他——”

“你的迭代体，从未在统领政权时代生活，从未遇见泽莉，他最终接纳了不同的思想，并在适宜的条件下与亚罗重逢——”

皮尔斯一面听她说，一面缓缓转头四顾，但无论朝哪个方向都看不到地平线，总有迷宫墙般的整齐树篱将视线阻挡，总有柔和的绿色弧线向天顶延伸。“我觉得他们有些丧心病狂。”

“没错。”她突然激动起来，神情专注，一如当年授课时的面容，“一切具有明确宗旨的组织，都能迅速招揽有志于投身于此的成员。内政处算是个次生组织。要是他们占了上风，整个衡平部内谁都逃不过内政处的染指，每个人永远日复一日地监视着自己，尽力维持独一的结果，不允许任何人有质疑的机会……”

有些地方感觉梳理不通。皮尔斯暗自琢磨着，小心翼翼地在石凳另一端坐下，没有看她，兀自说道：“我见过伊迈德和莱拉，也就是泽莉的父母。他们怎么会还活着呢？每个衡平部特工都必须杀死自己的祖辈亲属，那是入职的唯一途径。”

“那你又怎么活过了毕业典礼呢？”她转头看他，眼中泪光闪烁，“你有时候还真是迟钝，皮尔斯。”

“什么——”

“你不必奉行他们对你的要求，我的爱人。腐败行径，逼迫新兵集体杀戮并以此作为职业生涯开端的必要条件：这是最近应内政处要求，在培训协议中新增的一条规定。甚至可以说，就是这条规定激发了反对派腹诽的萌芽。我们已获得悔改错误的特权——甚至在毕业以后回到过去，悔改错误，拒绝加入衡平部。当有的特工内心热情耗尽，无法继续履职时，他们便会这么做：转入地下，逃离使命，切断一切职业上的联系。因此，在你空降的统领政权时代，没有任何特工活动。他们擦除了供职于衡平部的历史，披上深度伪装。”

“你说‘他们’，不会是想跟反对派的行动撇清关系吧？”他语调温和。

“不是！”此时她的声音充满愠怒，“我不后悔，她也不后悔。这许多年来，你一直被蒙在鼓里——唔，假使你知道，在娇妻慈母的伪装下，泽莉的真实身份是反对派的特工，你会怎么做？会怎么做？”她伸手抓住他的胳膊肘，双眼直视他，搜寻着他无法说出的事实。

“我……不……知道。”他垂下双肩。

“这么多年来，你一直受到自身迭代体的监视，他们发誓效忠于内政处，并将一切信息向卡夫卡报告。”她揭示道，“诚实的选项并不可取，除非你能保证，自从被招募进衡平部的那一刻起，就和每一个迭代体串通好保守秘密。”

“所以，当年我还在学院的时候——”他恍然大悟，内心震慑不已。初遇时亚罗双唇的丰满与性感，那淡红的唇色曾怎样勾得他神魂颠倒。他看向石凳那头，她正徐徐颔首，眼中光芒闪烁。“我绝不会背叛她。”

“根据终极档案馆记载，你背叛过不止一次。他们能让你背叛任何人，只要尽早将魔爪渗透进你的生活。而避免受控的唯一办法，就是给入职衡平部的整个时段创造叠余历史——从一开始就把朝气蓬勃的新兵替换成心怀反动的冒牌货，或者完全拒绝入职邀请，转为地下活动。”

“可我……他……我又不等于他。”

她松开他的胳膊肘：“没错，除非你想成为他，我的爱人。”

“你叫我爱人？你的爱人是他才对吧？”

“那取决于你想成为哪个版本的你。”

“你是说，原则上我只有悔改为内政处所做的一切，才能摆脱他们的控制。”

“毕竟有协议在。”说着，她转过脸去，“我们可以再次激活你的通信器。但你不必违心地重新加入衡平部，殖民飞船上还有空位等着咱们大家……”

“那不过是用一种具体的命运替代另一种具体的命运罢了，不是吗？用空间中的扩张，替代在时间上的扩张。那又好在哪里呢？相比于——譬如说，解放机器，将所有可触及的时间波段交由类时计算，看看那些眼观六路、耳听八方的人工智能先知以及上载到机器里的意识是否暗怀鬼胎？”

她神色古怪地看着他：“你知道自己发起神经来有多夸张吗？”

“别急啊，我说笑的。我知道自己的局限。要是不按你说的办，一定会给上头的他带来麻烦，因为卡夫卡会派遣无数单纯又忠心的我去执行间谍任务，对吧？”皮尔斯深吸一口气，“我找不到任何其他办法，真的。这才是症结所在。我本来希望反对派愿意给我的行动自由能比卡夫卡给的略多一点，仅此而已。”他恍然感觉到那只苍老的手握着他稚嫩的手腕，教他抛出钓线，手上的指节犹如皱巴巴的葡萄干。他觉得自己亏欠了祖父，祖父留给子孙后代的世界如今被绝对历史的手铐牢牢束缚，只剩下肘宽的活动余地。“等我回来你还在这儿吗？”

她正色打量他一番：“到时候你还想和我见面？”

“当然。”

“那就以后再见啦。”她微笑着起身，离去。

他凝视着她方才所坐的地方，感觉看了很久很久。然而，当他试图回忆她的脸时，眼前却浮现出泽莉和亚罗两个人的影像，交叠重合。

告别当下

加入衡平部二十年。无数次死亡，大多是奉自命为神者冷漠无情的谕令而自撞枪口。这些事件充塞着他越发不安的良心，他知道自己可以做得更好，仍有机会做得更好，只要能解开命运的死结——他颇有些鄙视那群打好戈尔迪之结[8]递到他手里的人。

这便是对你职业生涯的概括，皮尔斯。

你身处阴沉的十字路口，爱人与盟友陪伴左右，而你仍觉孤寂，被困于命运的转折点。你究竟会成为什么样的人？你想成为谁？

无数条有待选择的路在你眼前，所有未曾选择的路在你身后：你想成为谁？

你已见过时间下游的自己，那具位于阴谋中心的人形机器——倘若卡夫卡占了上风，定会将阴谋粉碎。你将一手策划与泽莉的决裂，你们的隔阂植根于她对衡平部的绝望。你可以主动审视自己的人生，明察秋毫，一丝不苟，并发现它漏洞百出。你甚至能悔改自己的错误：让祖父乐享年华，剪除你年少时恐怖的谋杀噩梦。只要愿意，你可以随时抽身离开无限的谋杀循环，退出游戏或重新加入并取胜——但你最近开始考虑一个问题：规则由谁写就？

你想成为谁？

你伫立黑暗之中，雪花在你周围静静飘扬。铁轨侧畔的沟渠两旁，霜打的野草深及膝盖。深夜独行的年轻人走过路灯投下的道道光圈，另一个年轻人潜行其后，伺机夺取他的性命。凶手内心满怀恐惧，耳中塞满谎言。他袖里藏刀，口袋里有一个鹅卵石大小的机器。你清楚他的企图及后果，也知道自己需要如何应对。

此刻，轮到你来开创历史了……

【注释】

[1] 语言学中的概念，相对于“所指”而存在。“能指”意为语言文字的声音、形象，“所指”则是语言的意义本身。

[2] 马尔萨斯危机由英国人口学家、政治经济学家马尔萨斯提出。马尔萨斯认为人类必须控制人口的增长，否则，人口增长一旦超过农业产出所能支撑的限度，人类的生活水平将产生不可控制的倒退。

[3] deep time，地质学中用于表示地层形成时期的概念。

[4] 在日语（即乌勒姆语前身）中，意为“你”的“あなた”一词，是妻子对丈夫的称呼。

[5] 希腊神话中的森林之神，形象为半人半羊。

[6] 皮尔斯（Pierce）字面含义为“穿透”。皮尔斯提及“穿甲弹”（armor-piercing rounds）是玩了个文字游戏。

[7] 指一个大陆板块降至另一个大陆板块下方，岩石融为岩浆的现象。

[8] 西方传说中一个极复杂、无法解开的结，据说解开此结之人即可在亚细亚称王。